Chapitre 5

Réfugiée dans son enclos, Betty, la chèvre de Jennsen et de sa mère, ne cachait pas son déplaisir à l’idée de partager sa résidence avec un inconnu. Tandis que la jeune femme préparait un lit de paille pour son invité, Betty ronchonna d’abondance, sa courte queue s’agitant furieusement, et elle consentit à se calmer un peu uniquement lorsque sa maîtresse vint lui grattouiller les oreilles, lui caresser le poitrail et lui offrir une délicieuse moitié de carotte.

Sebastian se débarrassa de son sac et de son manteau, mais il garda la ceinture où pendaient ses toutes nouvelles armes. Déroulant sa couverture, il l’étendit sur le matelas de paille. Malgré l’insistance de Jennsen, il refusa de s’allonger pendant qu’elle allumait un feu de camp près de l’entrée de la grotte.

Alors qu’il l’aidait à empiler des brindilles, Jennsen vit qu’il transpirait de plus en plus. À l’évidence, il se sentait très mal.

Il parvint pourtant à « peler » avec son couteau une petite branche encore verte, à entasser les lanières de fibres et à les embraser avec son briquet à amadou. Agenouillé devant les petites flammes, il souffla dessus jusqu’à ce qu’elles soient assez fortes pour se communiquer aux brindilles puis aux petites branches de sapin baumier à la fumée si odoriférante.

Jennsen avait prévu d’aller chercher un boulet de charbon chaud dans la cabane pour allumer le feu, mais son compagnon l’avait prise de vitesse. À le voir trembler, elle comprit qu’il avait hâte de se réchauffer un peu, même s’il était brûlant de fièvre.

Une délicieuse odeur de poisson grillé montait de la cabane. Quand le vent consentait à ne pas souffler pendant quelques secondes, Jennsen entendait les grésillements annonciateurs d’un véritable festin.

Les volailles s’étaient réfugiées au fond de la grotte et Betty, pleine d’espoir, ne quittait pas Jennsen des yeux en se demandant si elle allait lui offrir une autre moitié de carotte.

La caverne était simplement une petite partie de la montagne dont un gros morceau de roche s’était détaché dans un très lointain passé. Comme si une dent géante était tombée d’une mâchoire tout aussi géante pour y laisser un trou béant. Aujourd’hui, des arbres poussaient entre toute une série de « dents » ainsi déracinées et disséminées sur le flanc du pic.

La grotte faisait à peine vingt pieds de profondeur, mais un contrefort rocheux, à l’entrée, la protégeait efficacement des intempéries. Grâce à cet auvent naturel, on était toujours au sec dans ce refuge.

La voûte était assez haute pour que Jennsen, pourtant d’une bonne taille, se tienne droite sans difficulté. À peine plus grand qu’elle, Sebastian n’avait pas besoin non plus de se pencher, et ses cheveux blancs hérissés sur son crâne ne frôlèrent pas la pierre quand il alla au fond de la caverne ramasser un peu de petit bois. Les volailles caquetèrent, fort mécontentes qu’on les dérange, mais elles se tinrent prudemment le plus loin possible de l’intrus.

Jennsen s’agenouilla devant le feu, en face de Sebastian, et le regarda tandis qu’ils se réchauffaient tous deux les mains sur les flammes. Après une journée passée dehors, ce feu était une petite bénédiction. Mais l’hiver n’avait pas encore dit son dernier mot, et les pires semaines restaient encore à venir.

Jennsen tenta de ne pas trop penser que sa mère et elle allaient devoir quitter leur douillette cabane. Dès qu’elle avait vu les deux mots, sur le morceau de parchemin, elle avait su qu’une période de leur vie s’achevait…

— Tu as faim ? demanda-t-elle à Sebastian.

— Je meurs de faim ! répondit le jeune homme, l’air aussi avide que Betty lorsqu’on lui montrait une carotte.

À vrai dire, les délicieuses odeurs de cuisson faisaient également gargouiller l’estomac de Jennsen.

— C’est très bien… Comme le dit ma mère, un malade qui n’a pas perdu l’appétit sera bientôt guéri !

— J’espère être remis dans un jour ou deux…

— Te reposer te fera du bien. (Jennsen dégaina son couteau.) Comme tu le sais, nous n’avons jamais accueilli personne ici. Donc, tu comprendras que nous prenions des précautions.

Elle lut dans le regard de Sebastian qu’il ne saisissait rien à son petit discours. Cela dit, il semblait trouver logique que les deux femmes se montrent prudentes.

Le couteau de Jennsen n’avait aucun rapport avec l’arme magnifique que portait le soldat d’haran. Les deux fugitives n’avaient pas les moyens de s’offrir des merveilles de ce genre. Cette arme-là avait une garde en corne et une lame très fine – certes fragile, mais bien tranchante, parce que sa propriétaire l’aiguisait régulièrement.

Jennsen se fit une petite incision au creux du bras. Choqué, Sebastian parut vouloir protester. D’un regard glacial, Jennsen le dissuada d’aller plus loin dans cette voie.

Se rasseyant, il la regarda passer la lame dans le sang qui coulait de la petite plaie.

Jennsen riva son regard dans celui du jeune homme aux cheveux blancs, puis elle se leva, lui tourna le dos et approcha un peu plus de l’entrée de la grotte, où la pluie parvenait à détremper le sol.

Avec la lame ensanglantée, la jeune femme dessina d’abord un grand cercle dans la terre. Consciente que Sebastian ne la quittait pas des yeux, elle traça ensuite un carré à l’intérieur de ce cercle, puis un plus petit cercle à l’intérieur du carré.

En travaillant, Jennsen implora à voix basse les esprits du bien de guider sa main. Sebastian l’entendrait prier, elle le savait, mais il ne parviendrait pas à comprendre ce qu’elle disait. Soudain, elle s’avisa que ce serait pour lui la même expérience qu’elle vivait depuis toujours avec les voix qui résonnaient dans sa tête. Parfois, quand elle dessinait le cercle extérieur, il lui semblait entendre la voix des morts murmurer son prénom…

Jennsen traça enfin une étoile à huit branches dont toutes les pointes traversaient le cercle intérieur, le carré et le cercle extérieur.

Quand elle eut terminé, elle leva les yeux et vit que sa mère se tenait devant elle comme si elle s’était matérialisée dans le diagramme pour être illuminée par la lueur du feu. Avec l’aura que lui conféraient les flammes, elle ressemblait davantage à un esprit qu’à une femme, si belle soit-elle.

— Sais-tu ce que représente ce dessin, jeune homme ? demanda-t-elle d’une voix à peine plus forte qu’un murmure.

Sebastian leva la tête, fixa intensément la mère de Jennsen – presque tous les gens réagissaient ainsi quand ils la voyaient pour la première fois – et secoua la tête.

— C’est une Grâce… Ceux qui ont le don en dessinent depuis des milliers d’années. Certains disent que la première fut tracée le jour même de la Création. Le cercle extérieur représente la frontière du royaume des morts, sur lequel règne le Gardien. Le cercle intérieur symbolise le monde des vivants, et le carré incarne le voile qui sépare la vie de la mort – en les touchant parfois toutes les deux. L’étoile est l’image de la Lumière du Créateur, qui resplendit partout et à tout instant.

Alors que la mère de Jennsen se dressait devant lui, le dominant dans la lueur des flammes, Sebastian n’osa pas émettre l’ombre d’un commentaire.

— Ma fille a dessiné cette Grâce pour veiller sur toi pendant que tu te reposeras – et pour nous protéger. Un diagramme identique est tracé devant la porte de notre maison. Traverser ces symboles sans notre autorisation ne serait pas très sage, jeune homme…

— Je comprends, dame Daggett, dit Sebastian, toujours très calme. (Il tourna la tête vers Jennsen et eut l’ombre d’un sourire.) Tu es une femme surprenante, Jennsen Daggett ! Et pleine de mystère… Ce soir, je dormirai sur mes deux oreilles…

— Et très profondément, dit dame Daggett. En plus du repas, je t’apporte des herbes qui t’aideront à trouver le repos.

Le plat de poissons frits dans la main gauche, dame Daggett prit le poignet de Jennsen de la main droite et la fit s’asseoir à côté d’elle devant le feu, juste en face de Sebastian.

À voir l’expression grave et concentrée du jeune homme, la « démonstration » semblait avoir eu l’effet recherché.

Dame Daggett sourit discrètement à sa fille, qui s’en était merveilleusement bien sortie. Puis elle offrit du poisson à Sebastian et s’adressa de nouveau à lui :

— Jeune homme, je voudrais te remercier d’avoir aidé Jennsen, aujourd’hui…

— Appelez-moi Sebastian, je vous en prie…

— C’est ton prénom, effectivement, si j’en crois ma fille…

— J’ai été très heureux de l’aider. Pour être franc, c’était également très bon pour moi. Je détesterais que des soldats d’harans se lancent à mes trousses.

— Le premier morceau de poisson, dit dame Daggett, est saupoudré d’herbes qui t’aideront à dormir.

De la pointe de son couteau, Sebastian s’empara de la tranche spécialement préparée pour lui. Après avoir essuyé la lame de son propre couteau sur sa jupe, Jennsen se servit également.

— Ma fille m’a dit que tu n’es pas originaire de D’Hara.

— Et c’est la vérité.

— J’ai du mal à le croire… Notre pays est entouré par une frontière infranchissable. Je n’ai jamais entendu dire que quelqu’un ait pu un jour entrer ou sortir du royaume. Comment aurais-tu fait ?

Sebastian souffla sur le morceau de poisson, attendit un peu puis le mordit à belles dents.

— Depuis combien de temps vous cachez-vous dans cette forêt ? demanda-t-il quand il eut avalé sa première bouchée. Sans voir personne ni entendre de nouvelles ?

— Cela fait des années…

— Dans ce cas, je comprends que vous ne soyez pas au courant. Eh bien, sachez que la frontière n’existe plus, désormais…

Jennsen et sa mère encaissèrent en silence cette incroyable nouvelle. Et sans avoir besoin de se consulter, elles entrevirent immédiatement les possibilités qui s’offraient à elles.

Pour la première fois de sa vie, Jennsen avait une chance de s’enfuir. Un rêve qu’elle croyait irréalisable était peut-être à portée de sa main. Après des années d’errance, sa mère et elle allaient pouvoir se reposer un peu…

— Sebastian, dit dame Daggett, pourquoi as-tu aidé Jennsen aujourd’hui ?

— Parce que j’aime être utile aux gens… Votre fille était terrifiée par le soldat, même mort, et je l’ai trouvée jolie… (Le jeune homme sourit.) Du coup, j’ai volé à son secours. De plus, il faut avouer que je ne porte pas les militaires d’harans dans mon cœur. (Dame Daggett lui tendant le plat, il se resservit avec joie.) Chères amies, je crains de m’endormir comme une masse dans très peu de temps. Si vous entriez dans le vif du sujet ?

— Nous sommes traquées par les soldats d’harans.

— Pourquoi ?

— Tu le sauras une autre nuit, Sebastian… Enfin, peut-être, selon ce qui résultera de notre conversation. Pour l’heure, une seule chose compte : on nous traque, et Jennsen est visée davantage que moi. Si les soldats nous capturent, elle sera assassinée.

Dit comme cela, songea Jennsen, c’était d’une simplicité trompeuse. Mais il lui réservait un sort bien plus terrible qu’un banal assassinat. Avec ce qu’il lui ferait subir, la mort apparaîtrait comme une délivrance.

— Je n’aime pas cette idée, dit Sebastian.

— Dans ce cas, fit dame Daggett, nous avons au moins un point commun…

— Maintenant, je comprends pourquoi vous aimez tant vos couteaux, toutes les deux.

— C’est effectivement pour ça que nous y tenons tellement, confirma dame Daggett.

— Donc, résuma Sebastian, vous redoutez que des soldats d’harans vous trouvent. Mais ce pays pullule de militaires. Celui d’aujourd’hui vous a terrorisées toutes les deux, dirait-on. Pour quelle raison particulière ?

Ravie que sa mère se charge de la conversation, Jennsen ajouta un peu de bois dans le feu. Dans son coin, Betty bêlait pour avoir une carotte – ou un peu d’attention. Au fond de la grotte, les volailles protestaient bruyamment contre la lumière et le bruit.

— Jennsen, dit dame Daggett, montre à Sebastian le morceau de parchemin que tu as trouvé sur le soldat mort.

Stupéfiée, la jeune femme attendit que sa mère lui confirme d’un regard qu’elle était disposée à courir tous les risques pour fuir D’Hara.

— Je l’ai découvert dans la poche du cadavre, dit-elle en sortant de sa poche la note qu’elle tendit à Sebastian. Juste avant ton arrivée…

Le jeune homme aux cheveux blancs déplia le morceau de parchemin, le lissa entre le pouce et l’index et jeta un regard soupçonneux aux deux femmes. Puis il baissa les yeux sur les deux mots écrits en lettres capitales.

— Jennsen Lindie, lut-il à voix haute. Je ne comprends pas… Qui est Jennsen Lindie ?

— Moi, dit Jennsen. Enfin, je l’étais à une époque…

— Pardon ? Désolé, mais je ne comprends pas.

— C’était mon nom, il y a quelques années, quand je vivais très loin au nord d’ici. Ma mère et moi, nous nous déplaçons sans cesse pour ne pas être capturées. Chaque fois que nous nous installons quelque part, nous changeons de nom ou de prénom – ou nous intervertissons l’un et l’autre – pour ne pas risquer d’être reconnues.

— Alors, vous ne vous appelez pas vraiment Daggett ?

— Non.

— Et quel est votre véritable nom de famille ?

— Cela aussi, tu l’apprendras un autre soir, dit dame Daggett d’un ton assez catégorique pour que le débat soit clos. Une seule chose compte : ce soldat mort avait sur lui un ancien nom de Jennsen. Ça ne peut rien présager de bon.

— Justement, dit Sebastian, c’est un ancien nom. Maintenant, vous vous appelez Daggett et personne ne vous connaît sous le patronyme de Lindie.

Voyant sa mère se pencher sur le jeune homme aux cheveux blancs, Jennsen devina qu’elle le foudroyait du regard, et qu’il devait se sentir très mal à l’aise. Dame Daggett, comme il l’appelait, pouvait dévisager les gens d’une façon qui leur glaçait les sangs.

— Ce n’est peut-être plus notre nom, mais cet homme l’avait sur lui et il rôdait non loin de notre cachette actuelle. D’une manière ou d’une autre, il avait dû établir un lien entre ce nom et nous. Lui, ou plus probablement son maître, d’ailleurs… Et à présent, on nous cherche dans les environs.

Sebastian détourna le regard et prit une profonde inspiration.

— Je vois ce que vous voulez dire…, fit-il avant de se réattaquer à son morceau de poisson.

— Ce soldat mort n’était sûrement pas seul…, dit dame Daggett. En l’enterrant, Jennsen et toi avez gagné du temps, puisque ses camarades ne sauront pas ce qui lui est arrivé. C’est notre seul avantage, et nous devons en profiter en filant avant que le piège se referme sur nous. Demain à l’aube, Jennsen et moi partirons d’ici.

— Vous êtes sûre que c’est la bonne solution ? demanda Sebastian. Vous avez un foyer, dans cette forêt, et personne ne peut vous trouver. Si je n’avais pas vu Jennsen près du mort, je ne me serais jamais douté que deux femmes vivaient dans le coin. Les soldats ne vous débusqueront pas. Alors, pourquoi abandonner un refuge si agréable ?

— Parce que nous tenons à rester vivantes, répondit dame Daggett. Je connais l’homme qui nous traque. Depuis des millénaires, sa lignée persécute et égorge des innocents. Il ne renoncera pas. Si nous restons, il nous trouvera un jour ou l’autre. Fuir est notre seul espoir.

Dame Daggett tira de sa ceinture le couteau à garde d’argent.

— Le « R » gravé sur le manche, dit-elle, est l’emblème de la maison Rahl. Le seigneur Rahl, l’homme qui nous persécute, doit avoir offert cette arme à un soldat particulièrement… méritant. Je ne veux pas d’un couteau donné à un monstre par un autre monstre.

Sebastian baissa les yeux sur le couteau mais ne s’en empara pas. Puis il jeta aux deux femmes un regard plein de férocité et de détermination qui surprit Jennsen et lui glaça les sangs.

— Chez moi, nous trouvons très bien d’utiliser contre un ennemi un objet auquel il tient ou qu’il a offert à une personne chère.

Jennsen n’avait jamais entendu quelqu’un tenir un discours pareil. Elle remarqua que sa mère ne bougeait pas, l’arme toujours dans la main…

— Je ne…

— Voulez-vous retourner contre lui un couteau qu’il vous a involontairement remis ? demanda Sebastian. Ou préférez-vous rester des victimes ?

— Que veux-tu dire ? demanda Jennsen.

— Pourquoi ne le tuez-vous pas ?

Dame Daggett parut moins étonnée que sa fille par cette suggestion.

— Nous ne pouvons pas, répondit-elle, parce que cet homme est trop puissant. Il est protégé par des milliers de soldats ordinaires et des centaines de « spécialistes » comme celui que vous avez enterré aujourd’hui. De plus, des sorciers veillent sur sa sécurité. Deux pauvres femmes ne peuvent pas s’attaquer à lui.

Sebastian ne parut pas convaincu par ce discours.

— Il ne renoncera pas tant qu’il ne vous aura pas tuées, dit-il. (Il brandit le morceau de parchemin.) En voilà la preuve. Rien n’arrêtera cet homme. Alors, pourquoi ne pas le frapper la première, dame Daggett ? Un bon moyen de sauver votre fille, pas vrai ? Préférez-vous vraiment continuer à fuir et attendre le jour où il vous capturera ?

— Et comment pourrions-nous assassiner le seigneur Rahl, d’après toi ? demanda la mère de Jennsen, très agacée.

Avant de répondre, Sebastian piqua un nouveau morceau de poisson au bout de son couteau.

— Pour commencer, gardez ce couteau ! C’est une arme bien supérieure aux vôtres. Retournez contre votre ennemi les objets qui lui appartiennent. Refuser cette lame revient à rendre service à Rahl, pas à Jennsen…

Dame Daggett ne broncha pas plus qu’une statue de marbre.

Jennsen n’avait jamais entendu quelqu’un parler comme Sebastian. Après l’avoir écouté, on ne voyait plus les choses de la même façon.

— Ce que tu dis est logique, il faut l’avouer, déclara dame Daggett. Tu m’as ouvert les yeux, Sebastian. Enfin, à demi… Je connais trop le seigneur Rahl pour tenter de l’assassiner, comme tu le proposes. Au mieux, ce plan serait un suicide, et au pire, il reviendrait à entrer dans le jeu de notre bourreau. Mais je garderai le couteau, et je penserai à l’utiliser pour me défendre et protéger ma fille. Sebastian, merci d’avoir été la voix de la raison alors que je m’entêtais à faire la sourde oreille.

— Je suis content que vous gardiez l’arme, dit le jeune homme. (Il goba son bout de poisson et le savoura un moment.) J’espère qu’elle vous sera utile… (Du dos de la main, il essuya la sueur qui ruisselait sur son front.) Si vous ne voulez pas essayer de tuer Rahl, qu’envisagez-vous de faire pour rester en vie ? Fuir jusqu’à la fin de vos jours ?

— Tu as dit que la frontière n’existait plus. Je propose que nous quittions D’Hara pour vivre dans un pays où Darken Rahl ne pourra pas nous atteindre.

Sebastian se servit un nouveau morceau de poisson puis leva les yeux sur dame Daggett.

— Darken Rahl ? Cet homme est mort…

Jennsen en fut sonnée. Depuis toujours, elle fuyait Darken Rahl, se réveillant presque chaque nuit d’un cauchemar où elle voyait ses yeux bleus de prédateur se river sur elle. Combien de fois avait-elle imaginé qu’il lui bondissait dessus sans qu’elle puisse se défendre ? Y avait-il eu un jour, depuis toutes ces années, où elle n’avait pas pensé aux tortures qu’il lui infligerait s’il parvenait à s’emparer d’elle ? Un soir où elle n’avait pas imploré en vain les esprits du bien de la débarrasser de son bourreau et de ses séides ?

Pour elle, Darken Rahl était un être quasiment immortel, comme le mal lui-même. Et voilà qu’il n’était plus ?

— Mort, Darken Rahl ? C’est impossible…, souffla-t-elle, des larmes de soulagement ruisselant sur ses joues.

En même temps, elle se sentait oppressée, comme si son cœur venait d’être pris dans un étau.

— Et pourtant, c’est la stricte vérité, dit Sebastian. Darken Rahl est mort il y a deux ans, d’après ce que j’ai entendu dire…

— Alors, ce n’est plus lui qui nous menace, dit Jennsen. Mais s’il ne règne plus sur D’Hara…

— Son fils l’a remplacé, acheva Sebastian.

— Son fils ? répéta Jennsen, comprenant dans quel nouvel étau était pris son cœur.

— Rien n’a changé, dit dame Daggett, parfaitement calme et résignée. Le seigneur Rahl nous traque, comme avant, et il continuera jusqu’à la fin des temps.

Immortel comme le mal lui-même.

— Le nouveau seigneur se nomme Richard, dit Sebastian.

Richard Rahl… Ainsi, Jennsen connaissait maintenant le nom de son bourreau.

Une idée terrifiante lui traversa l’esprit. Jusque-là, elle n’avait jamais entendu la voix murmurer autre chose que son nom et le mot « renoncer ». Mais quelques heures plus tôt, elle avait exigé qu’elle renonce à sa chair et à sa volonté.

Si c’était bien la voix de son poursuivant, comme le pensait sa mère, le nouveau seigneur Rahl devait être encore plus puissant et maléfique que son père. Serait-il simplement possible de fuir un tel monstre ?

— Ce Richard Rahl, dit dame Daggett, cherchant à faire le tri dans une cataracte de nouvelles, est monté sur le trône après la mort de son père ?

Le regard brillant soudain de rage, Sebastian se pencha vers la mère de Jennsen.

— Richard Rahl règne sur D’Hara depuis qu’il a assassiné son père pour prendre le pouvoir. Et si vous êtes encline à penser qu’il est moins dangereux que son géniteur, permettez-moi de vous détromper en vous apprenant une nouvelle de plus : c’est Richard Rahl qui a détruit la frontière et les Tours de la Perdition !

Jennsen ne dissimula pas qu’elle n’y comprenait plus rien.

— Mais pourquoi a-t-il fait ça ? En agissant ainsi, il ouvre une voie d’évasion aux gens qu’il persécute en D’Hara…

— Certes, mais il s’en fiche, car cela lui permet d’exercer sa tyrannie sur des pays qui étaient hors de portée de son père. (Sebastian se frappa la poitrine du poing.) Ce chien veut conquérir ma terre natale ! Richard Rahl est fou. D’Hara ne lui suffit plus : il veut dominer le monde.

Dame Daggett baissa les yeux sur les flammes et soupira d’accablement.

— J’ai toujours cru – ou plutôt espéré, je crois – que la mort de Darken Rahl serait une chance pour nous. Le morceau de parchemin que Jennsen a trouvé aujourd’hui sur le soldat mort prouve que le fils est encore pire que le père. Je m’étais fait des illusions… Darken Rahl n’était jamais parvenu à nous serrer de si près…

Après avoir eu une bouffée d’espoir éphémère, Jennsen se sentait plus terrifiée et désespérée que jamais. Voir qu’il en allait de même pour sa mère lui brisait le cœur.

— Je garderai le couteau, dit dame Daggett d’un ton qui trahissait à quel point elle redoutait le nouveau seigneur Rahl.

— Parfait, dit Sebastian.

Dans les flaques d’eau, devant l’entrée de la grotte, les gouttes de pluie faisaient éclater en improbables arcs-en-ciel les reflets de la lumière dansante qui filtrait de la cabane. Dans un ou deux jours, l’eau serait glacée partout et voyager deviendrait un peu plus facile s’il cessait de pleuvoir.

— Sebastian, dit Jennsen, crois-tu… Eh bien, crois-tu que nous ayons une chance de quitter D’Hara ? Peut-être pour aller dans ton pays, aussi loin que possible de ce monstre…

— C’est envisageable, oui… Mais tant que Richard Rahl vivra, rien ni personne ne sera hors de sa portée, vous devez le savoir…

Dame Daggett glissa le superbe couteau à sa ceinture puis croisa les mains autour de ses genoux.

— Merci, Sebastian, tu nous as beaucoup aidées… À force de nous cacher, nous vivions dans l’obscurité et tu nous auras apporté un peu de lumière.

— Désolé de ne pas avoir eu de meilleures nouvelles…

— La vérité est précieuse, car elle nous aide à savoir que faire… (Dame Daggett sourit à sa fille.) Jennsen s’acharne depuis toujours à découvrir la vérité sur tout, et je ne lui ai jamais menti, même et surtout quand cela l’aurait protégée. La vérité est la meilleure arme possible lorsqu’on se bat pour survivre, c’est aussi simple que ça.

— Si vous ne voulez pas tenter de le tuer pour qu’il ne vous menace plus, dit Sebastian, vous pourriez imaginer un plan pour détourner de Jennsen l’attention du seigneur Rahl.

Dame Daggett secoua la tête.

— Les choses sont bien plus compliquées que tu le penses, et nous ne pouvons pas tout te dire ce soir. Sache que notre ennemi ne renoncera jamais. Tu ne peux pas comprendre jusqu’à quelles extrémités ira le seigneur Rahl – quel que soit son prénom – pour se débarrasser de Jennsen.

— Dans ce cas, vous feriez peut-être bien de filer, toutes les deux…

— Nous aideras-tu à fuir D’Hara ? demanda dame Daggett.

Sebastian prit le temps de réfléchir à sa réponse.

— Si c’est possible, je veux bien essayer… Mais une fois encore, sachez que vous ne trouverez aucun refuge sûr. Pour être libres, vous devrez tuer cet homme.

— Je n’ai pas l’âme d’un assassin, déclara Jennsen, très calme, comme si elle avouait simplement son impuissance face à un adversaire qui ne reculait devant rien. Je veux vivre, mais commettre un crime n’est pas dans ma nature. Me défendre, oui, tuer de sang-froid, sûrement pas ! C’est triste à dire, mais je ne suis pas à la hauteur du seigneur Rahl, qui a le meurtre dans le sang.

Sebastian chercha le regard de Jennsen et le soutint froidement.

— Tu serais surprise de ce que peut faire un être humain, quand on lui fournit les bonnes motivations…

Dame Daggett leva une main pour interrompre cette conversation fumeuse. En digne femme de tête, elle refusait de perdre son temps en spéculations philosophiques.

— Pour le moment, l’important pour nous est de fuir. Les séides du seigneur Rahl sont bien trop près de nous. D’après sa description, et l’arme qu’il portait, le soldat mort devait appartenir à un quatuor.

— Un quoi ? demanda Sebastian.

— Une équipe de quatre tueurs… Quand la cible a beaucoup de valeur et ne se laisse pas attraper facilement, il arrive que plusieurs quatuors la traquent. Jennsen entre bien entendu dans cette catégorie de proies.

— Pour quelqu’un qui se cache depuis des années, dit Sebastian, vous savez beaucoup de choses sur ces « quatuors ». Dame Daggett, vous êtes sûre de vos informations ?

— Quand j’étais jeune, je vivais au Palais du Peuple, mon garçon, et j’ai souvent vu les tueurs que Darken Rahl lançait sur la piste de ses ennemis. Ce sont des brutes dont tu ne peux même pas imaginer la perversité.

— Eh bien, fit Sebastian, mal à l’aise, je suppose que vous en savez plus long que moi… (Il bâilla et s’étira.) Vos herbes agissent déjà, dame Daggett, et cette fièvre m’a épuisé. Après une bonne nuit de sommeil, je suis prêt à vous aider, votre fille et vous, à quitter D’Hara pour aller dans l’Ancien Monde, si c’est ce que vous voulez.

— C’est notre désir, oui… (Dame Daggett se leva.) Finissez le poisson, mes enfants… (Alors qu’elle gagnait la sortie, elle caressa la nuque de Jennsen.) Je vais préparer nos affaires… Enfin, tout ce que nous pourrons emporter…

— Je te rejoindrai dès que j’aurai couvert le feu, maman…

Chapitre 6

La pluie redoublait de violence et un petit torrent se déversait de l’auvent naturel de la grotte. Pour l’empêcher de bêler, Jennsen grattouillait les oreilles de Betty, mais la chèvre, nerveuse par nature, était intenable. Peut-être parce qu’elle sentait que l’heure du départ avait sonné. Ou parce qu’elle était mécontente que dame Daggett soit allée dans la cabane. Très attachée à sa maîtresse, Betty la suivait partout comme un petit chien. Et son rêve, Jennsen n’en doutait pas, aurait été de dormir dans la cabane avec les deux femmes.

Le ventre plein, Sebastian s’enveloppa dans son manteau et regarda un moment Jennsen s’occuper du feu. Puis il tourna la tête vers la chèvre, l’air agacé.

— Elle se calmera quand je serai partie, le rassura Jennsen.

À demi endormi, le jeune homme aux cheveux blancs marmonna au sujet de Betty quelque chose que la jeune femme ne comprit pas à cause du vacarme de la pluie. Mais ce n’était sûrement pas assez important pour qu’elle lui demande de répéter. Sebastian était épuisé, et il avait besoin de sommeil.

Jennsen bâilla à s’en décrocher la mâchoire. Malgré les événements traumatisants de la journée et ses angoisses au sujet de l’avenir, elle tombait également de fatigue.

Au lieu de demander à Sebastian à quoi ressemblait le monde, au-delà de D’Hara, elle lui souhaita bonne nuit et sortit. Pendant le voyage, elle aurait tout le temps d’interroger son compagnon. Pour le moment, sa mère devait l’attendre impatiemment. Elles possédaient peu de choses. Pourtant, tout emporter serait impossible, et le choix serait difficile et déchirant…

Au moins, grâce au soldat d’haran maladroit, elles avaient assez d’argent pour ne pas s’inquiéter sur ce plan-là. Pouvoir acheter des chevaux et des vivres leur faciliterait la tâche. Sans le vouloir, le nouveau seigneur Rahl, le fils bâtard d’un père bâtard issu d’une lignée de bâtards, leur avait fourni tout ce qu’il leur fallait pour échapper à son emprise.

La vie était si précieuse ! Jennsen désirait simplement que sa mère et elle soient autorisées à exister librement. Quelque part au-delà de l’horizon plombé, un avenir ensoleillé les attendait.

Jennsen resserra les pans de son manteau autour de son torse et releva sa capuche. Malgré ces précautions, il pleuvait si fort qu’elle serait sûrement trempée jusqu’aux os avant d’atteindre la cabane. Mais avec un peu de chance, le temps s’améliorerait demain, pour leur premier jour de voyage, leur permettant de mettre beaucoup de distance entre leurs poursuivants et eux.

Sebastian dormait déjà à poings fermés. Une bonne chose, car il avait vraiment besoin de repos. Qu’il soit entré dans leur vie, au milieu de tant de tourments et d’injustices, était une sorte de consolation, lui semblait-il…

Elle prit le plat où restaient quelques morceaux de poisson, le glissa sous son manteau, inspira à fond pour se donner du courage et sortit de la grotte, résolue à défier l’averse glaciale.

Pataugeant dans la boue, elle atteignit la cabane, ouvrit la porte et entra en criant :

— Maman, il fait aussi froid que dans le cœur du Gardien !

Après avoir prononcé cette phrase, Jennsen percuta une sorte de mur qui n’aurait pas dû être là. Elle se plia en deux, le souffle coupé.

Quand elle leva les yeux, elle aperçut le torse musclé d’un homme et une main qui volait vers elle.

Les doigts de son agresseur se refermèrent sur le col de son manteau et lui arrachèrent le vêtement. Alors que le plat tombait sur le sol, la porte se referma, dans le dos de Jennsen, lui barrant toute voie d’évasion.

Alors, la jeune femme réagit.

D’instinct, sans que sa conscience entre vraiment en jeu.

Jennsen.

Poussée par la terreur, pas par ce qu’elle avait appris.

Renonce.

L’énergie du désespoir, cela existait bien…

Son visage bestial illuminé par les flammes qui crépitaient dans la cheminée, l’homme bondit sur elle. Un monstre de muscles et de tendons animé par une fureur aveugle.

Le couteau que venait de dégainer Jennsen fendit l’air et s’enfonça dans la tempe du tueur. Au contact de l’os, la lame trop fragile se cassa en deux, mais un geyser de sang jaillit de la plaie.

Le poing de l’homme s’écrasa sur le visage de Jennsen, qui recula sous l’impact et percuta la cloison de l’épaule. Son bras lui faisant un mal de chien, elle trébucha sur quelque chose, perdit l’équilibre et s’étala de tout son long.

Elle atterrit sur le ventre, près d’un autre colosse qui ressemblait beaucoup au soldat mort que Sebastian et elle avaient enterré. Que se passait-il ? D’où venaient ces hommes et que faisaient-ils chez elle ?

Prenant appui sur les jambes curieusement raides de l’homme, Jennsen se releva. Le colosse s’était écroulé contre la cloison et ses yeux morts la regardaient. La garde d’argent du superbe couteau dépassait de son cou, juste sous son oreille droite. Et la pointe ressortait de l’autre côté…

La chemise du mort était rouge de sang.

Renonce.

Terrifiée, Jennsen vit qu’un autre homme avançait vers elle. Brandissant son couteau brisé, elle se prépara à faire face à la menace.

Du coin de l’œil, elle vit que sa mère gisait sur le sol. Le premier homme qu’elle avait combattu la tenait par les cheveux et il y avait du sang partout.

Cette scène ressemblait à un cauchemar.

Comme dans un mauvais rêve, Jennsen vit le bras coupé de sa mère, sur le plancher. La main ouverte, les doigts inertes, le membre avait été tranché net…

Jennsen.

Submergée par la panique, Jennsen s’entendit crier de terreur. Puis un homme la percuta, la repoussant contre la cloison. Une nouvelle fois, elle eut le souffle coupé et crut que son cœur allait exploser.

Renonce.

— Non ! cria la jeune femme.

Elle frappa avec sa lame cassée, écorchant le bras de l’homme qui lâcha un abominable juron.

Le tueur qui tenait dame Daggett par les cheveux la lâcha et vint prêter main-forte à son camarade.

Jennsen continua à frapper à l’aveuglette, mais une énorme main se referma sur son poignet droit.

Renonce.

La jeune femme cria, se débattit, mordit, rua et insulta ses agresseurs.

Le deuxième homme lui prit la gorge dans l’étau de ses doigts d’acier.

Jennsen tenta en vain de respirer. Elle ne parvenait plus à aspirer une goulée d’air. Tout en l’étranglant, le tueur ricanait. Le coup de couteau de la jeune femme lui avait ouvert la joue, et on apercevait ses dents rouges de sang à travers la blessure.

Un poing s’enfonça dans le ventre de Jennsen. Elle crut s’évanouir, mais parvint à se ressaisir et tenta de décocher un coup de pied à son agresseur. Vif comme l’éclair, il lui bloqua les chevilles avec sa jambe…

Un tueur était mort. Deux la tenaient et sa mère agonisait sur le sol… Sa vue se brouillant, Jennsen eut l’impression que ses entrailles se déchiraient de l’intérieur. Elle avait mal, tellement mal…

Puis elle entendit un son étouffé.

L’homme qui lui serrait la gorge tituba soudain comme un ivrogne. Que se passait-il ? Tout cela n’avait aucun sens…

Le tueur ayant relâché sa prise, Jennsen put enfin prendre une inspiration. Recouvrant sa lucidité, elle vit que le tranchant d’une hache était enfoncé entre les omoplates du soldat d’haran. La colonne vertébrale coupée en deux, l’homme était mort sur le coup.

L’autre tueur lâcha le bras de Jennsen et leva une épée à la lame rouge de sang pour frapper Sebastian, occupé à dégager la hache du corps de sa victime.

Jennsen réagit à la vitesse de l’éclair.

Renonce.

Avec un cri inhumain, elle enfonça sa lame cassée dans la gorge du dernier soldat. Le fer déchira la peau, trancha l’artère puis déchiqueta les muscles.

L’homme tenta de crier, émit une série de gargouillis et s’écroula. Emportée par son élan, Jennsen tomba avec lui au moment où l’épée courte de Sebastian lui traversait le torse.

Elle se releva d’un bond, n’accorda pas un regard aux deux soldats et courut vers sa mère.

Du sang sur tout le corps, les yeux mi-clos, dame Daggett semblait être en train de s’endormir. Pourtant, un éclair de joie passa dans son regard lorsqu’elle vit Jennsen. C’était comme ça depuis toujours, malgré tous les ennuis que lui avait attirés sa fille. Et alors qu’elle agonisait, elle trouva encore la force de lui sourire.

— Mon bébé…

Incapable de cesser de crier et de trembler, Jennsen riva les yeux sur le visage de sa mère afin de ne pas voir son épaule en bouillie.

— Maman, maman, maman…

Le bras gauche de dame Daggett se glissa autour de la taille de sa fille. Le droit lui avait été arraché, mais il lui en restait un pour exprimer son amour et sa tendresse à Jennsen.

— Mon bébé, tu t’es bien battue… Maintenant, écoute-moi…

Agenouillé près des deux femmes, Sebastian tentait en vain de nouer un garrot autour du moignon ensanglanté. Concentrée sur sa fille, dame Daggett semblait ne pas être consciente de la présence du jeune homme.

— Je suis là, maman, tout va s’arranger… Ne meurs pas surtout ! Ne meurs pas ! Tu dois t’accrocher à la vie !

— Écoute-moi…

— Oui, oui ! Je t’écoute, je t’écoute…

— Je suis en train de m’en aller, ma chérie, et j’aurai bientôt rejoint les esprits du bien.

— Non, s’il te plaît, ne me laisse pas !

— Je ne peux rien faire, mon bébé… Mais c’est très bien comme ça. Les esprits s’occuperont de moi.

Jennsen prit entre ses mains le visage de sa mère et cria :

— Ne m’abandonne pas ! Je t’en prie, ne me laisse pas ! Je t’aime tant !

— Moi aussi, je t’aime, ma chérie… Plus que tout au monde. Et je t’ai appris tout ce que je sais. Alors, écoute-moi, je t’en supplie !

Jennsen se tut, décidée à graver chaque mot dans sa mémoire.

— Les esprits du bien m’emmènent avec eux, tu dois le comprendre. Quand je serai partie, ce corps ne signifiera plus rien. Tu saisis ? Je n’en aurai plus besoin… Ma chérie, mourir ne fait pas mal du tout. N’est-ce pas extraordinaire ? Je serai avec les esprits du bien, et toi, tu devras être forte et abandonner ma dépouille…

— Maman…, gémit Jennsen, incapable de concevoir qu’elle allait perdre la personne qu’elle aimait plus que la vie elle-même.

— Jenn, le seigneur Rahl est sur ta piste. Après mon départ, éloigne-toi du corps qui ne sera plus moi. C’est compris ?

— Non, maman, je ne pourrai pas te laisser !

— Il le faudra ! Ne risque pas stupidement ta vie pour enterrer une coquille vide. Ce n’est plus moi. Je suis désormais dans ton cœur et avec les esprits du bien. Ce corps ne représente plus rien. Tu saisis, mon bébé ?

— Oui, maman… Ce ne sera plus toi… Parce que tu seras avec les esprits du bien, plus en ce monde…

— C’est bien, tu as tout compris… Prends le couteau. J’ai tué un homme avec. C’est une très bonne arme.

— Maman, je t’aime… Je t’aime…

Jennsen aurait donné son âme pour trouver de meilleurs mots, mais il n’en existait pas.

— Moi aussi, je t’aime, et c’est pour ça que je te demande de partir très vite, ma chérie. Ne sacrifie pas ta précieuse vie pour un peu de chair glacée. Abandonne mon corps, Jenn, sinon, le seigneur Rahl te capturera. (Dame Daggett tourna la tête vers Sebastian.) Tu l’aideras ?

— Oui, je vous le jure !

La moribonde regarda de nouveau sa fille et sourit.

— Je serai toujours dans ton cœur, mon bébé… Et je t’aimerai jusqu’à la fin des temps.

— Moi aussi, maman, moi aussi !

Dame Daggett riva ses yeux magnifiques dans ceux de sa fille. Pendant une petite éternité, le temps sembla se figer. Puis Jennsen s’aperçut que sa mère ne voyait et n’entendait plus rien, en tout cas en ce monde.

Elle se laissa tomber sur la poitrine de la femme qu’elle aimait plus que tout et éclata en sanglots. Tout était fini. L’univers entier venait de cesser d’exister.

— Jennsen…, souffla Sebastian en tirant la jeune femme en arrière, nous devons faire ce qu’elle a demandé…

— Non ! Non !

— Jennsen, tu lui as promis ! Il faut partir !

— Non ! Plus rien n’a de sens ! Ce n’est pas possible, pas possible…

— Jenn, allons-y !

— Va-t’en ! Moi, je renonce…

— Tu ne peux pas, Jenn… Tu ne dois pas !

Sebastian força la jeune femme à se relever. Elle resta plantée là, certaine de ne pas pouvoir marcher. Rien de cela n’était réel. Dans un horrible cauchemar, l’univers tout entier tombait en poussière.

— Jennsen, nous devons filer d’ici ! cria Sebastian.

— Avant, il faut faire quelque chose pour elle… Je t’en prie… Elle doit avoir une sépulture.

— Non. Il faut partir avant que d’autres soldats arrivent.

Le visage de Sebastian ruisselait d’humidité. Jennsen se demanda si c’était la pluie, bien qu’ils fussent dans la cabane. Comme si elle se regardait de très loin, déconnectée de tout, ses propres pensées lui semblaient ridicules…

— Jennsen, écoute-moi !

Sa mère avait dit la même chose, un peu plus tôt. Il fallait qu’elle obéisse.

— Écoute-moi ! Nous ne pouvons pas rester ici. Ta mère avait raison, c’est trop dangereux.

Sebastian se tourna vers le sac posé sur la grande table, dans un coin de la pièce. Les affaires préparées par dame Daggett…

Jennsen se laissa glisser sur le sol. En elle, il n’y avait plus rien, à part les charbons ardents du chagrin qui la consumaient de l’intérieur. Pourquoi la vie devait-elle toujours être atroce ?

Jennsen rampa vers sa mère endormie. Elle ne pouvait pas être morte. Quelqu’un qu’on aimait autant ne vous quittait jamais, n’est-ce pas ?

— Jennsen, tu la pleureras plus tard ! Nous devons partir !

Dehors, l’averse redoublait de violence.

— Je ne la laisserai pas !

— Ta mère s’est sacrifiée pour toi. Afin que tu vives ! Ne rends pas son geste inutile. (Sebastian avait pris le sac et il finissait de le remplir avec tout ce qui lui tombait sous la main.) Tu dois lui obéir ! Elle t’aimait, et elle désirait que tu vives. Avant de mourir, elle t’a demandé de l’abandonner, et j’ai juré de t’aider à le faire. Nous devons partir au plus vite.

Jennsen regarda la porte. Un peu plus tôt, elle était fermée, puisqu’elle l’avait percutée violemment. Et à présent, voilà qu’elle était de nouveau ouverte…

Une grande silhouette se découpa soudain sur le seuil de la pièce. Les yeux rivés sur Jennsen, le soldat trempé jusqu’aux os bondit sur elle.

Du coin de l’œil, la jeune femme aperçut la garde d’argent du couteau que sa mère lui avait dit de prendre. L’arme était enfoncée dans le cou d’un homme, à portée de main.

La mère de Jennsen avait perdu un bras, puis la vie, pour tuer ce soldat…

Le nouveau tueur, se fichant de Sebastian, était presque arrivé devant Jennsen. Tendant un bras, elle ferma les doigts sur la garde artistiquement ouvragée du couteau et le dégagea de sa gaine de chair et de sang.

Avant que Jennsen ait pu frapper, son agresseur se pétrifia puis s’écroula, la hache de Sebastian enfoncée dans le crâne. Terrorisée, Jennsen se dégagea de sous le cadavre, qui lui était à moitié tombé dessus, et glissa dans le sang quand Sebastian la tira par les poignets pour l’aider à se relever.

— Prends tout ce que tu veux emporter ! ordonna le jeune homme aux cheveux blancs.

Comme dans un rêve, Jennsen fit le tour de la pièce. Le monde était-il devenu fou, ou avait-elle tout simplement perdu la raison ?

Dans sa tête, la voix prononça des mots qu’elle ne comprit pas mais qu’elle trouva presque réconfortants.

Tu vash misht. Tu vask misht. Grushdeva du kalt misht.

— Nous devons partir, dit Sebastian. Que veux-tu emporter ?

Incapable de réfléchir, Jennsen s’efforça de ne plus écouter la voix. Elle devait faire ce qu’elle avait promis à sa mère, mais comment s’y résoudre ?

Approchant de l’armoire, elle en sortit quelques affaires que sa mère gardait toujours prêtes dans l’éventualité d’un départ précipité. Des vêtements de voyage, des herbes médicinales, des épices, de la nourriture séchée… Jennsen ajouta à sa collecte d’autres habits, une brosse et un petit miroir rangés dans un coffre, à côté de l’armoire.

Elle s’immobilisa, hésitante, lorsque ses mains se posèrent sur les vêtements de rechange de sa mère. Que devait-elle en faire, maintenant ? Dans l’impossibilité de réfléchir, elle devait se fier à son conditionnement, comme un animal domestique. Mais il ne lui restait plus de points de repère, parce que son univers venait de s’écrouler.

Regardant autour d’elle, Jennsen dénombra quatre D’Harans morts. Avec celui de l’après-midi, ça faisait cinq. Un quatuor plus un homme. Où étaient les trois autres membres de la seconde équipe ? Cachés parmi les arbres, devant la maison ? Tapis un peu plus loin dans la forêt ? Attendant de capturer leur proie et de la livrer au seigneur Rahl, afin qu’il la torture à mort…

— Jennsen, que fais-tu donc ? demanda Sebastian en prenant à deux mains le poignet de la jeune femme.

Troublée, Jennsen s’aperçut qu’elle lardait l’air de coups de couteau.

Sebastian lui retira l’arme des doigts, la glissa dans son fourreau et la lui accrocha à la ceinture. Puis il alla ramasser le manteau de Jennsen, qu’elle avait perdu au début du combat.

— Prends tout ce que tu veux, dit-il, mais dépêche-toi !

En attendant, le jeune homme aux cheveux blancs fouilla les poches des morts et les délesta de tout leur argent. Il s’empara aussi de leurs couteaux – des armes de bonne facture, mais très inférieures à celle que portait désormais Jennsen – et les glissa dans une des poches du sac de dame Daggett. Puis il s’intéressa aux épées des morts, cherchant à s’approprier la meilleure.

Tandis qu’il fixait un fourreau à sa ceinture, Jennsen approcha de la table, prit toutes les bougies et les rangea dans son sac de voyage. Elle récupéra aussi d’autres objets – pour l’essentiel de petits ustensiles de cuisine – sans avoir vraiment conscience de ce qu’elle faisait. Agissant comme un automate, elle s’emparait de tout ce qui lui tombait sous la main.

Sebastian prit le sac, le mit en place sur les épaules de la jeune femme – qui se laissa manipuler comme une poupée de chiffon – puis l’aida à enfiler son manteau et en releva la capuche.

Tenant toujours le sac préparé par dame Daggett, Sebastian dégagea sa hache du crâne du soldat mort et la remit à son ceinturon sans se soucier du sang qui dégoulinait du tranchant pour empoisser le manche.

— Tu veux autre chose ? demanda-t-il à Jennsen tout en la poussant vers la porte. Tu es sûre d’avoir pris tout ce que tu désirais ?

La jeune femme baissa les yeux sur le cadavre de sa mère.

— Ce n’est plus elle, Jennsen, souffla Sebastian. Les esprits du bien veillent sur elle, et de là où elle est, elle te sourit.

— Tu crois ? Vraiment ?

— Oui, elle est dans un monde meilleur, désormais. Elle nous a demandé de partir d’ici, et nous devons respecter sa dernière volonté.

« Un monde meilleur »… Jennsen s’accrocha à cette idée réconfortante. De toute façon, pouvait-il exister un monde pire que celui où elle vivait ?

Elle obéit à Sebastian et approcha de la porte. Alors que le jeune homme sondait les alentours, sur le seuil de la cabane, Jennsen continua à marcher sans s’inquiéter de ce qui pouvait les attendre dehors. L’esprit embrumé, elle ne se souciait plus de sa sécurité. Où était donc passée la lucidité dont elle était d’habitude si fière ?

Sebastian la prit par le bras et fit mine de s’engager sur la piste.

— Betty, souffla Jennsen en enfonçant ses talons dans le sol. Nous devons aller la chercher.

Le jeune homme hésita un moment.

— Nous pourrions sûrement nous passer de la chèvre, dit-il, mais je ne peux pas abandonner mes affaires…

Jennsen s’avisa que Sebastian n’avait pas son manteau. Avec l’averse en cours, il devait être trempé jusqu’aux os.

Eh bien, elle n’était pas la seule à être plongée dans la confusion ! Obsédé par l’idée de fuir, Sebastian avait failli oublier son sac de voyage et son manteau. Partir sans ses affaires aurait signé l’arrêt de mort du jeune homme, et Jennsen ne voulait pas qu’il meure.

Betty serait très utile, pendant ce voyage, mais la jeune femme venait de se souvenir d’autre chose.

Elle courut vers la cabane sans se soucier des appels angoissés de Sebastian. Une fois à l’intérieur, elle ouvrit un coffre en bois, près de la porte, et en sortit deux épais manteaux en laine. Le sien et celui de sa mère, toujours rangés non loin de la porte, enroulés et ficelés, en cas de départ inattendu.

Revenu sur le seuil de la cabane, Sebastian comprit ce que faisait sa compagne. Malgré sa hâte de quitter les lieux, il attendit qu’elle ait terminé.

Sans regarder les morts, Jennsen sortit une dernière fois de sa chère cabane.

Les deux jeunes gens coururent jusqu’à la grotte, où le feu finissait de s’éteindre. Très agitée dans son enclos, Betty restait étrangement silencieuse, comme si elle savait que des événements terribles s’étaient produits.

— Sèche-toi un peu avant de repartir, dit Jennsen à son compagnon.

— Non, nous n’avons pas de temps à perdre ! Les autres soldats peuvent arriver n’importe quand.

— Si tu ne te sèches pas, tu mourras de froid. Dans ce cas, pourquoi s’enfuir ? Si la mort est de toute manière au bout du chemin, inutile de se fatiguer…

Jennsen s’étonna d’être de nouveau en mesure de raisonner logiquement. Posant les deux manteaux de laine sur le sol, elle entreprit de dénouer les cordes qui les tenaient enroulés.

— L’eau ne traversera pas la laine doublée de cuir, dit-elle, mais si tu ne te sèches pas, tu crèveras quand même de froid.

Sebastian se réchauffa les mains au-dessus du feu en sautant d’un pied sur l’autre. À l’évidence, malgré son envie frénétique de fuir, il avait compris que sa compagne savait de quoi elle parlait.

Jennsen se demanda comment il avait pu faire tout ça avec une telle fièvre et après avoir pris des herbes médicinales. La peur, sans doute… On disait qu’elle donnait des ailes, et ça n’était pas faux…

Jennsen avait mal partout et son épaule saignait. L’entaille n’était pas profonde, mais très douloureuse.

Épuisée par la terreur et le chagrin, la jeune femme se serait volontiers roulée en boule sur le sol pour verser toutes les larmes de son corps. Mais sa mère lui avait dit de fuir, et elle obéirait, car l’ultime volonté de la défunte était tout ce qui lui permettait de tenir debout. Faire ce que sa mère lui avait demandé, voilà tout ce qui importait.

Betty tentait de sauter par-dessus son enclos afin de rejoindre sa maîtresse. Pendant que Sebastian finissait de se réchauffer, Jennsen libéra la chèvre et lui passa une longe autour du cou.

Betty exprima à la jeune femme toute la reconnaissance dont un animal était capable. Mais elle aurait l’occasion de rendre la pareille aux humains.

Pendant leur fuite, Jennsen et Sebastian passeraient souvent leurs nuits dans des abris de fortune où il serait impossible – ou trop dangereux – de faire du feu. En se blottissant contre Betty, ils éviteraient de mourir de froid, même si le temps se gâtait encore.

Jennsen ne s’étonna pas des bêlements angoissés que la chèvre lança en regardant la cabane. Betty avait conscience qu’il manquait quelqu’un, et elle espérait encore un miracle…

La jeune femme récupéra toutes les carottes cachées dans la grotte et les fourra dans un sac. Lorsque Sebastian estima qu’il était assez sec, les deux jeunes gens enfilèrent leurs manteaux normaux puis passèrent par-dessus les épaisses peaux de mouton.

Jennsen tenant Betty par sa longe, les fugitifs s’enfoncèrent dans l’obscurité. Mais la jeune femme prit son compagnon par le bras, le forçant à s’arrêter.

— Les D’Harans risquent de nous attendre au pied du chemin…

— Je sais, mais nous devons partir d’ici !

— Il y a une meilleure route… Une voie d’évasion que nous avons créée, ma mère et moi…

Sebastian regarda un moment sa compagne à travers le rideau de pluie.

Puis il haussa les épaules et la suivit dans l’inconnu.

Chapitre 9

Se sentant très chic avec sa veste et son chapeau, Oba descendait une série d’allées étroites en sifflotant un air qu’il avait entendu jouer par une flûte alors qu’il passait devant une auberge.

S’immobilisant pour céder le passage à un cavalier, il remarqua que le cheval avait tourné la tête et pointé les oreilles vers lui. Oba avait un cheval, jadis, et il adorait le monter. Mais sa mère avait décidé que l’animal coûtait trop cher. De fait, les bœufs étaient plus utiles et travaillaient davantage, mais ils ne faisaient pas des compagnons très agréables.

Quand il s’engagea sur le sentier qui menait à la maison de Lathea, Oba croisa un couple qui en revenait. Quel traitement ces gens avaient-ils pu demander à la magicienne ? En tout cas, la femme, en passant, avait jeté un regard noir au paysan. Rien d’étonnant, dans un coin aussi sombre – d’autant moins que la taille d’Oba effrayait souvent ces dames.

Le type, en revanche, avait soutenu son regard, ce que peu de gaillards, même costauds, osaient se permettre.

Le comportement des deux inconnus rappela le gros rat à Oba. Il sourit à ce souvenir – comme il était bon de faire sans cesse de nouvelles expériences ! –, et les deux passants crurent qu’il s’adressait à eux.

Oba porta la main à son chapeau pour saluer la femme, qui lui répondit d’un sourire creux très répandu chez les membres du beau sexe.

Exactement le genre qui donnait à Oba l’impression d’être un crétin !

Alors que le couple s’éloignait dans la rue obscure, il fourra les mains dans les poches de sa veste et continua son chemin vers le fief de Lathea. Il détestait aller voir la magicienne à la nuit tombée. Cette fichue bonne femme était déjà assez inquiétante en plein jour…

Oba ne redoutait pas les affrontements physiques. En revanche, il se sentait impuissant face aux mystères de la magie. Quant aux potions de Lathea…

Ces horribles breuvages lui brûlaient l’œsophage ! Non contents de lui faire mal, ils le transformaient en une bête sauvage incapable de contrôler ses instincts. Une ignoble humiliation…

Mais en ville, on parlait de gens qui avaient déplu à la magicienne et connu un sort bien pire : des langueurs, une soudaine cécité, voire une lente agonie… Devenu fou, un homme, nu comme un ver, s’était enfoncé dans un marécage. D’après ce qu’on disait, il avait gravement offensé la magicienne. On l’avait retrouvé dans une mare, son corps déjà à demi pourri couvert de morsures de serpent.

Que pouvait avoir fait cet idiot pour s’attirer ainsi l’ire de Lathea ? S’il avait été malin, il ne se serait pas montré pareillement imprudent avec la vieille harpie.

Certaines nuits, Oba faisait des cauchemars au sujet de la sorcellerie. Il imaginait que Lathea, avec son pouvoir, était en mesure de lui infliger des dizaines de coupures, de l’écorcher vif, de carboniser ses yeux dans leur orbite ou de faire gonfler sa langue jusqu’à ce qu’il s’étrangle avec.

Il accéléra le pas. Plus vite il en aurait fini, mieux ça vaudrait. Une précieuse leçon que lui avait apprise la vie.

— C’est Oba Schalk, dit-il en frappant à la porte. Ma mère a besoin de son médicament.

La porte s’entrebâilla, comme d’habitude. Étant une magicienne, Lathea aurait en principe dû le voir à travers le bois, sans avoir besoin d’ouvrir. Enfin, selon Oba… Mais ce n’était pas le cas, visiblement.

Parfois, quand il attendait dehors que la magicienne ait achevé ses préparations, d’autres clients venaient frapper à la porte. À ceux-là, Lathea ouvrait directement en grand. Mais quand il s’agissait d’Oba, elle jetait toujours un coup d’œil avant de le laisser entrer.

— C’est toi…, soupira la magicienne sans aucun enthousiasme.

Le battant s’ouvrit en grand. Oba avança lentement, très impressionné, et regarda avec respect autour de lui, même s’il connaissait par cœur l’antre de la magicienne. Avec Lathea, il prenait toujours soin de se montrer circonspect…

La femme le poussa sans ménagement afin de pouvoir refermer sa porte au plus vite.

— Les genoux de ta mère ? Comme toujours ?

Oba baissa les yeux sur la pointe de ses chaussures.

— Ils lui font très mal, et elle a besoin de votre potion… (Hélas, il fallait dire également la suite…) Elle veut que vous lui donniez quelque chose pour moi…

Lathea eut un sourire sournois.

— Pour toi, Oba ?

Elle le torturait à plaisir, sachant parfaitement ce qu’il voulait dire. Il ne lui achetait jamais que deux potions : le médicament de sa mère et l’horrible breuvage qui lui torturait les entrailles.

Lathea voulait qu’il soit précis, et il devrait se plier à son caprice.

— Maman veut un remède pour moi.

Son méchant sourire toujours sur les lèvres, Lathea dévisagea un moment le paysan.

— Une cure contre la perversité ? siffla-t-elle. Oba, c’est ça que ta mère t’a envoyé chercher ?

Oba hocha la tête. Devant le sourire de cette femme, il se sentait tout petit. Mais pourquoi l’étudiait-elle ainsi ? Quelles mauvaises idées tournaient dans sa tête ? Quel plan machiavélique y mijotait ?

Lathea alla afin chercher des ingrédients dans son armoire spéciale dont la porte s’ouvrit en grinçant sinistrement. S’emparant de plusieurs flacons, elle approcha de sa table de travail et les posa dessus.

— Elle essaie toujours, pas vrai, Oba ? lança Lathea d’un ton lointain, comme si elle se parlait à elle-même. Elle s’acharne même si elle ne peut rien changer…

Oba.

À la lueur d’une lampe à huile, la magicienne examina longuement ses fioles et ses flacons. Elle réfléchissait, c’était évident. Peut-être à la composition de l’ignominie qu’elle allait donner à Oba pour le purger du « mal » qui l’habitait depuis toujours – sans qu’il sache pourquoi, ni de quelle sorte de force maléfique il s’agissait.

Les bûches qui brûlaient dans la cheminée fournissaient une agréable lumière. Chez eux, Oba et sa mère avaient une fosse à feu au milieu de la pièce commune. Avec une cheminée, la fumée s’évacuait beaucoup mieux que par un trou creusé au plafond, et sans envahir d’abord tout l’espace. Un jour, il faudrait qu’Oba construise un véritable foyer dans sa ferme. À chacune de ses visites chez Lathea, il regardait comment était conçue la cheminée. Dans la vie, il ne fallait jamais cesser d’apprendre…

Oba gardait aussi un œil sur Lathea pendant qu’elle mélangeait plusieurs liquides dans une grande cornue. Chaque fois qu’elle ajoutait un nouvel ingrédient, elle remuait avec une tige de verre…

Apparemment satisfaite, elle versa de la potion dans un flacon et le boucha hermétiquement.

— Pour ta mère, dit-elle en tendant le médicament à Oba.

En échange, il donna la pièce d’argent à la magicienne, qui s’en empara en le regardant droit dans les yeux et la glissa prestement dans sa poche.

Puis elle se plaça de nouveau devant sa table de travail, choisit quelques flacons et se lança dans une autre préparation.

Le maudit « traitement » d’Oba !

Le paysan n’aimait pas parler avec Lathea, mais le silence était une expérience encore plus pénible. Afin de le briser, il dit la première chose qui lui passa par la tête :

— Maman sera contente. Elle espère que ce médicament guérira ses genoux.

— Et que l’autre fera du bien à son fils ?

— Oui, ma dame, marmonna Oba, qui regrettait déjà d’avoir engagé la conversation.

— J’ai dit plusieurs fois à maîtresse Schalk qu’il n’y avait guère d’espoir, fit Lathea tout en continuant à travailler.

Sur ce point, Oba était d’accord, mais sûrement pas pour la même raison. En fait, il ne se sentait pas « pervers » et ne voyait pas de quoi on aurait dû le guérir. Enfant, il s’était dit que sa mère savait ce qu’elle faisait et ne l’aurait sûrement pas soigné s’il n’avait pas été malade. Avec les années, il avait changé d’avis. Aujourd’hui, il ne voyait plus sa génitrice comme une femme intelligente et consciente de ses actes.

— S’occuper de moi est son devoir, et elle l’accomplit dignement…

— Ou alors, elle espère que cette potion la débarrassera de toi ! lança Lathea, toujours concentrée sur son travail.

Oba !

Oba leva les yeux et regarda fixement le dos de la magicienne. Cette idée ne lui avait jamais traversé l’esprit. Sa mère et Lathea étaient peut-être de mèche pour avoir sa peau. Ces deux femmes se voyaient de temps en temps, et elles pouvaient avoir mis au point un plan afin d’en finir avec lui.

Depuis toujours, il pensait qu’elles s’efforçaient de lui faire du bien. Était-ce en réalité le contraire ? Complotaient-elles afin de l’empoisonner discrètement ?

S’il mourait, sa mère n’aurait plus besoin de le nourrir, et elle se plaignait souvent de son « appétit d’ogre ». Régulièrement, elle lui rappelait qu’elle trimait dur presque exclusivement pour qu’il se remplisse l’estomac. À cause de lui, se plaignait-elle, elle n’avait jamais pu mettre de l’argent de côté. Et si elle avait épargné, au lieu de lui payer un coûteux traitement, elle aurait sans doute un bas de laine bien rempli, depuis toutes ces années.

Mais sans lui, se souvint-il, elle aurait dû faire tout le travail…

Les deux femmes lui voulaient peut-être du mal par pure méchanceté, sans avoir réfléchi à toutes les conséquences de leurs actes. L’étroitesse d’esprit de sa mère étonnait souvent Oba. La magicienne et elle avaient peut-être simplement décidé de le faire souffrir, parce que c’était amusant…

Le paysan regarda les reflets des flammes danser dans les cheveux raides de la magicienne.

— Aujourd’hui, ma mère a dit qu’elle aurait dû suivre vos conseils, avant ma naissance…

Lathea continua à verser un liquide noir dans sa cornue, mais elle regarda Oba par-dessus son épaule.

— Elle a enfin compris ?

Oba !

— Quels conseils lui avez-vous donnés, à l’époque ?

— Ça ne te paraît pas évident ?

Oba en eut les sangs glacés.

— Vous voulez dire qu’elle aurait dû me tuer ?

Oba n’avait jamais été aussi franc et direct face à la magicienne. En fait, c’était la première fois qu’il osait l’affronter, car elle le terrorisait. Mais aujourd’hui, les mots étaient sortis tout seuls de sa bouche, lui rappelant un peu la voix qui parlait dans sa tête. Il les avait prononcés sans réfléchir ni se demander s’il était sage ou non d’agir ainsi.

À l’évidence, il avait réussi à prendre Lathea par surprise, la déconcertant encore plus qu’il l’était lui-même. Ses flacons pour un moment oubliés, elle le regardait comme s’il venait de se métamorphoser devant ses yeux.

Et c’était peut-être bien ce qui arrivait.

En tout cas, dire le fond de sa pensée était une chose très agréable, et il aimait beaucoup ça. Depuis qu’il la fréquentait, il n’avait jamais vu Lathea perdre pied ainsi. Sans doute parce que les choses n’existaient pas vraiment tant qu’on ne les avait pas dites à haute et intelligible voix. Les pires crimes, ainsi, pouvaient rester… virtuels…

— Qu’as-tu conseillé à ma mère, Lathea ? demanda Oba, passant d’instinct au tutoiement. D’éliminer son bâtard de fils ?

La magicienne parvint à sourire.

— Ce n’est pas ce que tu penses, mon garçon… (Pour une fois, Lathea ne parlait pas du ton hautain qui humiliait tant le paysan.) Pas du tout… (Elle s’adressait à Oba comme à un homme, pas comme à un fichu bâtard qu’elle supportait très mal. Il y avait presque de la… douceur… dans sa voix.) Les femmes sont parfois plus heureuses quand un bébé… eh bien… ne naît jamais. Tu vois ce que je veux dire ? Ce n’est pas un meurtre, parce qu’il ne s’agit pas encore d’une personne…

Oba, renonce !

— Tu veux dire que c’est plus facile, c’est ça ?

— Oui… Enfin, c’est l’idée générale, et…

Oba entendit sortir de sa gorge une voix qui exprimait une violence et une froide colère qu’il ignorait avoir en lui.

— Si je comprends bien, tu trouves ça plus facile parce que la victime ne peut pas se défendre.

Décidément, il était doué pour tout, y compris l’ironie glaciale. C’était la nuit de toutes les révélations !

— Non, ce n’est pas ce que je veux dire…

Oba était sûr du contraire. Mais Lathea ne voulait pas qu’il sache la vérité, maintenant qu’elle le respectait.

— Oba, comprends-moi : c’est plus simple quand ça se passe avant qu’une femme aime son enfant… Tu saisis ? Avant qu’il s’agisse d’une véritable personne, avec une conscience… Pour la mère, il est moins déchirant de…

Oba était en train d’apprendre quelque chose de nouveau, mais il n’avait pas encore mis ensemble toutes les pièces du puzzle. Ce qu’il aurait bientôt assimilé était d’une importance capitale, et il lui fallait encore quelques minutes…

— Comment la mort d’un enfant peut-elle être une bonne chose pour sa mère ?

Lathea posa le flacon qu’elle tenait.

— Eh bien, parfois, avoir un enfant est un fardeau. Pour le nouveau-né, la vie peut être une épreuve plus qu’autre chose, et il vaut mieux qu’il ne vienne jamais au monde.

La magicienne alla prendre un autre flacon dans l’armoire. Quand elle revint devant sa table de travail, elle se plaça de façon à ne plus tourner le dos au paysan.

Oba n’avait pas idée de ce qu’étaient la plupart des ingrédients de son « traitement ». Mais s’il n’aurait su dire à quoi servaient ces poudres et ces liquides, il savait parfaitement ce que contenait le flacon que Lathea était allée chercher : des pétales séchés de rose à fièvre des montagnes.

La magicienne ajoutait souvent un pétale marron – un minuscule cercle orné de petites étoiles juste au centre – à la potion d’Oba. Cette fois, elle en prit plusieurs, les émietta entre ses doigts et les jeta dans la cornue.

— Pour l’enfant aussi, il est préférable de ne pas naître ? demanda Oba.

— Eh bien, parfois, oui…, souffla Lathea. (Elle semblait pressée de changer de sujet, mais sans savoir comment s’y prendre.) Il arrive qu’une naissance soit une menace pour une femme et pour ses autres enfants.

— Maman n’en avait pas…

Lathea ne sut qu’objecter à cette remarque.

Oba. Renonce…

Le jeune homme écouta son étrange voix intérieure et trouva qu’elle avait beaucoup changé. Comme si elle était devenue beaucoup plus… importante.

— C’est vrai, dit enfin la magicienne, mais tu menaçais quand même d’être un fardeau pour elle. Élever un enfant seule n’est jamais facile pour une femme, surtout quand… (Lathea s’interrompit brusquement.) Eh bien, c’est difficile, voilà tout !

— Pourtant, maman a réussi. Tu t’es trompée, Lathea ! Toi, pas maman ! Elle m’a toujours désiré, mais tu ne trouvais pas ça bien.

— À cause de toi, elle ne s’est jamais mariée ! cria Lathea avec quelque chose de son ancienne autorité méprisante. Si elle avait trouvé un époux, elle aurait eu une chance de fonder une véritable famille, au lieu d’avoir simplement un…

— … Un bâtard ? acheva Oba.

Lathea ne répondit pas et elle semblait regretter de s’être engagée autant sur ce sujet. Sa colère soudain envolée, elle recommença à émietter des pétales de rose à fièvre pour les ajouter à la potion. Puis elle prit un flacon bleu, se tourna vers la cheminée et étudia à la lueur des flammes le liquide qu’il contenait.

Oba avança vers la table de travail.

Lathea l’entendit et se retourna.

— Créateur bien-aimé…, murmura-t-elle quand son regard croisa celui du jeune homme. Quand je vois ces yeux bleus, j’ai l’impression d’être face à…

Le flacon glissa des mains de la magicienne, roula sur la table et tomba sur le sol, où il explosa en mille morceaux.

Oba, renonce à ta volonté…

C’était nouveau. La voix n’avait jamais dit une chose pareille.

— Tu voulais que maman me tue, pas vrai, Lathea ?

Oba fit un autre pas en avant.

— N’approche plus ! cria la magicienne.

De la peur brillait dans ses petits yeux de fouine. Encore une nouveauté. Oba apprenait tellement de choses en si peu de temps qu’il aurait certainement du mal à se souvenir de tout.

Il vit la magicienne lever les mains – les armes les plus redoutables des femmes comme elle.

Il s’immobilisa, prêt à tout.

Renonce, Oba, et tu seras invincible !

Cette nouveauté-là était carrément stupéfiante !

— Lathea, je crois que tu essaies de me tuer avec tes « traitements ». Avoue : c’est une manière de m’empoisonner, n’est-ce pas ?

— Non, non ! Oba, je te jure que ce n’est pas ça ! Il faut me croire !

Oba fit un pas de plus pour déterminer si la voix lui disait la vérité.

— Reste où tu es ! lança la magicienne d’une voix soudain plus assurée. Sinon…

Renonce, Oba, et tu seras invincible !

Le paysan sentit qu’il venait de percuter la table avec ses cuisses. Les cornues et les flacons oscillèrent. Lathea tenta de rattraper une petite bouteille, mais elle réagit trop tard, et un liquide rouge se répandit sur le bois usé par les ans de la table.

Les traits tordus par la haine et la colère, Lathea leva ses mains aux doigts recourbés comme des serres et déchaîna son pouvoir contre Oba.

Des éclairs blancs aveuglants jaillirent des doigts de la magicienne et percutèrent la poitrine du paysan.

Des coups mortels, comprit-il. Mais qui n’avaient aucun effet sur lui.

Derrière lui, l’énergie magique avait percé un trou de la taille d’un homme dans la cloison de bois et les éclairs crépitaient encore dans la neige.

Oba toucha sa poitrine, qui aurait dû être en bouillie. Mais il était indemne. Pas une égratignure, pas une goutte de sang, rien…

Une fois encore, Lathea semblait plus surprise que lui. Elle en était même restée bouche bée, les yeux écarquillés.

Toute sa vie, Oba avait eu peur de cet épouvantail ambulant…

Lathea se ressaisit vite et lança une autre attaque. Du feu bleu, cette fois, qui satura vite l’air d’une odeur de soufre et d’ozone, comme pendant un orage.

Un assaut mortel pour n’importe qui, comprit Oba, mais pas pour lui. La cloison brûla dans son dos, mais il ne sentit rien et se contenta de sourire.

Lathea décrivit des arabesques dans l’air en murmurant une incantation incompréhensible. Une colonne de lumière se matérialisa devant Oba, ondulant comme un serpent – et prête à tuer, ça ne faisait aucun doute.

Oba leva les mains, les plongea dans la masse de tentacules lumineux et eut l’impression que rien de tout ça n’existait – une simple illusion, ou une image venue d’un autre monde, mais sans la moindre substance.

Il semblait bien que le fils Schalk était invincible, tout compte fait…

Avec un cri d’indignation, Lathea leva de nouveau les mains.

Trouvant que ce petit jeu avait assez duré, Oba la prit à la gorge.

— Non ! cria-t-elle. Non ! Je t’en prie !

Une nouveauté de plus. Oba n’avait jamais entendu la magicienne implorer quiconque.

Lui serrant le cou, il tira Lathea vers lui, par-dessus la table, renversant ses fioles, ses flacons et ses cornues.

Oba referma sa main libre sur les cheveux de la magicienne, qui se débattit et tenta de nouveau d’utiliser son pouvoir. Hystérique, elle récita des formules dont le paysan ne comprit pas un traître mot, même s’il en saisit le sens général. La femme voulait le tuer, mais il avait renoncé à sa volonté, comme le demandait la voix, et il était devenu invincible.

Quand il en eut assez de contempler la fureur de la magicienne, il déchaîna la sienne, propulsant Lathea contre l’armoire de toutes ses forces.

Le souffle coupé, elle cessa de se débattre.

— Pourquoi voulais-tu que maman se débarrasse de moi ?

Les yeux de la magicienne, ronds comme des soucoupes, étaient rivés sur l’objet de toutes ses terreurs : Oba Schalk. Sa vie entière, elle s’était amusée à faire peur aux autres. Aujourd’hui, c’était son tour…

— Pourquoi voulais-tu que maman se débarrasse de moi ?

La magicienne émit une série de gémissements pathétiques.

— Pourquoi ?

Oba arracha sa robe à Lathea, et des pièces d’or et d’argent roulèrent sur le sol.

— Pourquoi ?

Il déchira aussi les dessous de la femme.

— Pourquoi ?

Lathea tenta de s’accrocher à ses sous-vêtements en lambeaux, mais il l’en dépouilla en la secouant comme une poupée de chiffon. Ses seins flasques oscillant ridiculement, la magicienne était nue comme au jour de sa naissance et elle n’avait plus aucun pouvoir.

Elle cria, mais Oba l’envoya une nouvelle fois percuter l’armoire, d’où tombèrent des fioles et des bocaux remplis d’immondices. S’emparant d’une bouteille, Oba la cassa sur l’arête du meuble.

— Pourquoi, Lathea ? demanda-t-il en plaquant le goulot cassé sur le ventre de la magicienne. Pourquoi ? (Lathea hurla. Impitoyable, il lui déchiqueta les chairs.) Pourquoi ?

— Au nom du Créateur, par pitié ! Non, non !

— Pourquoi, Lathea ?

— Parce que… Parce que tu es le bâtard d’un monstre nommé Darken Rahl !

Oba en fut déconcerté. Une nouvelle stupéfiante, si elle était vraie…

— Maman a été violée, elle me l’a dit… Mon père était un inconnu qui l’a prise de force.

— C’est faux ! En ce temps-là, elle travaillait au palais. Elle avait de gros seins et de grandes ambitions, à l’époque… Mais elle n’était pas assez futée pour comprendre qu’elle serait un simple jouet pour un homme qui pouvait avoir toutes les femmes de D’Hara. Celles qui voulaient de lui, comme elle, et toutes les autres…

Une nouvelle fascinante ! Darken Rahl avait été l’homme le plus puissant du monde. Si son sang coulait dans les veines d’Oba, les implications avaient de quoi lui donner le tournis.

En supposant que la magicienne ne mente pas.

— Si elle avait été enceinte de Darken Rahl, dit Oba, ma mère serait restée au Palais du Peuple.

— Tu n’as pas le don, espèce d’idiot !

— Peut-être, mais un père se soucie de son fils…

Malgré sa souffrance, Lathea parvint à gratifier Oba du sourire méprisant qu’il abominait.

— Tu n’as pas le don ! Pour lui, toi et tes demi-frères et demi-sœurs ne valiez pas mieux que de la vermine. Darken Rahl a toujours fait tuer ses bâtards. S’il avait connu ton existence, ta mère aurait été torturée à mort. Quand elle a compris ce qui l’attendait, elle s’est enfuie du palais.

L’esprit saturé de nouvelles, Oba commençait à perdre pied.

Il fallait qu’il y voie plus clair.

— Darken Rahl était un puissant sorcier, dit-il en tirant la magicienne vers lui. Si ce que tu racontes est vrai, il nous aurait fait poursuivre. (De nouveau, il propulsa Lathea contre l’armoire.) Il m’aurait traqué, c’est sûr ! J’en suis persuadé !

— Et tu as raison, mais il était incapable de voir les trous dans le monde…

Lathea n’en avait plus pour longtemps. Du sang coulait de son oreille droite, et elle n’était pas de taille à résister au traitement que lui infligeait Oba.

— Que racontes-tu ? J’ai peur que tu perdes la raison, vieille femme…

— Seule Althea peut…

Oui, la magicienne avait perdu l’esprit. Mais depuis quel moment racontait-elle n’importe quoi ?

Oba la secoua un peu.

— J’aurais pu nous sauver tous… J’en ai eu l’occasion… Althea se trompait…

Oba secoua plus fort sa victime, mais il n’en tira plus rien, à part des gargouillis et des bulles de sang répugnantes. Elle ne lui servirait plus à rien désormais, cette vieille charogne !

Il se souvint des ignobles potions, ces horreurs qui le consumaient de l’intérieur, et des journées passées dans son enclos. Des heures à vomir sans pour autant se sentir un tout petit peu mieux.

Oba souleva la magicienne squelettique et la propulsa de nouveau contre l’armoire. Ses cris inarticulés le stimulèrent, car il jubilait de sentir à quel point elle souffrait, réduite à l’état d’une victime impuissante.

Décidément, c’était un jour extraordinaire – celui de la connaissance et de la vengeance.

Oba jeta la vieille femme sur la table, brisant le meuble en même temps que les os de la magicienne. Il recommença, les cris de Lathea devenant plus faibles et plus inhumains chaque fois.

Quand elle se tut, il ne s’arrêta pas pour autant. Car il commençait à peine à extérioriser sa haine et sa colère…

Chapitre 10

Jennsen n’avait aucune envie de retourner à l’auberge, mais il faisait très froid et elle n’avait pas de meilleure idée à proposer. La réaction de Lathea était une catastrophe, car tous les espoirs de la jeune femme reposaient sur la magicienne.

— Que prévois-tu pour demain ? demanda Sebastian.

— Demain ?

— Eh bien, veux-tu que je t’aide à quitter D’Hara, comme nous en étions convenus ?

Jennsen n’avait pas réfléchi à cette question. Avec le peu d’informations que lui avait fourni Lathea, elle ne savait que faire.

— Si je vais au Palais du Peuple, dit-elle, faisant le point à voix haute, je trouverai des réponses. Et avec un peu de chance, Althea consentira à m’aider.

Cette solution était de loin la plus risquée. Mais où qu’aille Jennsen, la magie du seigneur Rahl pourrait la débusquer. Si Althea lui jetait un sort protecteur, elle aurait une chance d’échapper à son tourmenteur. Au moins pour un temps…

Sebastian prit le temps de réfléchir au choix qui s’offrait à eux.

— Dans ce cas, dit-il, en route pour le Palais du Peuple. Essayons de trouver cette Althea.

Jennsen se sentit un peu mal à l’aise. En toute logique, son compagnon aurait dû lui prêcher la prudence, lui semblait-il.

— C’est le cœur même de D’Hara, rappela-t-elle. Et l’endroit où habite le seigneur Rahl.

— Donc, le dernier où il attendra que tu ailles ! Ce n’est pas si dangereux que ça…

Un joli sophisme, d’autant plus que s’aventurer dans la tanière d’un ennemi n’était jamais une très bonne idée. Les prédateurs repéraient vite leurs victimes, c’était bien connu. Les deux jeunes gens seraient sans défense, livrés à la cruauté de leur adversaire.

Jennsen tourna la tête pour regarder son compagnon.

— Sebastian, que fais-tu en D’Hara ? Tu n’aimes pas ce pays, c’est évident. Alors, pourquoi y es-tu venu ?

— Je suis si transparent que ça ? demanda le jeune homme.

Jennsen vit qu’il souriait sous sa capuche.

— Tu n’es pas le premier voyageur que je rencontre. Normalement, ces gens-là sont intarissables sur les endroits qu’ils ont visités. Ils parlent de superbes vallées, de montagnes, de curiosités géologiques, de villes fascinantes… Je ne t’ai jamais entendu dire un mot sur tes voyages.

— Tu veux savoir la vérité ? demanda Sebastian.

Jennsen détourna le regard. Soudain, elle se sentait très gênée, surtout en pensant à ce qu’elle ne disait pas à son compagnon.

— Désolée, mon ami… Je n’ai aucun droit de te demander tout ça. Restons-en là.

— Pourquoi ? lança joyeusement Sebastian. Je te vois mal aller me dénoncer aux soldats d’harans.

— Et tu as bien raison, confirma Jennsen.

— Le seigneur Rahl et l’empire d’haran veulent régner sur le monde, et j’essaie de les en empêcher. Je viens d’un autre pays, au sud du tien, je te l’ai déjà dit. Le chef de mon peuple m’a envoyé. Oui, je travaille pour l’empereur de l’Ancien Monde, Jagang le Juste…

— Donc, tu es quelqu’un d’important, fit Jennsen. Un homme de haut rang…

La surprise céda très vite la place à un sentiment d’infériorité. Impressionnée par son compagnon, la jeune femme le voyait grandir à vue d’œil devant elle, et elle ne savait plus comment se comporter avec lui.

— De quelle façon dois-je t’appeler ? demanda-t-elle.

— Pardon ? Ah ! oui… Sebastian, comme d’habitude…

— Tu es un homme important et je ne suis rien !

— Détrompe-toi, Jennsen Daggett ! Le seigneur Rahl ne traque pas de proies insignifiantes.

Jennsen se sentait de plus en plus mal à l’aise. D’Hara n’avait jamais fait vibrer sa fibre patriotique, bien sûr, mais savoir que Sebastian était là pour préparer la défaite de sa patrie ne lui plaisait pas beaucoup.

Ce conflit de loyauté la perturbait. Car le seigneur Rahl avait envoyé les assassins de sa mère, et c’était lui qui traquait impitoyablement Jennsen et lui empoisonnait la vie.

Le seigneur Rahl, justement, pas le peuple de D’Hara. Les montagnes, les grandes plaines, les fleuves, les arbres et les plantes de son pays ne lui avaient jamais fait de mal, bien au contraire. Bizarrement, cette idée ne lui avait jamais traversé la tête : on pouvait aimer sa terre natale et détester l’homme qui la dirigeait.

Cela dit, si Jagang le Juste triomphait, elle serait débarrassée de son ennemi juré. La défaite de D’Hara entraînerait la chute du seigneur Rahl, rendant la liberté et l’espoir à tous ceux qu’il persécutait.

Jennsen avait un autre problème… Considérant la franchise dont Sebastian faisait montre à son égard, elle avait honte de lui cacher qui elle était vraiment et de ne pas lui dire que Richard Rahl voulait sa mort. Elle ne savait pas tout, mais ce qu’elle connaissait suffisait à lui laisser une certitude : en restant à ses côtés, Sebastian mettait sa propre vie en danger.

Au fil de sa réflexion, Jennsen commença à trouver moins surprenant que son compagnon n’ait pas tenté de la dissuader d’aller au palais. Même si cette aventure était également risquée pour lui, il devait avoir très envie de jeter un coup d’œil dans le fief de Rahl. Pour un espion, c’était tout à fait normal…

— Nous sommes arrivés, annonça Sebastian.

Jennsen leva les yeux et reconnut la façade blanche de l’auberge, avec son enseigne en forme de chope qui grinçait sinistrement au vent. Des échos de musique et de rires filtraient de l’établissement, toujours plein à craquer.

Quand ils furent entrés, Sebastian passa un bras autour des épaules de la jeune femme et la guida jusqu’à l’escalier, au fond de la grande salle. Voyant qu’elle était accompagnée, les clients ne reluquèrent pas trop Jennsen.

Au premier étage, Sebastian ouvrit la troisième porte sur la droite, dans un long couloir, puis alluma la lampe à huile posée à côté d’une aiguière et d’un broc sur une petite table. La chambre n’était pas bien grande, mais le lit semblait confortable…

D’instinct, Jennsen détesta cette pièce aux murs de plâtre crasseux, même si elle était plus confortable que la cabane qu’elle avait dû abandonner.

La chambre étant à l’étage, il était impossible d’en sortir sans passer par la salle commune de l’auberge. Habituée à disposer d’une voie d’évasion, la jeune femme n’appréciait pas d’être coincée ainsi. De plus, une odeur de tabac froid et d’urine flottait dans l’air. À l’évidence, personne n’avait songé à vider le pot de chambre glissé sous le lit.

Laissant Jennsen sortir quelques affaires de son sac afin de faire un brin de toilette, Sebastian redescendit dans la salle commune. Quand il revint avec deux assiettes de ragoût, du pain et deux chopes de bière, la jeune femme venait juste de finir de se brosser les cheveux. Assis sur un petit banc, les deux amis mangèrent en silence à la lueur vacillante de la lampe à huile.

Le ragoût était moins bon qu’il en avait l’air. Jennsen mangea la viande, dédaigna les légumes fades et trop cuits et ramollit avec la sauce le pain trop dur et tout aussi peu goûteux. Offrant sa bière à Sebastian, elle se contenta de boire de l’eau. N’étant pas habituée à l’alcool, elle trouvait que la boisson sentait aussi mauvais que l’huile de la lampe. Visiblement, Sebastian ne partageait pas cet avis.

Quand elle eut fini de dîner, Jennsen fit les cent pas dans la pièce, comme Betty dans son enclos.

Sebastian s’assit plus confortablement sur le banc, s’adossa au mur et regarda la jeune femme faire la navette entre le lit et une cloison tendue de lin blanc – une bizarrerie qu’il ne s’expliquait pas.

— Tu devrais te coucher, je monterai la garde…

Jennsen regarda son compagnon, qui finissait de vider la seconde chope de bière. Décidément, elle se sentait comme un animal pris au piège…

— Et que ferons-nous demain ? demanda-t-elle agressivement.

Elle abominait cette auberge et cette chambre, mais ce n’était pas la véritable raison de sa mauvaise humeur. Sa conscience la tourmentait, et ça ne pouvait pas durer.

— Sebastian, je vais te dire qui je suis. Depuis le début, tu es honnête avec moi, et je ne peux pas rester à tes côtés et risquer de compromettre ta mission. J’ignore quelles choses terriblement importantes tu dois faire, mais être avec moi te met en danger. Tu m’as aidée plus que j’aurais osé l’espérer – beaucoup plus, pour être franche !

— Jennsen, être ici est dangereux pour moi de toute façon. Ce pays est en guerre contre le mien…

— Et tu es un homme important ! (Jennsen se frotta les mains pour les réchauffer, mais ses doigts restèrent glacés.) Si tes ennemis te capturent parce que tu es avec moi… Eh bien, je ne pourrai pas le supporter…

— J’ai pris ce risque en toute connaissance de cause.

— Peut-être, mais moi, je t’ai menti. Oui, j’ai omis de te dire des choses qui auraient sans doute modifié ton comportement. Tu as trop de valeur pour rester avec moi sans savoir pourquoi on me poursuit et pour quelles raisons ces hommes ont attaqué la cabane. (Jennsen avala la boule qui se formait dans sa gorge.) Et tué ma mère…

Sebastian se tut, laissant le temps à son amie de trouver ses mots. Depuis leur rencontre, il faisait toujours ce qu’il fallait pour qu’elle se sente en sécurité. Ce mélange de délicatesse et de compassion avait été fort mal récompensé, jusque-là, et Jennsen estimait que ça ne pouvait plus durer.

Elle cessa de marcher de long en large et regarda le jeune homme dans les yeux.

Des yeux bleus, comme ceux du père de Jennsen.

— Sebastian, le précédent seigneur, Darken Rahl, était mon père.

Sebastian ne broncha pas, comme si cette nouvelle n’avait aucune importance. Mais que pensait-il, au plus profond de lui-même ? C’était impossible à dire, car il avait l’air exactement comme d’habitude. Un homme calme et patient auprès duquel elle se sentait en sécurité.

— Ma mère travaillait au Palais du Peuple, dans l’équipe de domestiques. Darken Rahl l’a… remarquée… et il a fait usage de son droit de cuissage.

— Jennsen, tu n’es pas obligée de…

La jeune femme leva une main pour faire taire son compagnon. Il fallait que tout cela sorte très vite, tant qu’elle contrôlait ses nerfs. Après avoir passé sa vie avec sa mère, l’idée d’être seule la terrorisait. Elle redoutait que Sebastian décide de l’abandonner, mais elle devait tout lui dire. Enfin, tout ce qu’elle savait…

— Elle avait quatorze ans, dit-elle d’une voix qui tremblait un peu. Un âge où on ne comprend pas encore comment marche le monde ni de quelle façon agissent les hommes. Tu as vu combien maman était belle ? Adolescente, elle était plus épanouie que la plupart des filles de son âge, et elle adorait la vie. Oui, à quatorze ans, pleine d’innocence, elle pensait que l’univers était un endroit merveilleux.

» Elle était une personne sans importance, une simple servante, et sentir qu’elle éveillait l’intérêt – et le désir – d’un homme si puissant l’excitait beaucoup. C’était stupide, je sais, mais à son âge et dans sa position, ça pouvait se comprendre. Elle se sentait flattée, et tout ça devait même lui paraître follement romantique…

» Une vieille domestique lui fit prendre un bain, la coiffa comme une vraie dame et l’aida à revêtir une magnifique robe. Tout ça pour sa rencontre avec le grand homme de D’Hara. Quand elle fut présentée à Darken Rahl, il s’inclina devant elle puis lui baisa la main. Tu imagines ? Elle n’était qu’une servante, et il la traitait comme une reine. En plus, il était d’une beauté à faire pâlir de jalousie les plus somptueuses statues de marbre.

» Ils dînèrent en tête à tête dans la salle des banquets, dégustant des plats délicieux dont ma pauvre mère ignorait jusqu’à l’existence. Le seigneur et elle, assis seuls à une immense table, avec des dizaines de personnes pour les servir. C’était la première fois de sa vie que ma mère n’était pas dans la peau d’une domestique.

» Incroyablement charmant, Darken Rahl la complimenta sur sa beauté et sur sa grâce. Il alla même jusqu’à lui servir du vin – lui, le maître absolu de D’Hara !

» Quand ils furent seuls, ma mère comprit enfin pourquoi elle était en compagnie du seigneur… Trop effrayée, elle ne résista pas. Mais si elle ne s’était pas docilement soumise, il aurait fait ce qu’il entendait faire, de toute façon. Darken Rahl était un puissant sorcier et sa cruauté n’avait pas de limites. Aucune femme n’aurait pu lui échapper, quoi qu’elle fasse. Et celles qui lui déplaisaient finissaient entre les mains de ses bourreaux…

» Ma mère ne s’est jamais rebiffée. Au début, et malgré sa peur, je suppose qu’elle a trouvé fascinant d’être ainsi au cœur même du pouvoir et de la fortune. Quand le rêve a tourné au cauchemar, elle s’est résignée en silence…

» Ce ne fut pas un viol au sens habituel du terme, car Darken Rahl ne plaqua jamais un couteau sur la gorge de ma mère pour la forcer à se plier à ses désirs. Mais ce fut un crime ! Oui, un acte sauvage commis par une bête fauve !

Jennsen détourna le regard des yeux bleus de Sebastian.

— Darken Rahl garda ma mère dans son lit pendant quelque temps, puis il s’en fatigua et passa à une autre « conquête ». Comme je te l’ai déjà dit, il n’avait que l’embarras du choix… Malgré son jeune âge, ma mère n’a jamais été assez bête pour penser qu’elle représentait quelque chose pour lui. Elle savait qu’il jouissait d’elle et qu’il la jetterait dans un coin, comme un os rongé, dès qu’il se serait lassé de ses charmes. La pauvre s’est comportée comme une servante doit le faire. Même si sa position pouvait paraître flatteuse, elle n’était qu’une jeune femme innocente dans l’incapacité de résister à un homme qui n’avait de comptes à rendre à personne. Un souverain au-dessus de toutes les lois !

Les yeux baissés, Jennsen murmura d’une toute petite voix la conclusion de son histoire :

— Je suis le résultat de la courte épreuve que fut pour ma mère cette époque de sa vie. Et la cause du calvaire qu’elle endura ensuite.

Jennsen n’avait jamais confié la vérité à personne. À présent, elle se sentait souillée, glacée et malade à en avoir envie de vomir. Penser à tout ce qu’avait subi une pauvre gamine de quatorze ans lui nouait les entrailles d’angoisse et de colère.

Sa mère ne lui avait jamais raconté l’histoire d’une traite, comme elle venait de le faire. Jennsen avait tout reconstitué à partir de bribes de confidences et de quelques courtes conversations. D’ailleurs, ce qu’elle avait raconté à Sebastian était incomplet, car aucun mot ne pouvait décrire les horreurs que Darken Rahl avait infligées à sa petite « favorite ».

Comme pour interdire l’oubli à sa pauvre mère, ce calvaire avait porté ses fruits : une naissance qui était comme la marque indélébile d’un ignoble drame.

Jennsen se demandait souvent, ces derniers temps, comment sa mère était parvenue à l’aimer autant. À sa place, combien de femmes auraient rejeté l’enfant de leur tortionnaire ?

Quand la jeune femme releva la tête, les yeux pleins de larmes, elle vit que Sebastian était debout près d’elle. Tendant une main, il lui caressa la joue avec une surprenante tendresse.

— Darken Rahl se fichait des femmes qui partageaient sa couche et de leurs enfants, continua Jennsen après s’être séché les yeux du dos de la main. Depuis des siècles, le seigneur Rahl élimine impitoyablement tous ses héritiers qui n’ont pas le don. Les Rahl ayant de gros appétits en matière de femmes, ces enfants sont souvent très nombreux… Comme ses prédécesseurs, Darken Rahl s’est occupé exclusivement de son seul descendant né avec le don.

— Richard Rahl…, dit Sebastian.

— Oui, Richard Rahl… Mon demi-frère.

Un demi-frère qui la traquait, reprenant le flambeau de son père. Un demi-frère qui envoyait des quatuors à ses trousses, et qui était directement responsable de la mort de sa mère.

Mais pourquoi ? Jennsen ne menaçait en rien Darken Rahl, et elle était encore moins dangereuse pour son fils.

Richard Rahl était un puissant sorcier qui avait sous ses ordres une armée, d’autres dépositaires du don et des cohortes de fidèles et de sujets dociles. Jennsen, elle, n’était qu’une jeune femme seule animée du modeste désir de vivre en paix loin de la violence et des problèmes. Comment pouvait-elle mettre en péril le règne de son demi-frère ?

L’histoire de sa mère n’aurait fait sourciller personne. En D’Hara, nul n’ignorait que le seigneur Rahl vivait selon ses propres lois. Les gens n’auraient pas douté de la véracité de ce récit, c’était certain, mais ils n’en auraient pas fait une affaire non plus. Les hommes auraient sans doute échangé des clins d’œil en regrettant secrètement de ne pas pouvoir mener la même vie que les grands de ce monde. Et en son temps, Darken Rahl avait été le plus grand parmi les grands…

Toute l’existence de Jennsen tournait désormais autour de cette question : pourquoi son père, un homme qui ne l’avait jamais vue, s’était-il acharné à tenter de la tuer ? Et pourquoi Richard Rahl, son demi-frère, désormais à la tête de D’Hara, était-il animé par la même rage meurtrière ?

Tout ça n’avait aucun sens !

Jennsen ne pouvait nuire à aucun de ces deux hommes. Face à leur pouvoir, elle n’était rien…

Pour se rassurer, elle tapota la garde en argent du couteau – celui qui portait l’emblème de la maison Rahl – puis le dégaina à demi pour s’assurer qu’il coulissait bien dans son fourreau.

La lame fit un bruit métallique agréable quand elle la remit en place.

Jennsen prit une grande inspiration puis s’empara de son manteau, posé sur le lit, et l’enfila.

Tandis qu’elle fermait le vêtement, Sebastian passa une main dans ses cheveux blancs hérissés.

— Que fais-tu donc ? demanda-t-il.

— Je sors et je serai de retour dans pas longtemps…

Sebastian tendit la main vers son manteau et ses armes.

— Très bien, je…

— Non, tu ne m’accompagneras pas ! Tu as déjà pris assez de risques pour moi. J’irai seule, et je reviendrai quand j’en aurai terminé.

— Terminé avec quoi ?

— Ce que je dois faire, éluda Jennsen en se dirigeant vers la porte.

Sebastian resta au centre de la chambre, les mains plaquées sur les hanches, se demandant s’il devait aller contre la volonté de son amie.

Jennsen sortit, ferma très vite la porte derrière elle et dévala les marches quatre à quatre. Si elle quittait très vite l’auberge, Sebastian ne saurait pas où aller, s’il changeait d’avis et décidait de la suivre.

Dans la salle commune, la foule était aussi bruyante que d’habitude. Ignorant les buveurs, les joueurs et les danseurs, Jennsen marcha d’un pas décidé vers la sortie. Hélas, avant qu’elle l’atteigne, un type barbu la prit par le bras et la tira en arrière.

La jeune femme poussa un petit cri qui passa inaperçu dans le vacarme. Lui plaquant le bras gauche contre le flanc, l’homme lui prit la main droite et l’entraîna dans une danse endiablée.

Jennsen tenta d’abaisser sa capuche afin d’effrayer son cavalier avec ses cheveux roux, mais elle ne parvint pas à dégager son bras gauche et la poigne de l’homme était trop forte pour qu’elle libère le droit. Dans ces conditions, elle ne pouvait même pas tenter de dégainer son couteau…

Le type sourit à ses amis, serra plus fort sa conquête et se laissa emporter par la musique. Dans ses yeux, Jennsen ne lisait aucune méchanceté : il s’amusait, voilà tout. Mais dès qu’elle résisterait, cela changerait, elle le savait. Les hommes de ce genre considéraient que toutes les femmes étaient consentantes, et ils ne supportaient pas qu’on leur démontre le contraire.

Le danseur lâcha la taille de sa cavalière pour la faire tourner sur elle-même. Avec une seule main prisonnière, Jennsen espéra pouvoir se libérer. Mais le couteau était rangé sous son manteau, et elle avait du mal à l’en sortir, surtout de la main gauche…

La foule claquait des mains en cadence avec la musique des cornemuses et des tambours. Alors qu’elle pivotait sur elle-même, un autre homme passa un bras autour de la taille de Jennsen, la percutant assez fort pour lui couper le souffle. Ce second danseur arracha au premier la main droite de la jeune femme. En essayant de dégainer son couteau, Jennsen avait gâché une occasion d’abaisser sa capuche et c’était tout…

Elle se retrouva perdue dans un océan d’hommes. Les quelques autres femmes – pour l’essentiel des serveuses – trouvaient sans doute la situation amusante. Rompues à l’art d’échapper aux mâles, elles souriaient, esquissaient quelques pas de danse et s’esquivaient discrètement. Jennsen aurait donné cher pour savoir comment elles s’y prenaient, car elle avait le sentiment d’être à jamais prisonnière d’une meute de danseurs qui se la faisaient joyeusement passer les uns aux autres.

Apercevant la porte du coin de l’œil, la jeune femme mobilisa toutes ses forces et parvint à échapper à l’emprise de son dernier cavalier en date, qui ne s’attendait pas à une telle manœuvre. Plusieurs gaillards se moquèrent du crétin qui avait laissé échapper sa proie.

Comme elle l’avait prévu avec le tout premier danseur, l’homme se rembrunit, tout son « charme » évanoui. Mais bizarrement, les autres semblaient avoir pris le parti de la victime, dans cette affaire, et ils lui souriaient.

Vexé qu’on se moque de lui, mais nullement en colère contre la jeune femme, le dernier cavalier lui fit une gracieuse révérence :

— Merci de cette danse, jeune beauté, dit-il. Pour un vieux croûton comme moi, c’est un moment de bonheur inoubliable.

L’homme sourit, fit un clin d’œil à Jennsen et retourna danser avec ses amis.

Sonnée, Jennsen comprit qu’elle n’avait jamais été en danger. Ces hommes s’amusaient, et ils ne voulaient de mal à personne. Aucun ne l’avait touchée d’une façon indécente ni ne lui avait lancé d’obscénités. Tous lui avaient souri, contents de danser avec elle.

Pourtant, elle fila très vite vers la porte.

— Je ne savais pas que tu aimais gambiller ! lança une voix familière.

À son tour, Sebastian passa un bras autour de la taille de la jeune femme, qui se laissa entraîner hors de l’auberge.

Dehors, elle trouva le contact de l’air frais stimulant et prit une grande inspiration pour chasser de ses narines les odeurs de bière, de tabac et de sueur qui flottaient dans la salle commune.

Qu’il était agréable de ne plus entendre le boucan des fêtards…

— Je t’ai dit que je voulais y aller seule.

— Aller où ?

— Chez Lathea. Tu veux bien m’attendre ici, Sebastian ?

— Si tu me dis pourquoi tu ne veux pas de moi !

Jennsen leva une main pour protester, mais elle la laissa retomber avec un soupir résigné.

— Tu es un homme important, et j’ai honte que tu aies déjà couru tant de risques à cause de moi. C’est mon problème, pas le tien. Ma vie… Eh bien, en réalité, je n’ai pas de vie, tandis que toi… Je refuse que tu t’englues dans mes difficultés. (Jennsen se mit en route.) Attends-moi ici, c’est tout ce que je te demande.

Sebastian glissa les mains dans ses poches et suivit la jeune femme.

— Jennsen, je suis un homme adulte, d’accord ? N’essaie pas de me dire ce que je dois faire.

Jennsen ne répondit pas et tourna dans une rue obscure.

— Pourquoi veux-tu retourner chez Lathea ? Il faut que je le sache !

La jeune femme s’arrêta devant un entrepôt, pas très loin de l’entrée du sentier qui conduisait à la demeure de la magicienne.

— Sebastian, j’ai passé ma vie à fuir. Ma mère aussi, puisqu’elle n’a pas eu d’autre but, pendant vingt ans, que d’échapper à Darken Rahl et me soustraire à sa violence. Pour finir, elle est morte en tentant de ne pas tomber entre les griffes de Richard Rahl, le fils de mon ennemi. Darken Rahl en avait après moi, c’était moi qu’il voulait tuer, et à présent, son fils aussi désire ma mort. Le plus terrible, c’est que j’ignore pourquoi !

» J’en ai assez, Sebastian. Fuir, me cacher, mourir de peur… Voilà à quoi se réduit mon existence. Je ne pense qu’à une chose : échapper à l’homme qui désire me tuer. Toujours avoir un peu d’avance sur lui, afin de rester en vie…

Sebastian ne contredit pas sa compagne, mais lui posa une question :

— Pourquoi veux-tu retourner chez la magicienne ?

Sous son manteau, Jennsen se frotta les bras pour les réchauffer, puis elle sonda le chemin qui conduisait chez Lathea.

— J’ai eu peur de cette femme, tout à l’heure ! Je ne sais pas pourquoi le seigneur Rahl me poursuit, mais elle le sait, et je n’ai pas osé insister pour qu’elle me le dise. J’étais prête à voyager jusqu’au Palais du Peuple, à frapper à une autre porte et à attendre humblement qu’Althea daigne m’aider.

» Et si elle refuse ? Si elle aussi se détourne de moi ? Aller au palais est la chose la plus dangereuse que je puisse faire. Et pourquoi prendre un tel risque ? Parce que j’espère que quelqu’un voudra bien aider une pauvre femme traquée par une nation entière qui obéit aux ordres du monstrueux fils bâtard de son père défunt ?

» Tu ne comprends pas, Sebastian ? Si je cesse de me laisser claquer toutes les portes au nez, si j’insiste auprès de Lathea, je peux m’épargner un dangereux voyage jusqu’au cœur de D’Hara. Pour la première fois de ma vie, je serai libre de quitter ce maudit pays. Mais j’ai failli me priver de cette possibilité parce que j’avais peur de Lathea. J’en ai assez de trembler !

— Dans ce cas, dit Sebastian, partons de D’Hara, et le problème sera réglé.

— Non ! Je veux d’abord savoir pourquoi le seigneur Rahl désire ma mort.

— Jennsen, à quoi ça t’avancera ?

— Je ne partirai pas avant d’avoir appris pourquoi ma mère est morte ! cria la jeune femme, des larmes aux yeux.

— Oui, je comprends… Allons voir Lathea. Je t’aiderai à obtenir la réponse que tu cherches. Ensuite, tu me laisseras peut-être te guider hors de D’Hara…

— Merci, Sebastian… Mais n’as-tu pas une mission à remplir ici ? Mes problèmes ne doivent pas t’éloigner de ton devoir. C’est ma vie, et tu as la tienne à vivre…

— Le guide spirituel de mon peuple, le frère Narev, dit que notre tâche la plus importante, sur terre, est d’aider ceux qui en ont besoin.

Apprendre qu’il existait de pareils philosophes remonta le moral de Jennsen – un exploit qu’elle aurait cru impossible.

— On dirait que c’est un homme merveilleux…

— C’est exactement ça…

— Mais tu es en mission pour Jagang le Juste, non ?

— Le frère Narev est un ami proche et un conseiller de l’empereur. Tous les deux voudraient que je t’aide, j’en suis sûr. Après tout, nous avons un ennemi commun, le seigneur Rahl. Ce chien a fait beaucoup de mal à mon peuple. Le frère Narev et l’empereur Jagang insisteraient pour que je m’occupe de toi. C’est une certitude…

Trop émue pour parler, Jennsen se laissa guider sur le sentier par son compagnon. Se serrant contre lui, elle écouta la neige crisser sous leurs pas.

Lathea aurait intérêt à accepter de l’aider. Sinon, ça tournerait mal pour elle !

Chapitre 11

Oba aurait voulu que ça ne cesse jamais. Hélas, les meilleures choses avaient une fin, il le savait. L’heure était venue de rentrer. S’il s’attardait en ville, sa mère serait furieuse. De plus, il ne pouvait plus rien attendre de Lathea, qui lui avait donné tout l’amusement qu’il pouvait espérer – voire un peu plus.

Ces quelques heures avaient été fascinantes et enrichissantes. Oba avait appris beaucoup de choses, vraiment. Avec les animaux, c’était intéressant, mais pas à ce point. Bien sûr, assister à la mort d’un être humain ou à celle d’une bête étaient des expériences comparables sur bien des points, mais il existait des différences essentielles, et Oba les avait gravées dans sa mémoire.

Qui pouvait dire ce que pensait un rat – en admettant qu’il pût penser ? Les gens, cependant… On voyait des choses passer dans leurs yeux, et on devinait facilement quelles idées défilaient dans leur tête. Les rats, les volailles ou les lapins crevaient tous de la même manière monotone. En revanche, l’agonie de Lathea avait été un spectacle varié, divertissant et riche en enseignements. Et il y avait eu ce moment extraordinaire : l’instant où l’âme de la magicienne avait quitté son corps pour tomber aussitôt entre les mains du Gardien. Pendant une fraction de seconde, Oba avait senti chez la vieille femme une angoisse grisante…

Cela dit, il ne devait pas se montrer injuste avec les animaux, qui lui procuraient aussi une intense satisfaction. Clouer une bête à une clôture ou au mur d’une grange et l’écorcher vive resterait un grand moment dans son existence. Mais il y avait cette absence d’âme, qui rendait la mort bien moins intéressante.

Lathea était passée de vie à trépas en offrant à son bourreau un spectacle hors du commun.

À vrai dire, il n’avait jamais souri ainsi devant aucun événement.

Encore guilleret rien que d’y repenser, il retira le cache de la lampe, enleva la mèche et versa de l’huile sur le sol, la table cassée et l’armoire renversée de Lathea.

Même si ça l’aurait beaucoup amusé, il ne pouvait pas se permettre de laisser la magicienne comme ça. Quelqu’un la découvrirait tôt ou tard, et il y aurait inévitablement des questions, voire une enquête. Quand on trouvait un cadavre dans cet état, on concluait rarement à une mort naturelle…

En un sens, Oba regrettait que ce ne soit pas possible, car il aurait adoré entendre les discours hystériques des citadins. Oui, il se serait régalé que des idiots lui décrivent en détail la fin atroce de Lathea. Qu’un simple mortel soit ainsi venu à bout d’une magicienne aurait été une sensation en soi. Les citadins auraient voulu connaître le coupable, certains le tenant plutôt pour un ange exterminateur ou un justicier. Partout, la mort de la vieille peau aurait stupéfié les gens. Et en circulant par le bouche à oreille, cette histoire aurait pris les dimensions épiques d’une geste de chevalerie.

Oui, ç’aurait été très amusant…

Alors qu’il finissait de vider la lampe, Oba vit son couteau qui gisait sur le sol, près de l’armoire renversée. Jetant la lampe sur le meuble fracassé, il se baissa et ramassa son arme. La pièce était un vrai champ de bataille, mais comme disait sa mère, on ne pouvait pas faire une omelette sans casser des œufs. Elle répétait sans cesse ce proverbe. Pour une fois, Oba le jugeait approprié.

Prenant d’une main le fauteuil favori de Lathea, il le jeta au milieu de la pièce puis entreprit de nettoyer sa lame avec la housse en velours.

Son couteau était un instrument précieux, et il l’aiguisait régulièrement. Une fois le sang essuyé, la lame brillait toujours autant, et cela rassura Oba. D’après ce qu’il avait entendu dire, la magie pouvait parfois avoir de drôles de conséquences. Un instant, il avait redouté que le sang acide de Lathea ait pu corrompre l’acier de son arme.

Il regarda autour de lui. Non, c’était un sang normal. Mais il y en avait beaucoup…

Quel dommage que cette scène ne soit jamais vue par d’autres yeux que les siens ! Les gens en auraient parlé pendant des années…

Certes, mais Oba n’avait aucune envie que des soldats viennent enquêter. Les militaires étaient des gens soupçonneux, et ils adoraient fourrer leur nez dans les affaires des autres. Avec leurs interrogatoires et leurs indices, ils auraient risqué de tout ficher en l’air. De plus, Oba doutait qu’ils aient assez de goût pour apprécier le genre d’omelette qu’il avait préparé…

Bref, il valait mieux que la maison brûle. Les conversations seraient beaucoup moins vives, il n’y aurait aucun scandale, et personne ne penserait à mal. Les maisons brûlaient souvent, surtout en hiver. Une bûche qui roulait hors de la cheminée, des braises qui envoyaient des étincelles dans des tentures ou des rideaux, des bougies qu’on oubliait d’éteindre et qui mettaient le feu aux meubles… Les accidents de ce genre arrivaient tout le temps. Et avec les activités étranges de la magicienne, qui manipulait sans cesse des poudres et des liquides bizarres, les gens s’étonneraient plutôt que ça ne soit pas arrivé avant. Pour beaucoup de citadins, Lathea était depuis toujours un membre dangereux de la communauté…

Bien sûr, un passant pouvait remarquer la maison en feu, au bout du chemin. Mais il serait beaucoup trop tard pour que les secours puissent intervenir. Et demain matin, il ne resterait plus que des cendres.

Oba eut une pensée émue pour le beau scandale qui aurait pu occuper ses concitoyens pendant des mois. Un banal incendie ne leur ferait même pas la semaine…

Oba s’y connaissait en feux. Au fil des années, plusieurs de ses fermes avaient brûlé, les animaux étant carbonisés vivants. Mais tout ça s’était passé dans d’autres villes, avant que sa mère et lui s’installent ici.

Le paysan adorait regarder brûler une maison, et les cris des animaux étaient une douce musique à ses oreilles. Et voir les gens affolés accourir lui ravissait l’âme. Comme ils semblaient déconfits face à ce qu’il avait créé ! Les hommes et les femmes moyens avaient peur des flammes, alors qu’il se régalait de les entendre rugir en dévorant un bâtiment.

Ces soirs-là, les citadins appelaient à l’aide, s’agitaient, jetaient des seaux d’eau, tentaient d’étouffer les flammes avec des couvertures… Mais ils n’étaient jamais venus à bout d’un incendie allumé par Oba, qui n’était pas un bousilleur ! Il faisait toujours du bon travail, en réfléchissant avant d’agir…

Quand il eut fini de nettoyer sa lame, Oba jeta la housse sur l’armoire qu’il avait arrosée d’huile.

La dépouille de Lathea était clouée au dos du meuble, qui reposait façade contre le sol.

La magicienne fixait le plafond.

Oba sourit. Bientôt, il n’y aurait plus rien à fixer, et le cadavre n’existerait plus non plus.

Apercevant un petit objet rond brillant, sur le sol, il se baissa et le ramassa. Une pièce d’or ! Il n’en avait jamais vu jusqu’à ce soir, et à présent, il en avait les poches pleines. La magicienne en gardait plusieurs sur elle, et il avait en plus trouvé une bourse pansue sous son matelas.

Lathea avait fait de lui un homme riche. Qui se serait douté qu’elle était si prospère ? Une partie de cet argent, versée par la mère d’Oba pour payer les maudits « traitements », revenait à celui qui le méritait le plus. Voilà ce qu’on appelait la justice immanente.

Le reste des pièces était un bonus…

Alors qu’il approchait de la cheminée, Oba entendit des bruits de pas, dehors, et se pétrifia.

Quelqu’un approchait de la maison.

Mais qui pouvait venir voir Lathea à une heure si tardive ? Quel casse-pieds, en tout cas ! Ou plutôt, quels casse-pieds, car il y avait au minimum deux personnes. Ces imbéciles ne pouvaient pas attendre le matin pour acheter leurs médicaments ? Ne respectaient-ils donc pas le repos d’une vieille femme ?

Certaines personnes étaient d’un égoïsme forcené !

Oba prit le tisonnier et tira les bûches hors du foyer, les poussant sur le parquet imbibé d’huile.

Des flammes s’élevèrent aussitôt, puis une fumée noire monta de ce qui serait le bûcher funéraire de Lathea.

Rapide comme l’éclair, Oba sortit par le trou que la magicienne avait fort obligeamment foré dans la cloison en essayant de le tuer.

Cette idiote ne s’était pas aperçue qu’elle affrontait un adversaire invincible.

Sebastian prit Jennsen par le bras et la tira en arrière. Se tournant vers son compagnon, la jeune femme vit briller dans ses yeux une lumière orange qui ne pouvait pas la tromper : des flammes !

À la gravité du jeune homme aux cheveux blancs, Jennsen comprit que ce n’était pas le moment de parler.

Sebastian dégaina son épée et avança vers la porte. À la façon dont il se déplaçait, son amie reconnut un professionnel entraîné pour affronter de telles situations.

Il se pencha sur le côté pour pouvoir jeter un coup d’œil par la fenêtre sans devoir marcher devant. Puis il murmura :

— Un incendie…

— Entrons vite ! Lathea est peut-être endormie. Nous devons la secourir.

Sebastian réfléchit une fraction de seconde, puis il ouvrit la porte et entra, Jennsen sur les talons.

Les deux intrus eurent du mal à déterminer ce qu’ils voyaient vraiment. À la lumière du feu, tout semblait irréel – les images brouillées d’un autre monde, pas tout à fait à la même échelle que le leur.

Quand elle vit le « bûcher », au centre de la pièce, Jennsen saisit la sinistre réalité de tout cela. Lathea était étendue sur une grande armoire renversée. Avait-elle été blessée lors de la chute du meuble ? De toute façon, elle avait besoin de secours…

Jennsen approcha et découvrit ce qui s’était réellement passé.

Tétanisée, les yeux écarquillés d’horreur, elle faillit vomir devant cette impensable boucherie. Elle cria, mais le rugissement des flammes couvrit le son de sa voix.

C’était horrible ! Comment avait-on pu faire une chose pareille ?

Du coin de l’œil, Sebastian vit que le cadavre de Lathea avait été cloué au dos de l’armoire. Il nota mentalement ce détail, le classant avec tous ceux qu’il venait de recenser dans la pièce. Une autre réaction de professionnel qui en avait trop vu pour s’émouvoir encore. Blasé, l’agent de Jagang ne se laissait plus démonter par de telles horreurs.

Jennsen…

La jeune femme ferma la main sur la garde de son couteau et sentit le « R » en relief qui l’ornait pénétrer dans la chair de sa paume. Luttant contre l’envie de vomir, elle dégaina la lame et se raidit.

Renonce.

— Les soldats d’harans, souffla Jennsen. Ils sont venus ici, c’est évident…

De la surprise passa dans le regard de Sebastian. C’était la conclusion logique, pourtant, il ne semblait pas convaincu.

— Tu es sûre de ce que tu dis ? demanda-t-il.

Jennsen.

La jeune femme ignora la voix qui résonnait dans sa tête et repensa à l’homme qu’ils avaient croisé en sortant de chez Lathea. Il était grand, blond et bien bâti – le portrait type du soldat d’haran. Sur le coup, elle n’avait pas pensé qu’il s’agissait d’un militaire. Mais c’était possible…

Non, pas vraiment… Il avait semblé gêné de les rencontrer. Les militaires ne se comportaient pas ainsi, parce qu’ils se croyaient toujours en terrain conquis.

— Qui d’autre aurait pu faire ça ? D’après nos comptes, il y a deux quatuors. Les trois survivants ont dû nous suivre quand nous avons quitté la cabane.

— Tu dois avoir raison, Jennsen, fit Sebastian.

Renonce.

— Nous devons sortir d’ici, ou nous serons les prochains cadavres. (Jennsen tira le jeune homme par son manteau.) Les D’Harans ne sont peut-être pas loin…

— Mais comment ont-ils pu savoir, pour la magicienne ?

— Par les esprits du bien, le seigneur Rahl est un sorcier ! Comment a-t-il su où était ma maison, d’après toi ?

Utilisant la pointe de son épée, Sebastian continua à retourner les débris qui jonchaient le sol. Jennsen tira plus fort sur son manteau.

— Ta maison…, répéta-t-il. Oui, je vois ce que tu veux dire.

— Nous devons filer avant d’être coincés ici.

— Oui, oui… Où veux-tu aller ?

Les deux jeunes gens approchèrent ensemble de la porte, sondant l’obscurité par-dessus leur épaule.

— Nous n’avons plus le choix, dit Jennsen. Lathea était notre seul espoir de trouver la réponse sans aller jusqu’au Palais du Peuple. Elle est morte, et nous devons contacter sa sœur. Althea est une magicienne, elle sait tout ce qui m’intéresse, et elle est la seule capable de voir les « trous dans le monde » – quoi que ça puisse vouloir dire.

— Tu es sûre de ta décision ?

Jennsen repensa à la voix froide et sans vie qui avait retenti dans sa tête. Cette intrusion l’avait surprise, car elle n’avait plus rien entendu depuis la mort de sa mère.

— Que pourrions-nous faire d’autre ? Si je veux découvrir pourquoi le seigneur Rahl tient tant à me tuer et pourquoi il a fait assassiner ma mère, je dois voir Althea. C’est ma seule chance d’échapper aux griffes de Richard Rahl – enfin, peut-être…

Sebastian et sa compagne passèrent la porte et s’engagèrent sur le sentier obscur.

— Nous devrions rentrer à l’auberge et préparer nos affaires, au cas où il faudrait partir précipitamment, demain matin…

— Si nos poursuivants sont si près, je refuse de dormir à l’auberge, dit Jennsen. J’ai l’argent que tu avais donné à ma mère, et toi, celui que tu as pris aux hommes. Nous pouvons acheter des chevaux et partir dès ce soir en espérant que personne ne nous ait vus à proximité de chez Lathea.

Sebastian rengaina son épée et réfléchit.

— Grâce au feu, dit-il, il ne reste aucune preuve. C’est une très bonne chose pour nous… À part le type que nous avons croisé, personne ne nous a vus dans le coin, et on ne nous dénoncera pas si une enquête est ouverte.

— Il vaut quand même mieux partir avant qu’on découvre que la maison de Lathea a brûlé, dit Jennsen. Au début, tout le monde risque de soupçonner tout le monde, et les soldats s’intéresseront d’abord aux étrangers, comme d’habitude.

— Tu as raison. Fichons le camp au plus vite !

Chapitre 13

Quand il entendit sa mère l’appeler, Oba était en train de descendre une balle de foin du grenier.

— Oba, où es-tu donc ? Saute de ton perchoir !

Le jeune homme dévala l’échelle, épousseta ses vêtements et se mit presque au garde-à-vous devant sa génitrice.

— Qu’y a-t-il, maman ?

— Où sont mon médicament et ton traitement ? Et pourquoi n’as-tu pas encore nettoyé l’étable ? Le fumier est toujours là, à ce que je vois ! Hier soir, je ne t’ai pas entendu rentrer. Qu’est-ce qui t’a pris si longtemps ? Et regarde-moi cet enclos à vache laitière ! Depuis quand te dis-je qu’il faut le réparer ? Que fiches-tu donc à longueur de journée ? Faut-il toujours tout te rappeler, espèce de tête de linotte ?

Oba se demanda à quelle question il devait répondre en premier. Sa mère utilisait toujours cette méthode pour le perturber. Et quand il faisait le mauvais choix, elle l’insultait et l’humiliait. Mais après tout ce qu’il avait appris la veille, il estimait pouvoir se montrer plus confiant devant elle.

Hélas, ça ne marchait pas. En plein jour, dans l’étable, devant sa matrone de mère, il se sentait exactement comme d’habitude : petit, honteux et sans valeur. En rentrant, la veille, il avait le sentiment d’être important. Un grand homme. À présent, il rapetissait à vue d’œil, dévasté par les remontrances maternelles.

— Eh bien, je…

— Tu tirais au flanc, voilà ce que tu faisais ! J’ai un mal de chien aux genoux, et mon fils, Oba le balourd, a oublié de me rapporter mon médicament. Qu’as-tu donc fait en ville ?

— Je n’ai pas oublié, maman…

— Alors, où est mon médicament ?

— Je ne l’ai pas…

— Je savais bien que tu gaspillerais l’argent que je t’ai donné. J’ai sué sang et eau pour le gagner, et tu le dilapides avec des femmes de mauvaise vie. C’est ce que tu as fait, n’est-ce pas ?

— Non, maman, pas du tout.

— Dans ce cas, où est ma potion ? Pourquoi ne l’as-tu pas achetée, comme je te l’ai ordonné ?

— Je n’ai pas pu, parce que…

— Tu n’as pas voulu, espèce de gros crétin ! Il te suffisait d’aller chez Lathea…

— Maman, elle est morte !

Voilà, c’était dit. Une bonne chose de faite.

La mère d’Oba en resta bouche bée. Il ne l’avait jamais vue ainsi, stupéfiée au point de ne plus pouvoir parler. Pour être franc, c’était un spectacle plutôt plaisant.

Oba sortit de sa poche une pièce qu’il avait mise de côté pour que sa mère ne croie pas qu’il l’avait escroquée. Dans un lourd silence, il tendit l’argent à sa terrible génitrice.

— Lathea, morte… ? Que veux-tu dire ? Elle est tombée malade ?

Oba secoua la tête. En pensant au sort qu’il avait réservé à la magicienne, il sentit sa confiance revenir.

— Non, maman, c’était un accident… Sa maison a pris feu, et elle est morte dans les flammes.

— Sa maison a brûlé ? Mais comment sais-tu qu’elle est morte ? Lathea ne risque pas de se laisser surprendre par un incendie. C’est une magicienne, ne l’oublie pas…

Oba haussa les épaules.

— Quand je suis arrivé en ville, c’était l’affolement général. Des gens couraient vers la maison de Lathea et je les ai suivis. Le feu dévorait déjà tout. Nous sommes restés à bonne distance des flammes, car il n’y avait malheureusement plus rien à faire.

La dernière partie de l’histoire était à peu près vraie.

Oba était sorti de la ville en pensant que personne ne remarquerait l’incendie avant le lendemain matin. Étant donné son rôle dans l’affaire, il n’avait eu aucune envie d’être celui qui donnerait l’alarme. Cela aurait risqué d’éveiller les soupçons, en particulier ceux de sa mère, toujours prompte à mettre en doute ce qu’il disait. Il avait prévu de lui raconter ce qui devait de toute façon inévitablement arriver : l’impuissance des sauveteurs, le désastre, la découverte du corps carbonisé…

Mais alors qu’il rentrait chez lui, après être passé par l’auberge – presque au moment où il avait rencontré Jennsen et son compagnon Sebastian, en route pour trouver Althea –, il avait entendu des gens crier au feu. Pour ne pas risquer de se trahir, il avait couru avec tout le monde jusqu’à la maison de Lathea et l’avait regardée se consumer comme un simple spectateur.

Personne ne pouvait avoir l’ombre d’un soupçon à son sujet, c’était sûr.

— Lathea a peut-être échappé aux flammes, dit sa mère sans grande conviction.

Oba secoua la tête.

— J’ai attendu, parce que j’espérais la même chose que toi, maman. Je savais que tu aurais voulu que je l’aide, si c’était possible. Alors, je suis resté, et c’est même pour ça que je suis rentré si tard.

Cette partie de l’histoire était également vraie – dans les grandes lignes. Oba était resté avec les citadins, se régalant de leurs conversations, de leur surprise et de leurs spéculations…

— C’est une magicienne… Le feu ne peut pas surprendre une femme de ce genre.

Oba avait prévu que sa mère aurait des doutes. C’était dans sa nature, même quand il n’y avait rien de louche dans des événements…

— Quand les flammes se sont calmées, quelques hommes et moi avons jeté de la neige dans la maison pour pouvoir y entrer. Nous avons découvert les os carbonisés de Lathea.

Oba sortit un doigt noirci et recroquevillé et le tendit à sa mère. Elle baissa les yeux sur cette preuve évidente mais refusa de s’en saisir. Assez content de son effet, Oba remit la précieuse relique dans sa poche.

— Lathea gisait au milieu de la pièce, une main tendue, comme si elle avait voulu atteindre la porte mais avait succombé à la fumée. Certains hommes ont dit que c’était la fumée qui tuait les gens, pas les flammes… C’est ce qui a dû arriver à Lathea. Elle est tombée à cause de la fumée, puis le feu l’a dévorée…

La mère d’Oba le foudroya du regard et ne dit rien, sa petite bouche curieusement pincée. Pour une fois, elle avait la chique coupée. Mais son expression valait un long discours. Comme toujours, elle pensait que son maudit crétin de fils n’était qu’un bon à rien.

Le fils bâtard de Darken Rahl. Un prince raté !

— Je dois retourner au travail… Maître Tuchmann m’a passé une grosse commande. Tu vas nettoyer le sol, c’est compris ? Et plus vite que ça !

— Je le ferai, maman…

— Arrange-toi aussi pour avoir réparé cet enclos avant que je revienne constater que tu passes tes journées à tirer au flanc !

Des jours durant, Oba batailla contre le fumier qui s’entassait sur le sol de l’étable. Il n’obtint pas beaucoup de résultats, car le temps ne s’était pas amélioré et le monticule devenait chaque matin un peu plus dur. Le déblayer était une mission impossible, comme si quelqu’un avait tenté de se débarrasser d’une falaise avec un marteau et un burin. Un exploit encore plus impensable qu’arracher un sourire à sa triste mégère de mère !

Oba avait d’autres corvées à accomplir, bien entendu, et il ne pouvait pas les négliger. Il avait réparé l’enclos et remplacé une charnière sur la porte de l’étable. Et en plus de mille autres petites choses, il devait s’occuper des animaux…

Tout en travaillant, il réfléchissait à la construction de la cheminée. Comme base, il utiliserait la cloison qui séparait la maison de l’étable – une idée très économique, puisque ce pan de mur existait déjà. En imagination, Oba empilait des pierres contre ce plan vertical afin de structurer son foyer. Pour le manteau de la cheminée, il avait déjà des vues sur une longue pierre. Et bien entendu, il solidariserait le tout avec un excellent mortier. Quand Oba décidait de faire quelque chose, il y mettait toute son énergie, car il n’était pas homme à bâcler le travail.

Depuis qu’il avait décidé de mettre son projet à exécution, il imaginait la surprise et la joie de sa mère quand elle verrait ce qu’il avait construit. À coup sûr, elle reconnaîtrait sa valeur lorsqu’il aurait réussi ça. Oui, elle ne le prendrait plus pour un bon à rien. Mais avant de s’attaquer à ce chef-d’œuvre, il avait d’autres choses à faire.

Une corvée en particulier l’accablait : le monticule de fumier qui lui résistait inlassablement. Il y avait des brèches partout où Oba était parvenu à trouver des faiblesses, mais l’essentiel de la maudite masse de déjections refusait de céder. Parfois, la pelle creusait une dépression assez large pour qu’Oba ait l’espoir d’être proche de la solution. Mais il devait déchanter très vite : ce tas de fumier ne se laisserait pas vaincre si facilement.

Eh bien, soit ! Quand il s’agissait de relever des défis, Oba n’était pas homme à renoncer face au premier obstacle.

Il avait néanmoins un problème… philosophique. Un homme de son importance devait-il vraiment perdre son temps sur un sujet aussi mineur ? Quand on était peu ou prou un prince, qu’importait un tas de fumier gelé ? Jusque-là, Oba ignorait qu’il était un Rahl – et mieux que ça, le fils de Darken Rahl, le chef suprême de D’Hara. Maintenant qu’il le savait, sa vision du monde changeait. L’héritier d’un roi devait-il manier la pelle et traire tous les jours une vache ?

Sans doute pas… Car enfin, il était le fils d’un homme, Darken Rahl, dont nul n’ignorait le nom dans ce pays – et probablement dans le monde entier.

Tôt ou tard, Oba jetterait au visage de sa mère cette vérité qu’elle lui dissimulait depuis toujours. Oui, il lui dirait quel homme il était vraiment ! Mais comment s’y prendre pour qu’elle ne devine pas qu’il avait découvert la vérité grâce à Lathea, juste avant de la tuer ?

Épuisé par la défense acharnée que lui opposait le monticule de fumier gelé, Oba prit appui sur le manche de sa pelle et inspira à fond. Malgré le froid, son front et ses cheveux ruisselaient de sueur.

— Oba le balourd ! lança sa mère en entrant dans l’étable. Encore à ne rien faire, à ne penser à rien et à ne rien valoir ! On ne te changera jamais, pas vrai, espèce de crétin congénital ?

Elle s’arrêta devant son fils et leva sur lui un regard plein de mépris.

— Maman, je reprenais simplement mon souffle… Regarde tous ces éclats de fumier ! Je travaille dur, tu peux me croire, mais ce n’est pas facile du tout.

La terrible fileuse de laine ne daigna pas baisser les yeux sur le sol. Elle foudroya du regard son fils, qui se raidit, devinant qu’elle ne venait pas seulement pour se plaindre du tas de fumier. Il sentait toujours quand elle déboulait avec l’intention de l’humilier, toute contente à l’idée de le mettre plus bas que terre sans qu’il ose se rebiffer.

Dans leurs trous, les rats ne manquaient pas une miette de ce spectacle délectable.

Les yeux rivés dans ceux d’Oba, sa mère lui tendit une pièce qu’elle tenait entre le pouce et l’index, la brandissant un peu comme un flambeau.

Oba en fut déconcerté. Lathea était morte et il n’y avait dans le coin aucune autre magicienne susceptible de fabriquer le médicament pour les genoux – et encore moins le foutu « traitement ».

Il accepta cependant la pièce.

— Regarde-la bien ! dit sa mère en la laissant tomber dans sa grande paume calleuse.

Oba leva la pièce pour qu’elle soit bien éclairée par la lumière de l’entrée et l’étudia soigneusement. Sa mère s’attendait qu’il découvre quelque chose. Il ignorait quoi, bien entendu, mais ce n’était pas une raison pour ne pas essayer.

Pendant qu’il examinait la pièce, il jeta un regard discret à sa mère mais ne parvint pas à obtenir un indice sur ce qu’elle attendait de lui.

— Voilà, maman, j’ai bien regardé…

— Et tu n’as rien vu d’inhabituel ?

— Rien du tout.

— Il n’y a pas de rayure sur la tranche de cette pièce ?

Oba ne cacha pas sa surprise. Puis il inspecta de nouveau la pièce en insistant sur la tranche.

— Non, maman.

— C’est la pièce que tu m’as rendue.

Le jeune homme acquiesça. Pour quelle raison aurait-il douté de la parole maternelle ?

— Si tu le dis… C’est donc celle que tu m’as donnée pour régler Lathea. Mais comme je te l’ai dit, la magicienne est morte dans un incendie et je n’ai pas pu acheter ton médicament. Du coup, je t’ai restitué la pièce, comme il se devait…

— Ce n’est pas la même pièce, Oba !

— Bien sûr que si, répondit le paysan, impressionné malgré lui par le regard meurtrier et le ton glacial de sa mère.

— Celle que je t’ai confiée avait une marque sur la tranche. Une rayure que j’avais faite.

Oba cessa de sourire et réfléchit à toute allure à ce qu’il pouvait dire. Comment improviser une histoire convaincante en quelques secondes ? Prétendre qu’il avait mis la pièce dans sa poche et qu’il en avait sorti une autre ne marcherait pas, parce que sa mère savait qu’il n’avait pas d’argent. Elle n’avait pas beaucoup de mérite à en être informée, puisqu’elle ne lui donnait jamais un sou. Un mauvais garçon comme lui pouvait uniquement gaspiller l’argent, et celui-ci ne poussait pas sur les arbres, comme elle le répétait souvent.

Mais Oba avait de l’argent, à présent. Toutes les pièces qu’il avait prises à Lathea. Celles qu’il avait trouvées sur elle et celles de la bourse, sous son matelas… Mais quand il avait sélectionné celle qu’il devrait rendre à sa mère, il ignorait l’histoire de la marque. Malchanceux comme d’habitude, il n’avait pas restitué la bonne pièce à sa génitrice, et il n’avait sans doute pas fini de s’en mordre les doigts.

— Maman, tu es sûre ? Tu as peut-être simplement voulu marquer la pièce. Puis tu as oublié. Ça arrive à tout le monde…

La terrible matrone secoua lentement la tête.

— Non, je l’ai marquée pour pouvoir remonter ta piste si tu la dépensais avec des femmes ou dans une taverne. Pour savoir la vérité, il m’aurait suffi de retrouver cette pièce, comprends-tu ?

L’immonde garce ! Elle ne se fiait pas à son propre fils. Quelle sorte de mère pouvait agir ainsi ?

Et qu’aurait donc prouvé une rayure sur la tranche d’une pièce ? Cette femme était folle à lier, voilà tout ! Elle n’avait que du vent dans la tête.

— Maman, tu te trompes sûrement… Je n’ai pas d’argent, tu le sais bien. Où aurais-je déniché une autre pièce ?

— C’est ce que j’aimerais bien savoir… Tu devais acheter le médicament avec cet argent…

Sous le regard terrifiant de sa mère, Oba perdait peu à peu toute contenance. Il le sentait, mais ne parvenait pas à se ressaisir.

— Oui, mais je n’ai pas pu parce que Lathea est morte. Du coup, je t’ai rendu la pièce…

Cette femme semblait soudain si grande, comme un esprit vengeur qui aurait pris forme humaine pour parler au nom des morts. Le fantôme de Lathea revenait-il demander des comptes à son meurtrier ? Jusque-là, Oba n’avait pas envisagé cette possibilité, mais ça n’aurait rien eu d’étonnant, avec cette maudite magicienne. Elle était méchante et pouvait très bien avoir trouvé ce moyen de le priver de son glorieux destin de prince.

— Sais-tu pourquoi je t’ai baptisé Oba ? demanda soudain sa mère.

— Non, maman…

— C’est un très ancien nom d’haran… Le savais-tu, Oba l’imbécile ?

— Non, maman… (Comme souvent chez le paysan, la curiosité prit le dessus.) Que signifie-t-il ?

— Deux choses : « serviteur » et « roi ». Je t’ai nommé ainsi en espérant que tu serais un jour un grand monarque – et dans le cas contraire, en souhaitant que tu serves au moins loyalement le Créateur. Les crétins sont rarement couronnés, et tu es au bas mot l’empereur des imbéciles. Pour rêver de te voir porter la couronne, il fallait bien être une jeune mère crédule… Il ne reste donc plus que l’autre option. Qui sers-tu loyalement, Oba ?

Le paysan connaissait la réponse à cette question. Et depuis qu’il avait fait allégeance à la voix, il était devenu invincible !

— Où as-tu eu cette pièce, Oba ?

— Je te l’ai déjà dit, maman ! Lathea étant morte dans l’incendie de sa maison, je n’ai pas pu acheter ton médicament. La marque de la pièce s’est peut-être effacée contre un objet que j’avais dans ma poche.

Pour la première fois, dame Schalk parut réfléchir aux propos de son fils.

— Tu es sûr que ça s’est passé comme tu me l’as raconté, Oba ?

Le paysan acquiesça. S’il parvenait à détourner l’attention de sa mère des histoires de pièces, il avait une chance de s’en sortir.

— Oui, maman. Lathea est morte et je t’ai rendu l’argent parce que je n’ai pas pu acheter ton médicament pour les genoux et mon… hum… traitement.

— Tu es certain de ta version, Oba ?

La matrone glissa une main dans la poche de sa robe et en sortit un petit objet qu’Oba ne reconnut pas. Mais qu’importait, si on passait à autre chose que la fichue pièce !

— Oui, maman. Lathea était morte…

Trois mots qu’Oba adorait répéter, depuis ce fameux soir.

— C’est vrai, Oba ? Et tu n’as pas pu acheter le médicament ? Tu ne mentirais pas à ta mère, n’est-ce pas ?

— Sûrement pas, maman !

— Alors, quel est cet objet ?

Dame Schalk tendit la main, brandissant la fiole de potion que Lathea avait donnée à Oba avant qu’il lui règle son compte.

— J’ai trouvé cette fiole dans la poche de ta veste, mon fils…

Oba regarda sauvagement le maudit flacon. La vengeance de la magicienne ! Bon sang ! il aurait dû la tuer avant qu’elle ait le temps de lui donner cette fiole. Sur le coup, il l’avait rangée dans sa poche avec l’intention de la jeter quelque part sur le chemin de sa maison. Mais après avoir appris tant de choses nouvelles, il avait complètement oublié le médicament de malheur.

— Eh bien… Maman, c’est sans doute une vieille fiole…

— Vieille ? Elle est pleine ! Comment as-tu pu récupérer gratuitement une fiole de médicament auprès d’une magicienne censément morte dans l’incendie de sa maison ? Explique-moi ça, Oba ! Et pourquoi m’as-tu rendu une autre pièce que celle que je t’avais donnée ? (Dame Schalk fit un pas en avant.) Explique-toi, Oba, et vite !

Oba recula d’instinct. Il ne parvenait pas à détourner le regard de la maudite fiole. Et ça valait mieux, parce que s’il levait les yeux sur sa mère, il verrait qu’elle était résolue à le réduire en bouillie.

— Eh bien, je…

— Eh bien quoi, maudit bâtard ? Sale crétin paresseux ! Bon à rien invétéré ! Tu ne mérites pas d’être en vie, Oba Schalk !

Le jeune homme leva les yeux et constata qu’il ne s’était pas trompé : sa mère rivait sur lui un regard meurtrier.

Mais il était invincible, désormais.

— Oba Rahl, rectifia-t-il.

Sa mère ne bronchant pas, il comprit qu’elle lui avait tendu un piège, pour qu’il lâche tout ce qu’il savait. Un plan subtil… Ce simple nom, Rahl, trahissait tout ce qu’il avait fait la fameuse nuit.

Oba se pétrifia. Il était pris au piège comme un rat qui a la queue coincée sous la chaussure de son futur bourreau.

— Que les esprits du bien me maudissent ! siffla dame Schalk. J’aurais dû faire ce que Lathea me conseillait. Ainsi, je lui aurais sauvé la vie. Parce que tu l’as tuée, n’est-ce pas, sale bâtard ? Tu me répugnes, et…

Rapide comme un renard, Oba leva sa pelle et frappa en mettant tout le poids de son corps dans le coup. En percutant le crâne de sa mère, la partie métallique de l’outil vibra comme une cloche.

Dame Schalk tomba comme une masse.

Oba recula d’un pas, car il redoutait qu’elle puisse ramper vers lui comme une araignée et lui mordre la cheville avec sa petite bouche venimeuse. Oui, elle en était parfaitement capable, cette ignoble garce !

Oba bondit en avant et frappa de nouveau avec sa pelle, toujours à la tête, exactement à l’endroit d’où coulait un flot de sang. Puis il battit en retraite, hors de portée de son venin.

Il pensait depuis toujours à elle comme à une araignée. Une veuve noire…

Quand le dernier écho des vibrations du métal se fut tu, un lourd silence s’abattit sur l’étable.

Oba leva de nouveau sa pelle, prêt à frapper encore. Puis il examina sa mère. Du sang coulait de ses narines et venait rosir le tas de fumier gelé.

Lâchant la bonde à sa rage et exorcisant toute une vie d’angoisse, Oba frappa à plusieurs reprises, chaque coup se répercutant dans l’étable comme une sonnerie de glas.

Terrifiés, les rats qui assistaient au spectacle se réfugièrent au fond de leurs trous.

Titubant sur ses jambes, Oba reprit péniblement son souffle. Réduire cette veuve noire au silence l’avait épuisé. Encore pantelant, il regarda le cadavre qui gisait sur le monticule de fumier. Dame Schalk avait les bras écartés, comme si elle réclamait un câlin à son fils. L’immonde garce ! Elle mijotait encore quelque chose. Oui, elle essayait de se faire pardonner. C’était ça ! Elle jouait sur la tendresse pour qu’il oublie les heures passées dans son enclos, à mourir de chaud.

Mais son visage était différent… Elle arborait une expression qui ne lui ressemblait pas. Oba approcha sur la pointe des pieds. Le crâne de sa mère était en bouillie, comme un melon trop mûr tombé d’un chariot.

C’était une telle nouveauté qu’Oba ne parvint pas à faire le tri dans ses pensées.

Sa mère, la tête éclatée…

Pour faire bonne mesure, il la frappa encore trois fois puis recula, sa pelle brandie, comme si elle avait encore pu se relever pour lui sauter dessus. Oh ! ça lui aurait bien ressemblé, ce genre de résurrection ! Cette femme était folle. Une vraie vipère.

Dans l’étable silencieuse, Oba regarda un moment son souffle se transformer en buée quand il expirait. Aucun air ne sortait du nez et de la bouche de sa mère, et sa poitrine ne se soulevait plus. La flaque de sang, sous sa tête, ruisselait sur les flancs du monticule de fumier. Des morceaux de cervelle reposaient dans les trous qu’Oba avait péniblement creusés avec sa pelle.

Devant ce spectacle, le paysan commença à croire sérieusement que la veuve noire ne se relèverait plus pour le couvrir d’insultes.

Étant assez stupide de nature, dame Schalk s’était laissé influencer par Lathea et elle avait fini par détester la chair de sa chair. Son propre fils ! Ces deux harpies avaient régné sur l’existence d’Oba. Jusqu’à présent, il avait plié l’échine sous leur joug.

Mais il était devenu invincible, et cela lui avait permis d’échapper à son esclavage.

— Tu veux savoir qui je sers, maman ? La voix qui m’a rendu invincible. Et qui m’a aidé à me débarrasser de toi.

Dame Schalk ne trouva rien à répondre. Enfin, après tant d’années, il lui avait rivé le bec.

Oba sourit comme un petit garçon.

Puis il dégaina son couteau. Il était un nouvel homme qui ne manquait jamais une occasion de se cultiver. Aujourd’hui, il avait bien envie de voir ce qui se cachait dans le corps de sa folle de mère.

Sa soif de connaissance était inextinguible.

Oba mangeait avec délectation des œufs cuits dans la cheminée qu’il avait commencé à construire – pour lui seul ! – quand il entendit un chariot entrer dans la cour.

Une semaine s’était écoulée depuis que sa mère avait pour la dernière fois ouvert sa méchante petite bouche.

Oba alla ouvrir la porte et, en continuant à manger ses œufs, regarda le chariot finir de se garer.

Un homme sauta au sol.

C’était maître Tuchmann, le type qui apportait régulièrement de la laine. Dame Schalk la filait, et il utilisait le fil sur son métier à tisser.

Avec tout ce qui l’occupait, ces derniers temps, Oba avait oublié jusqu’à l’existence de maître Tuchmann. Jetant un coup d’œil dans un coin de la pièce, il constata que sa mère n’avait pas eu le temps de filer beaucoup de laine avant son trépas. Si elle s’était occupée de son travail, au lieu de chercher des noises à son fils, elle n’en aurait peut-être pas été là, à présent…

Oba se demanda ce qu’il allait faire.

Quand il tourna de nouveau la tête vers la porte, maître Tuchmann se campait déjà devant lui. Ce grand type au gros nez et aux oreilles trop larges avait des cheveux aussi bouclés que la laine dont il faisait commerce. Il était veuf de fraîche date, et Oba savait que sa mère l’aimait bien. Aurait-il pu la rendre un peu moins venimeuse ? L’adoucir dans une certaine mesure ? Une théorie fascinante, mais à jamais invérifiable.

— Bon après-midi, Oba, dit maître Tuchmann tandis que ses petits yeux fouillaient la pièce. Ta mère est là ?

Gêné par cette intrusion dans son intimité, son assiette toujours à la main, le paysan chercha ce qu’il pouvait bien dire.

À présent, maître Tuchmann regardait avec intérêt la nouvelle cheminée.

Oba se souvint soudain qu’il était un nouvel homme. Un type important ! Les princes ne se sentaient jamais mal à l’aise. Ils saisissaient au vol les occasions de tisser leur légende et d’affirmer leur grandeur.

— Maman ? (Oba posa son assiette et regarda lui aussi la cheminée.) Oh ! elle doit être quelque part dans le coin…

Maître Tuchmann dévisagea un long moment Oba.

— Tu sais ce qui est arrivé à Lathea ? Tu es au courant, pour ce qu’on a trouvé dans sa maison ?

Oba constata soudain que cet homme avait une méchante petite bouche, comme sa mère.

— Lathea est morte et sa maison est en cendres. Que peut-on y avoir trouvé ?

— En fait, je me suis mal exprimé… C’est ce qu’on n’a pas trouvé qui est surprenant. Lathea était riche, tout le monde le sait. Mais on n’a pas découvert une seule pièce dans les cendres.

Oba haussa les épaules.

— Son trésor a dû fondre…

— C’est possible, fit maître Tuchmann, visiblement sceptique. Et peut-être pas… Certaines personnes pensent que l’argent a disparu avant que l’incendie éclate. Tu vois ce que je veux dire ?

Oba trouva insupportable que les gens se mêlent ainsi de ce qui ne les regardait pas. N’avaient-ils pas leurs propres problèmes ? Pourquoi ne laissaient-ils pas les morts dormir en paix ? Ils auraient dû se réjouir que la magicienne ne leur traîne plus dans les pattes, puis penser à autre chose. Pourquoi fouillaient-ils dans les immondices, comme des cochons qui se vautrent dans leur auge ? Des charognards, voilà ce qu’ils étaient !

— Je dirai à maman que vous êtes passé, maître Tuchmann.

— J’ai besoin du fil, et j’ai un autre chargement de laine pour elle. L’ennui, c’est que je ne peux pas l’attendre. D’autres personnes à voir, tu comprends…

Maître Tuchmann faisait travailler une multitude de femmes. Leur laissait-il jamais le temps de souffler, cet exploiteur du pauvre monde ?

— Désolé, mais j’ai peur que maman n’ait pas eu le temps de…

Maître Tuchmann regardait toujours la cheminée, mais son expression avait changé. Il n’était plus curieux, mais sur le point d’éclater de colère. Habitué à commander, il força Oba à s’écarter, avança jusqu’au milieu de la pièce et continua à fixer la cheminée.

— Par le Créateur, qu’est-ce que c’est ? cria-t-il en tendant un bras.

Oba tourna la tête et ne vit d’abord que la nouvelle cheminée qu’il avait construite contre le mur qui séparait la ferme de l’étable. Le travail était bien fait, il n’en doutait pas un instant, puisqu’il avait étudié d’autres cheminées pour voir comment elles étaient conçues. Même si le conduit n’était pas encore tout à fait fini, il faisait déjà du feu, et il avait brûlé pas mal de… vieilleries.

Soudain, il vit ce que maître Tuchmann pointait du doigt.

La mâchoire de maman !

Eh bien, c’était amusant, ça… Ne s’attendant pas à recevoir des visiteurs – surtout un pareil sans-gêne –, il n’avait pas encore retiré les derniers ossements du foyer. Mais de quel droit ce type venait-il fourrer son nez dans les affaires des autres ?

Maître Tuchmann recula vers la porte. Connaissant le bonhomme, Oba était sûr qu’il parlerait à tout le monde de ce qu’il avait vu. Ne bavassait-il pas déjà à tort et à travers au sujet de l’argent de Lathea ?

Un argent, soit dit en passant, qui revenait de droit à Oba après le calvaire qu’il avait enduré.

Pourquoi une légion d’imbéciles s’acharnaient-ils à découvrir la vérité sur la mort de cette maudite magicienne ?

Dès que maître Tuchmann aurait parlé de la mâchoire, dans la cheminée, d’autres crétins jugeraient bon de se poser des questions. Ils viendraient fouiner partout et se demanderaient où était passée dame Schalk.

Non, ça ne pouvait pas continuer comme ça !

Un véritable homme d’action devait intervenir ! Oba était un type important, le sang des Rahl coulait dans ses veines, et il était assez intelligent pour résoudre ses problèmes avec une parfaite efficacité.

Efficience. Rapidité. Décision !

Oba saisit maître Tuchmann par le col et le tira en arrière. L’homme se débattit. Il était grand et vigoureux, mais pas de taille à affronter un adversaire tel qu’Oba.

Avec un grognement de bûcheron, le paysan enfonça son couteau dans le ventre de l’employeur de sa défunte mère.

Maître Tuchmann écarquilla les yeux de terreur et ouvrit la bouche sur un cri muet.

Oba se laissa tomber sur le sol avec sa victime. Tous les deux, ils avaient du pain sur la planche, et le fils de Darken Rahl n’avait jamais été du genre à tirer au flanc…

Pour commencer, il devrait se débarrasser du cadavre. Puis il y aurait la question du chariot. Des enquiquineurs chercheraient sûrement maître Tuchmann, et la vie d’Oba risquait de devenir très compliquée.

Le moribond appelant à l’aide, son meurtrier dut se résoudre à l’égorger. Puis il se pencha sur lui et le regarda agoniser.

Oba n’avait jamais rien eu contre maître Tuchmann, même s’il le trouvait un rien arrogant et autoritaire. Tout ça était la faute de cette magicienne de malheur. Même morte, elle continuait à lui attirer des ennuis. C’était sans doute elle qui avait envoyé un message à sa mère, puis à ce pauvre crétin. La garce continuait à le harceler depuis le royaume des morts.

Il y avait d’abord eu sa mère et ses soupçons. Puis cette fouine de Tuchmann. Comme un nuage de sauterelles, ces gens s’abattaient sur lui pour lui empoisonner la vie.

Parce qu’il était important, sans aucun doute. Les princes n’avaient jamais la paix.

L’heure de changer d’air avait peut-être sonné. Il ne pouvait pas rester dans le coin et supporter que des casse-pieds viennent sans cesse lui poser des questions. De toute façon, que faisait un homme comme lui dans un endroit pareil ?

Si maître Tuchmann ne pouvait plus crier, il tentait toujours d’échapper à son destin. Mais pour ce veuf inconsolable, l’heure avait sonné de rejoindre la magicienne et dame Schalk dans le royaume des morts, où le Gardien « veillerait » sur eux.

Oba, lui, devait ficher le camp d’ici et aller continuer ailleurs sa vie d’homme important.

À l’instant où il s’avisa qu’il n’aurait jamais plus besoin d’aller voir l’ignoble tas de fumier gelé, une idée le frappa. Obéissant à sa folle de mère, il avait tenté de déblayer l’étable. Mais s’il avait utilisé une pioche, au lieu d’une pelle, le travail serait allé dix fois plus vite.

Eh bien, c’était amusant, ça…

Chapitre 14

D’un mouvement du poignet souple et fluide, Friedrich Gilder prit une feuille d’or sur la pointe de son pinceau. Avec une précision incroyable, il la déposa sur l’enduit encore humide. Penché sur son établi, le front plissé de concentration, Friedrich utilisa un petit carré de pure laine de mouton pour frotter la figurine représentant un oiseau qu’il était en train de dorer. Quand ce fut fait, il inspecta son ouvrage, en quête du plus petit défaut.

Dehors, la pluie battait aux fenêtres. Avec les nuages noirs qui dérivaient dans le ciel, on se serait cru au crépuscule. Pourtant, on était à peine à la mi-journée.

De l’alcôve où il avait installé son atelier, Friedrich jeta un coup d’œil dans la pièce principale, où sa femme était en train de lancer les pierres sur sa Grâce. Des années plus tôt, Friedrich avait doré toutes les lignes du diagramme sacré – après que son épouse l’eut tracé, bien sûr, car pour que la Grâce ait de la valeur, il fallait qu’elle soit dessinée par un détenteur du don.

Friedrich aimait faire tout ce qui était en son possible pour embellir la vie de sa femme. Car c’était elle qui rendait la sienne si magnifique. Selon lui, le sourire de cette femme avait été « doré » par le Créateur en personne.

Du coin de l’œil, le doreur vit la cliente qui venait se faire prédire l’avenir. Penchée en avant, fascinée, elle regardait les pierres et tentait de deviner quel futur elles lui annonçaient.

S’ils avaient pu interpréter seuls la configuration des pierres, pourquoi les gens auraient-ils consulté Althea ? Mais ils réagissaient tous de la même façon, sondant le damier sacré après que la magicienne eut lâché les pierres pour qu’elles roulent sur la Grâce et s’arrêtent là où le déciderait le destin.

La cliente d’aujourd’hui, une veuve d’âge mûr, était plutôt sympathique, et ce n’était pas sa première visite à Althea. Cela dit, les deux précédentes remontaient à des années.

Tandis qu’il se concentrait sur son propre travail, Friedrich avait entendu la femme parler de ses fils et de ses filles – tous grands, ils étaient mariés et vivaient pas très loin de chez elle – et de son premier petit-enfant, dont la naissance était imminente.

Mais à présent, c’était le mouvement des pierres qui fascinait la future grand-mère.

— Encore ? lança-t-elle. (C’était moins une question que l’expression d’une profonde surprise.) Elles l’ont encore fait ?

Althea ne dit rien. Tandis qu’il polissait la dorure toute fraîche, Friedrich l’entendit ramasser les pierres sur le damier.

— Font-elles ça souvent ? demanda la cliente.

Elle leva les yeux de la Grâce et les riva sur la magicienne, qui ne sortit pas de son mutisme. Nerveuse, la veuve se frotta si fort les doigts que Friedrich eut peur que sa peau n’y résiste pas.

— Qu’est-ce que ça veut dire ?

— Silence ! souffla Althea tandis qu’elle faisait tourner les pierres dans ses mains comme un joueur qui s’apprête à lancer ses dés.

Friedrich n’avait jamais vu sa femme se montrer si peu communicative avec un client.

Dans son poing, les pierres se heurtaient en cliquetant comme des osselets. Se tordant nerveusement les mains, la veuve attendait d’en savoir plus sur son destin.

Les sept pierres roulèrent de nouveau sur le damier où était gravée la Grâce.

De sa position, Friedrich ne vit pas où elles étaient tombées, mais il les entendit rouler sur le damier. Après toutes ces années, il regardait rarement Althea quand elle exerçait sa profession. Ou plutôt, il la regardait – car elle était le soleil de sa vie –, mais sans s’intéresser à ce que faisaient les pierres.

Ému par le profil de son épouse, le doreur sourit. Quand elle se penchait ainsi sur le damier, ses cheveux blonds ressemblaient à une cascade d’or en fusion…

— Encore ! s’écria la cliente. (Comme pour ponctuer sa surprise, le tonnerre roula dans le lointain.) Maîtresse Althea, qu’est-ce que ça signifie ?

À l’évidence, la veuve mourait de peur.

Assise sur un coussin posé sur le sol, Althea leva la tête vers sa cliente.

— Cela veut dire, Margery, que vous êtes une femme à l’esprit fort…

— Une des pierres me représente ? Et je serais un esprit fort ?

— C’est exactement ça…

— Mais l’autre pierre ? Sa position ne présage rien de bon. C’est de très mauvais augure…

— J’allais vous dire que la deuxième pierre, qui se place au même endroit à chaque lancer, représente aussi un esprit fort. Un homme, cette fois…

Margery regarda les pierres, sur le damier, et se tordit nerveusement les mains.

— Mais ces pierres-là vont toujours… eh bien… là-bas… au-delà du cercle extérieur. Dans le royaume des morts.

Les yeux troublés de Margery cherchèrent ceux d’Althea.

La magicienne saisit ses genoux et ramena ses jambes vers elle afin de les croiser. Même si ses membres inférieurs ratatinés ne lui servaient pratiquement à rien, les croiser devant son coussin, sur le parquet, l’aidait à s’asseoir bien droite.

— Non, non, très chère, vous vous trompez ! Ne voyez-vous pas ? C’est un très bon présage, au contraire. Deux esprits forts qui traversent la vie ensemble et ne sont pas séparés, même après la mort… C’est le meilleur résultat possible d’une divination…

Margery jeta un nouveau regard angoissé sur le damier.

— Vraiment ? C’est ce que vous pensez, maîtresse Althea ? Selon vous, c’est un bon signe que les pierres continuent à rouler comme ça ?

— Bien entendu, Margery… C’est excellent… Deux esprits forts qui s’unissent, il n’y a rien de mieux…

Se tapotant la lèvre inférieure, Margery leva de nouveau les yeux vers Althea.

— Qui est-il donc ? Je parle de l’homme mystérieux que je suis destinée à rencontrer…

La magicienne haussa les épaules.

— Il est trop tôt pour le dire… Mais les pierres prédisent que vous rencontrerez un homme et que vous serez très unis – inséparables, pour ainsi dire, comme les doigts d’une main. Félicitations, Margery ! On dirait que vous êtes près de trouver le bonheur que vous cherchez !

— Quand ? Oui, dans combien de temps ?

Althea haussa de nouveau les épaules.

— Cela aussi, il est trop tôt pour le dire. Les pierres ne sont jamais aussi précises. Ce sera peut-être demain, ou dans un an, mais l’essentiel reste que vous rencontrerez bientôt un homme fait pour vous, Margery. Gardez l’œil ouvert et soyez vigilante ! Si vous vous terrez dans votre maison, vous risquez de le rater.

— Mais si les pierres disent…

— Elles affirment que c’est un esprit fort et qu’il est fait pour vous, mais l’avenir reste fluctuant, et tout dépendra de vous et de cet homme. Quand il entrera dans votre vie, ne ratez pas l’occasion, sinon il risque de passer sans vous voir…

— Je serai attentive, maîtresse Althea, promit Margery. Oui, je le serai… Je resterai prête à tout moment, ainsi, quand l’événement tant attendu se produira, je ne risquerai pas de le manquer et la prédiction des pierres se réalisera comme il se doit.

— Parfait…

Margery fouilla dans la bourse de cuir accrochée à sa ceinture et en sortit une pièce qu’elle remit gaiement à Althea, car le résultat de la séance la satisfaisait au plus haut point.

Cela faisait près de quarante ans que Friedrich voyait sa femme monnayer ses talents divinatoires. Et c’était la première fois qu’il l’entendait mentir à une cliente.

Margery se leva et tendit une main à la magicienne.

— Puis-je vous aider, maîtresse Althea ?

— Merci beaucoup, ma chère, mais Friedrich s’occupera de moi un peu plus tard. Je veux rester un moment devant mon damier…

Un sourire flottant sur les lèvres, peut-être parce qu’elle pensait à son merveilleux avenir, Margery inclina la tête.

— Dans ce cas, je devrais y aller, histoire d’être rentrée avant la tombée de la nuit… J’ai un long chemin à faire, vous savez… (La cliente se tourna vers l’alcôve et agita la main.) Bien le bonsoir, maître Friedrich.

La pluie martelait de plus en plus fort les fenêtres et le ciel s’était encore obscurci.

Friedrich se leva de son établi.

— Je vous accompagne jusqu’à la porte, Margery. Quelqu’un vous attend, si je ne me trompe.

— Mon gendre est au sommet du canyon, avec les chevaux, à la naissance du chemin qui conduit chez vous. (Margery désigna la sculpture, sur l’établi.) C’est un petit chef-d’œuvre, maître Friedrich.

— J’espère trouver au palais un client qui partagera votre opinion…

— Oh ! ça, je n’en doute pas ! Vous êtes un grand artiste, maître Friedrich, tout le monde le dit. Ceux qui possèdent une pièce dorée par vos soins savent qu’ils ont beaucoup de chance.

Margery s’inclina devant Althea, la remercia encore, puis prit son manteau de laine pendu à un crochet fixé à la porte. Enfilant le vêtement, elle releva la capuche et s’apprêta à affronter le mauvais temps, s’en fichant comme d’une guigne maintenant qu’elle savait qu’un nouvel homme l’attendait quelque part sur son chemin.

Avant de fermer la porte derrière la veuve, Friedrich lui rappela de ne surtout pas s’éloigner de la piste et de marcher prudemment jusqu’à ce qu’elle soit sortie du canyon.

Elle promit de suivre à la lettre ces instructions.

Friedrich la regarda s’éloigner dans la bruine, puis il ferma enfin la porte.

Dehors, le tonnerre se déchaînait comme pour exprimer son mécontentement.

Friedrich vint se placer derrière sa femme.

— Je vais t’aider à t’asseoir dans ton fauteuil, si tu veux…

Althea avait ramassé ses pierres, qui s’entrechoquaient de nouveau dans sa main comme les ossements de quelque fantôme. D’une nature délicate, la femme de Friedrich se permettait rarement de l’ignorer quand il lui parlait. Il paraissait tout aussi inhabituel qu’elle veuille de nouveau lancer ses pierres après le départ d’un client. Friedrich n’aurait su dire pourquoi, mais il savait que mobiliser son don pour une divination épuisait son épouse. Au sortir d’une séance, elle désirait en général se reposer, et ne retouchait plus à ses pierres pendant un long moment.

Mais aujourd’hui, elle semblait animée par une pulsion plus forte que tout le reste, y compris son amour pour Friedrich.

Tournant le poignet, Althea ouvrit les doigts et lança les pierres sur le damier sacré avec une grâce et une souplesse au moins égales à celles de son mari.

Les cailloux noirs aux formes irrégulières roulèrent sur le plateau où était gravée la Grâce dorée à l’or fin.

Depuis qu’ils vivaient ensemble, Friedrich avait assisté à ce spectacle des dizaines de milliers de fois. À certaines occasions, comme les clients de sa femme, il avait tenté d’interpréter la disposition finale des pierres. Sans aucun succès, bien entendu…

Althea, elle, y parvenait toujours.

Elle distinguait des choses qu’aucun mortel normal ne pouvait voir. Dans la position des pierres, elle discernait des augures que seule une magicienne de son calibre pouvait interpréter.

Les arcanes de la magie…

Le lancer en lui-même n’avait aucun effet. Le pouvoir – une force que le doreur préférait ne même pas imaginer – influençait la chute des pierres et leur façon de rouler sur le damier. Grâce à son don, la magicienne comprenait le sens profond de l’événement. Contemplant le résultat du lancer – qui dessinait un motif apparemment dû au hasard –, elle parvenait à voir comment le pouvoir circulait dans le monde des vivants – et probablement, redoutait Friedrich, dans celui des morts, même si elle n’en parlait jamais.

Bien que leur union fût totale, c’était la seule chose qu’ils ne pourraient jamais partager, et il s’y était résigné.

Cette fois encore, les pierres roulèrent sur le damier, et l’une d’entre elles s’arrêta exactement au centre de la Grâce. Deux s’immobilisèrent sur des coins opposés du carré, à l’endroit où ils touchaient le cercle extérieur. Deux autres se placèrent sur des points où le carré et le cercle intérieur se touchaient. Les deux dernières s’immobilisèrent au-delà du cercle extérieur, dans une zone qui représentait le royaume des morts.

Dehors, des éclairs zébrèrent le ciel et des roulements de tonnerre firent trembler les vitres.

Les yeux écarquillés, Friedrich se demanda quelles étaient les probabilités pour que les pierres finissent leur course sur ces points précis de la Grâce. Il n’avait jamais rien vu de semblable.

Althea aussi rivait sur le damier un regard incrédule.

— Tu as déjà vu une configuration pareille ? lui demanda son mari.

— J’ai bien peur que oui…, répondit la magicienne avant de ramasser délicatement les pierres.

— Vraiment ? s’étonna Friedrich. (À coup sûr, il s’en serait souvenu, car c’était vraiment une configuration hors du commun.) Quand ça ?

Althea secoua de nouveau les pierres.

— Lors des quatre lancers précédents… C’est la cinquième fois de suite que chaque pierre occupe exactement la même position. Je ne parviens pas à y croire, et pourtant… Vois par toi-même…

Althea lança de nouveau les pierres. Au même moment, le ciel sembla s’ouvrir en deux et des trombes d’eau s’écrasèrent sur le toit de la maison. Alarmé par le vacarme, Friedrich leva d’instinct les yeux, mais il les baissa très vite sur le damier.

La première pierre s’immobilisa de nouveau au centre exact de la Grâce. Alors que les éclairs se déchaînaient, les six autres, comme si c’était la chose la plus naturelle du monde, vinrent se positionner aux mêmes endroits que la fois précédente.

— Six…, souffla Althea.

Dans le lointain, le tonnerre gronda.

Friedrich regarda sa femme, se demandant si elle venait de s’adresser à lui ou si elle parlait toute seule.

— Les quatre premiers lancers étaient pour Margery, dit-il. Ces prédictions concernent ta cliente, il n’y a pas de quoi s’inquiéter.

Même sans être un expert, Friedrich devinait que son petit discours ne tenait pas la route.

— Margery est venue pour une divination, dit Althea. Ça ne signifie pas que les pierres ont accédé à ses désirs. Au contraire, elles ont décidé que ces prédictions me concernent.

— Et que disent-elles ?

— Rien de précis pour le moment… Jusqu’ici, c’est potentiel, comme lorsqu’une tempête s’annonce à l’horizon. Les pierres m’indiquent simplement que nous ne serons pas épargnés…

Voyant que sa femme ramassait de nouveau les pierres, Friedrich frissonna soudain d’angoisse.

— Suffit, maintenant ! s’écria-t-il. Tu dois te reposer. Laisse-moi m’occuper de toi, je t’en prie. Je vais te faire à manger… (Althea ramassa la dernière pierre encore sur le damier – celle qui s’était immobilisée au centre de la Grâce.) Oublie tout ça ! Je vais commencer par te faire du thé. Qu’en dis-tu ?

Friedrich n’avait jamais pensé aux pierres comme à des entités menaçantes. Mais aujourd’hui, il aurait juré qu’elles représentaient un terrible danger pour eux deux.

Il ne fallait pas qu’Althea les lance une septième fois !

— Mon épouse…, soupira-t-il en s’asseyant à côté d’elle.

— Silence, Friedrich !

Il n’y avait aucune agressivité dans cet ordre, et pas une trace d’agacement. Elle avait besoin qu’il se taise, tout simplement.

La pluie matraquait le toit et des cascades d’eau se déversaient de l’auvent en rugissant.

Dehors, des éclairs continuaient à déchirer sporadiquement les ténèbres.

Friedrich entendit les pierres se heurter et pensa qu’il s’agissait d’ossements de défunt qui s’adressaient exclusivement à sa femme. Pour la première fois depuis qu’il vivait avec Althea, il éprouva de la haine pour les sept pierres qu’elle tenait dans sa main – presque comme si elles avaient été les complices d’un amant décidé à lui arracher la femme de sa vie.

Assise sur son coussin rouge et jaune, Althea lança de nouveau les pierres.

Accablé, Friedrich les regarda s’immobiliser sur leurs emplacements précédents. Bien que ce fût totalement incroyable, il aurait été surpris s’il en avait été autrement.

— Sept fois, souffla Althea. Sept fois pour sept pierres…

Le tonnerre fit écho à ses paroles. On eût dit que les esprits, dans le royaume des morts, tentaient de manifester leur mécontentement.

Friedrich posa une main sur l’épaule de sa femme. Une entité venait d’envahir leur maison et de faire irruption dans leur vie. Il ne la voyait pas, mais il était certain de sa présence. Et une terrible lassitude pesait sur ses épaules, comme si les années, d’un seul coup, venaient de le rattraper malgré les illusions qu’il entretenait sur sa « bonne forme ». Était-ce un peu ce qu’éprouvait Althea, après une divination ? Un épuisement fondamental, qu’on sentait jusqu’au plus profond de ses os… À l’idée de ce que sa femme endurait depuis tant d’années, le doreur frissonna. Son travail, qui était aussi sa passion, semblait tellement simple et paisible, comparé à ce perpétuel écartèlement.

Le plus terrible, dans tout cela, c’était son impuissance à aider l’être qu’il aimait le plus au monde. Contre les menaces invisibles, il n’avait aucune arme…

— Althea, qu’est-ce que ça veut dire ?

Toujours immobile, la magicienne étudiait la configuration des pierres sur la Grâce.

— L’un de ceux qui entendent les voix approche…

Les éclairs crépitèrent, inondant la pièce d’une lueur blanche aveuglante. Le contraste entre leur lumière et les ténèbres qui régnaient dehors donnait le tournis. Chaque fois que la foudre s’abattait, le sol tremblait comme s’il allait s’ouvrir en deux.

— Tu sais lequel ? demanda Friedrich.

Althea lui tapota la main qu’il avait posée sur son épaule.

— Tu as parlé de thé, je crois ? Cette pluie de fin du monde me fait frissonner. Une boisson chaude serait vraiment la bienvenue…

Friedrich regarda sa femme, qui lui souriait tendrement, puis posa de nouveau les yeux sur les pierres. À l’évidence, Althea refusait de répondre à sa question. Du coup, il décida d’en poser une autre.

— Cette configuration des pierres, sept fois de suite… Que signifie un événement aussi improbable ?

La foudre s’abattit non loin de la maison, qui en trembla sur ses fondations. À présent, on eût dit que la pluie martelait les vitres de coups de poing.

Althea tourna la tête vers la fenêtre, contempla un moment la fureur du Créateur en action, puis se pencha sur le damier et posa un index sur la pierre centrale.

— Le Créateur ? avança Friedrich.

Sa femme secoua la tête.

— Non, le seigneur Rahl…

— Mais l’étoile, au centre, représente le Créateur et le don.

— C’est vrai sur une Grâce, mais ce que nous voyons est une prédiction. Il y a une énorme différence. Une divination se sert de la Grâce, et dans celle-ci, la pierre du centre représente l’homme qui a reçu le don du Créateur.

— Alors, ça peut être n’importe qui, dit Friedrich. Toute personne qui a le don…

— Non. Les lignes qui partent des huit pointes de l’étoile représentent le don qui circule dans la vie, qui traverse le voile et qui se répand dans le royaume des morts, au-delà du cercle extérieur. En ce sens, la pierre symbolise une seule et unique personne : celle qui contrôle la magie des deux mondes. Cette pierre touche les deux univers. Elle représente les deux variantes de magie, l’Additive et la Soustractive…

Friedrich étudia de nouveau la pierre centrale.

— Je veux bien, mais pourquoi s’agirait-il du seigneur Rahl ?

— Parce qu’il est le premier, depuis trois mille ans, à naître avec les deux sortes de don. Jusqu’à ce qu’il se soit révélé à lui-même, aucune pierre ne s’est jamais arrêtée au centre de la Grâce. C’était impossible.

» Depuis quand a-t-il succédé à son père ? Deux ans, je crois… Mais son double don s’est révélé il y a beaucoup moins longtemps que ça. Ce qui nous laisse avec des questions dont les réponses sont des plus troublantes…

— Althea, il y a des années, tu m’as dit que Darken Rahl recourait aux deux sortes de magie.

Plongée dans de sombres souvenirs, la magicienne secoua lentement la tête.

— Il utilisait la Magie Soustractive, mais il n’était pas né avec cette capacité. Pour obtenir des faveurs du Gardien, Darken Rahl sacrifiait des enfants innocents. Il devait payer un prix afin d’avoir accès à l’autre facette du pouvoir. Mais le nouveau seigneur Rahl, lui, est né avec les deux dons, comme les sorciers de l’ancien temps.

Friedrich se demanda ce qu’il devait conclure de tout ça, et pourquoi il éprouvait un tel sentiment de danger.

Il se souvenait parfaitement du jour où le nouveau seigneur Rahl avait pris le pouvoir. Venu au palais pour vendre ses créations, il avait assisté de loin à ce grand événement. Et ce jour-là, il avait même vu Richard Rahl.

Le genre de moment qu’un homme n’oubliait jamais. Dans sa longue vie, Friedrich n’avait connu que trois seigneurs Rahl. Le dernier en date, un homme grand et fort au regard fascinant, allait et venait dans le palais comme s’il n’avait rien eu à y faire – et en même temps comme s’il n’avait jamais eu d’autre foyer.

Et il y avait aussi son épée, une arme légendaire qu’on n’avait plus vue en D’Hara depuis l’enfance de Friedrich, avant que la frontière coupe le pays du reste du Nouveau Monde.

Quand il l’avait vu, le nouveau seigneur Rahl marchait dans un couloir du Palais du Peuple en compagnie d’un vieux bonhomme – un sorcier, disait-on – et d’une superbe femme en longue robe blanche. Comparées à elle, toutes les splendeurs environnantes pâlissaient, et ce n’était pas un mince exploit…

Richard Rahl et la femme semblaient faits l’un pour l’autre. Friedrich l’avait vu à la façon très particulière dont ils se regardaient. Dans les yeux gris de l’homme et dans ceux de la femme, d’un vert magnifique, on lisait une loyauté, un engagement et une passion que rien ne pouvait détruire.

— Et les autres pierres ? demanda Friedrich, revenant au présent.

Althea désigna la zone, hors du cercle extérieur, où seule osait s’aventurer la Lumière du Créateur. Deux pierres noires s’y étaient immobilisées.

— Ceux qui entendent les voix…, dit simplement la magicienne.

Ce que son mari avait cru deviner… Mais en matière de magie, il n’était pas rare qu’il se trompe du tout au tout, surtout quand la déduction paraissait évidente.

— Et les quatre dernières ?

— Ce sont les Protectrices, dit Althea. Elles veillent sur les principales intersections.

— Pour défendre le seigneur Rahl ?

— Non, pour nous défendre tous.

Friedrich vit que des larmes ruisselaient sur les joues ridées de sa femme.

— Prions pour que cela suffise, sinon le Gardien nous aura tous entre ses mains.

— Veux-tu dire qu’il n’existe que ces quatre Protectrices pour toute l’humanité ?

— Il y en a d’autres, mais celles-ci sont essentielles. Sans elles, tout serait perdu.

Friedrich frissonna, terriblement inquiet pour les quatre sentinelles qui devaient affronter le terrible Gardien du royaume des morts.

— Althea, sais-tu qui sont les Protectrices ?

La femme de Friedrich se tourna, lui passa un bras autour de la taille et se serra contre lui. Un geste de toute petite fille qui lui serrait le cœur, chaque fois qu’elle le faisait, et emplissait son âme d’amour pour elle.

Il l’enlaça, désireux de la réconforter et de lui communiquer un précieux sentiment de sécurité. Une illusion, bien sûr, car il ne pouvait rien contre les forces qu’elle redoutait à juste titre.

— Porte-moi dans mon fauteuil, Friedrich…

Quand son mari la prit dans ses bras, Althea enfouit sa tête dans le cou de l’homme qu’elle aimait à la folie.

Ses jambes ratatinées pendaient lamentablement, comme d’habitude. Magicienne assez puissante pour influer sur le temps qu’il faisait autour de leur maison, Althea avait pourtant besoin d’un vulgaire mortel pour prendre place dans son fauteuil.

Un simple mortel dépourvu du don, peut-être, mais qu’elle aimait et qui le lui rendait au centuple.

— Tu n’as pas répondu à ma question, Althea.

La magicienne se serra plus fort contre son mari.

— Une des quatre pierres me représente, souffla-t-elle.

Friedrich se tourna vers le damier, étudia la Grâce et vit, éberlué, qu’une des « Protectrices » venait de tomber en poussière.

Althea n’avait pas eu besoin de regarder pour le savoir.

— Une autre représentait ma sœur, dit-elle en ravalant un sanglot. Et maintenant, nous ne sommes plus que trois…

Chapitre 15

Jennsen s’était écartée du flot de gens qui descendaient la route, en provenance du sud.

Elle se tenait très près de Sebastian afin de s’abriter autant que possible du vent. Un instant, elle envisagea de se rouler en boule et de dormir sur le sol gelé.

Elle était affamée et son estomac gargouillait sans arrêt.

Quand Rouquine fit un pas nerveux sur le côté, Jennsen saisit la bride plus haut, très près du mors, afin de mieux contrôler la jument. Histoire de se rassurer, Betty, dont les yeux, les oreilles et la queue étaient toujours en mouvement, se pressait contre la cuisse de sa maîtresse. Très fatiguée, la chèvre bêlait de temps en temps son mécontentement aux humains qui passaient près d’elle – et qui s’en fichaient comme d’une guigne.

Dès que Jennsen caressait le ventre rebondi de Betty, la chèvre agitait la queue plus frénétiquement que jamais. Levant les yeux sur sa maîtresse, elle donnait un gentil coup de langue sur les naseaux de Rouquine puis se couchait de nouveau aux pieds de la jeune femme.

Un bras passé autour des épaules de Jennsen, Sebastian regardait les chariots, les charrettes et les gens qui avançaient vers le Palais du Peuple. Cette longue procession produisait un vacarme infernal : un concert de grincements, de cris, de craquements, de roulements de sabots et de cliquetis métalliques. Elle soulevait aussi une fantastique colonne de poussière dans laquelle flottaient d’agréables odeurs de nourriture et des relents de sueur humaine ou animale beaucoup moins plaisants.

— À quoi penses-tu donc ? demanda Sebastian à sa compagne.

Les premiers rayons du soleil commençaient à se refléter sur les falaises du haut plateau, dans le lointain. Ces murailles de roche s’élevaient des milliers de pieds au-dessus des plaines d’Azrith, et le complexe bâti à leur sommet semblait carrément tutoyer le ciel. Ce qu’on nommait le Palais du Peuple était un ensemble beaucoup plus grand et imposant que la majorité des cités de D’Hara. Derrière son mur d’enceinte, d’innombrables toits se serraient frileusement les uns contre les autres.

Très petite quand sa mère l’avait emmenée loin du palais, Jennsen en gardait de très vagues souvenirs qui ne l’avaient pas préparée à ce qu’elle découvrait maintenant. Le cœur de D’Hara, d’une incroyable beauté, dominait un immense désert. S’il ne s’était pas agi du fief ancestral des seigneurs Rahl, la jeune femme aurait tenu cet endroit pour une des merveilles du monde.

Jennsen se passa une main sur le visage, ferma les yeux pour soulager sa migraine et pesta pour la énième fois contre son destin. Être la proie du seigneur Rahl était décidément un sort peu enviable…

Pour ne rien arranger, le voyage avait été difficile et épuisant. Chaque soir, pendant que sa compagne préparait le camp, Sebastian profitait du couvert de l’obscurité pour aller voir ce qui se passait derrière eux. Plus d’une fois, il était revenu pour annoncer que leurs poursuivants gagnaient du terrain. À ces moments-là, malgré la fatigue et le découragement, les deux jeunes gens devaient tout remballer et se remettre en route.

— Ce que je pense ? répondit enfin la jeune femme. Nous sommes ici pour une raison, et ce n’est pas le moment de baisser les bras.

— Peut-être, mais c’est notre dernière possibilité de renoncer…

Jennsen regarda son compagnon, surprise par cette soudaine prudence, et répondit simplement en reprenant sa place dans la colonne de visiteurs. Betty bondit sur ses pattes, regarda avec méfiance la meute d’inconnus et se pressa contre le flanc gauche de la jeune femme.

Sebastian vint se placer de l’autre côté.

Une femme d’âge mûr assise dans un chariot sourit à Jennsen.

— Ta chèvre est à vendre, ma fille ?

Serrant plus fort la longe de Betty, qu’elle tenait dans la même main que la bride de Rouquine, Jennsen sourit mais secoua vigoureusement la tête.

Alors que la femme lui répondait d’une moue qui exprimait toute sa déception, Jennsen vit une enseigne, sur le chariot, qui vantait la qualité de « saucisses à des prix défiant toute concurrence ».

— Maîtresse ! cria Jennsen. Vous allez vendre vos saucisses au palais ?

La femme tendit un bras derrière elle, écarta un couvercle et plongea une main dans une de ses grosses casseroles qu’elle avait enveloppées d’une couverture pour qu’elles restent bien chaudes.

— Cuite ce matin même ! lança-t-elle en brandissant fièrement une énorme saucisse. Ça t’intéresse ? Un sou d’argent pour cette merveille !

Jennsen acquiesça frénétiquement et Sebastian remit à la femme le paiement demandé. Puis il coupa la saucisse en deux et en donna une moitié à sa compagne.

Jennsen avala les premières bouchées sans prendre le temps de mâcher. Quand on crevait de faim, il fallait d’abord parer au plus pressé. Ensuite, on pouvait se permettre de déguster…

— C’est un délice ! lança-t-elle à la marchande.

La femme sourit et ne parut pas surprise par ce compliment.

— Vous connaissez une femme nommée Althea ? demanda Jennsen en pressant le pas pour rester au niveau du chariot.

Sebastian jeta un coup d’œil inquiet aux gens qui marchaient autour d’eux. Absolument pas perturbée par la question, la marchande de saucisses se pencha vers Jennsen.

— Tu es venue pour une prédiction ?

Jennsen hésita un peu puis devina ce que voulait dire son interlocutrice.

— Oui, c’est ça, mentit-elle. Savez-vous où je pourrais trouver cette femme ?

— Eh bien, ma fille, je ne la connais pas, mais je sais que son mari s’appelle Friedrich et qu’il vient régulièrement au palais vendre ses petites sculptures dorées à l’or fin.

La majorité des gens qui se dirigeaient vers le palais semblait avoir quelque chose à vendre. De sa lointaine enfance, Jennsen se souvenait que le fief du seigneur Rahl bourdonnait d’activité chaque jour, car il était pris d’assaut par des colporteurs qui proposaient à peu près tout ce qu’on pouvait imaginer. Toutes les villes près desquelles la jeune femme avait vécu instauraient un jour de marché. Au Palais du Peuple, le commerce battait son plein à longueur d’année. Une ou deux fois, se rappelait-elle, sa mère l’avait amenée dans une boutique pour acheter de la nourriture – et même, un jour, faire l’acquisition de tissu pour une robe.

— Comment pouvons-nous trouver Friedrich ou quelqu’un d’autre qui nous donnera l’adresse d’Althea ?

La marchande de saucisses désigna les hauteurs.

— Friedrich a un petit stand sur la place du marché, là-haut. D’après ce qu’on dit, il faut avoir montré patte blanche pour voir Althea. Ton ami et toi devriez essayer de parler à Friedrich. Là-haut…

Sebastian passa un bras autour de la taille de Jennsen et se pencha vers la marchande.

— Que voulez-vous dire par « là-haut » ? demanda-t-il.

— Eh bien, au palais, tout là-haut. Moi, je n’y vais jamais, bien sûr…

— Où vendez-vous vos saucisses, dans ce cas ?

— Le long de la route, tout simplement. J’ai mon chariot, mon cheval, et je commerce avec les gens qui entrent ou qui sortent du palais. Si vous voulez voir le mari d’Althea, les gardes ne laisseront pas entrer vos montures. Et encore moins la chèvre. Il y a des rampes d’accès pour les cavaliers importants, mais les chariots passent par la route de la falaise, à l’est. Par mesure de sécurité, les soldats ne laissent pas entrer de cavaliers. Une garantie de plus pour le seigneur Rahl…

— Si je comprends bien, dit Jennsen, nous allons devoir trouver une écurie avant de nous mettre en quête du mari d’Althea.

— Friedrich ne vient pas souvent… Pour lui mettre la main dessus, il vous faudra avoir de la chance. Cela dit, il vaudrait mieux que vous commenciez par lui parler…

— Savez-vous s’il sera là aujourd’hui ? demanda Jennsen après avoir avalé une nouvelle bouchée de saucisse. Ou avez-vous au moins idée des jours où il vient au palais ?

— Désolée, ma fille, mais je n’en sais rien… (La femme s’empara d’un énorme foulard rouge, l’enroula autour de sa tête et noua les deux extrémités sous son menton.) Je le vois de temps en temps, et c’est tout… Parfois, il m’achète des saucisses qu’il apporte à sa femme.

Jennsen leva les yeux vers le fantastique palais.

— Dans ce cas, nous allons devoir le dénicher, je suppose…

Ils n’étaient pas encore à l’intérieur, et le cœur de la jeune femme battait déjà la chamade. Du coin de l’œil, elle vit Sebastian glisser une main sous son manteau et tapoter la garde de son épée. Pour se rassurer, elle posa une main sur sa hanche afin de sentir la présence du couteau sous son propre manteau.

Jennsen n’avait pas l’intention de s’attarder au palais. Dès qu’ils sauraient où vivait Althea, ils s’en iraient pour ne plus jamais revenir.

Le seigneur Rahl était-il dans son fief ou occupé à guerroyer dans le pays de Sebastian ? Jennsen éprouvait une grande sympathie pour les compatriotes de son ami, car elle savait à quel point il était dur d’avoir pour adversaire un monstre comme Richard Rahl.

Pendant le voyage, elle avait interrogé Sebastian sur sa terre natale. Avec une grande ouverture d’esprit, il lui avait parlé des principales croyances et convictions de ses compatriotes. Dans l’Ancien Monde, les gens se souciaient beaucoup du sort de leurs semblables et ils désiraient vivre dans la Lumière du Créateur et obtenir Sa bénédiction.

Sebastian débordait d’enthousiasme dès qu’il évoquait frère Narev, le guide spirituel de l’Ancien Monde. Sa philosophie, répandue par ses disciples, affirmait que s’occuper des autres était bien plus que la responsabilité de chaque être humain : son devoir sacré, en réalité.

Jennsen n’avait jamais pensé qu’il existait un endroit où la compassion primait sur tout.

L’Ordre Impérial, avait expliqué Sebastian, luttait héroïquement contre les hordes d’envahisseurs du seigneur Rahl. Jennsen était mieux placée que quiconque pour savoir à quel point il fallait redouter cet homme.

Si bien placée, même, qu’elle avait peur de pénétrer dans le palais. S’il y était, son demi-frère risquait de capter sa présence…

Une colonne de soldats en cuirasse et cotte de mailles avançait en direction des plaines d’Azrith. Quand ces guerriers croisèrent le chemin de Jennsen, leurs armes brillant au soleil, elle baissa les yeux et s’efforça de ne pas les regarder. Si elle portait une marque visible par les seuls séides de Richard, ils risquaient de la repérer dans la foule. Heureusement, elle n’avait pas abaissé son capuchon, car ses cheveux roux auraient pu attirer leur attention.

À mesure qu’elle approchait du grand portail qui donnait sur l’entrée souterraine du palais, la foule devenait plus dense. Juste avant, sur une bande de terrain, les vendeurs ambulants avaient déjà installé leurs étals. Les premiers arrivants avaient pris toutes les bonnes places, et les autres faisaient contre mauvaise fortune bon cœur. Malgré le froid, tous ces gens semblaient de bonne humeur et les affaires marchaient bien.

Il y avait des soldats partout. Des colosses, comme tous les militaires d’harans, protégés par une cotte de mailles et armés au minimum d’une épée – mais beaucoup portaient aussi une hache, une masse d’armes ou un énorme couteau. Même s’ils se montraient vigilants, ils n’ennuyaient pas inutilement les marchands et ne les empêchaient pas d’exercer leur métier.

La vendeuse de saucisses salua gentiment Jennsen et Sebastian. Puis elle rangea son chariot à côté de l’étal de trois hommes qui vendaient du vin. Blonds et larges d’épaules, les marchands aux traits taillés à la serpe étaient à l’évidence des frères.

— Choisissez bien les gens à qui vous confierez vos animaux…, souffla la marchande de saucisses aux deux jeunes gens.

Beaucoup de commerçants qui exposaient leurs produits dans la plaine avaient des animaux, et il devait leur sembler plus simple de travailler là où ils étaient que de grimper jusqu’au palais. D’autres, des colporteurs, vendaient leurs divers produits à la sauvette en se mêlant à la foule. Selon ce qu’ils proposaient – bien souvent des choses très simples –, ça paraissait une excellente solution.

Les vendeurs de nourriture, comme la nouvelle « amie » de Jennsen, écoulaient sans problème leur marchandise dans la plaine, et ils auraient donc été idiots de se fatiguer à monter jusqu’au palais – d’autant plus que les soldats et les fonctionnaires devaient y surveiller de bien plus près toutes les transactions…

Sebastian prenait note de tout avec une discrétion remarquable. Alors qu’il assimilait sans doute des données stratégiques de la plus haute importance, on aurait juré qu’il s’intéressait exclusivement aux marchands, époustouflé par la variété de ce qu’ils proposaient. Mais Jennsen n’était pas dupe…

— Qu’allons-nous faire des chevaux et de Betty ? demanda-t-elle.

Sebastian désigna un grand enclos.

— Il faudra les laisser là, je suppose…

En plus d’être très près de la demeure de l’homme qui voulait sa mort, Jennsen était coincée dans une foule, et elle détestait ça. Quand elle se sentait menacée à ce point, réfléchir sainement devenait difficile. Confier Betty à une écurie, dans une cité normale, ne la gênait pas trop. Mais elle n’allait sûrement pas abandonner son amie d’enfance parmi des inconnus qui risquaient… Eh bien, elle ne savait pas trop quoi, mais ça lui paraissait très dangereux.

Du menton, elle désigna les types miteux qui tenaient le fameux enclos. Pour l’instant, ils étaient surtout concentrés sur leur partie de dés.

— Tu crois qu’on peut confier des animaux à des gens pareils ? Ce sont peut-être des voleurs, pour ce qu’on en sait… Tu devrais rester avec les chevaux et Betty pendant que je cherche le mari d’Althea.

Sebastian cessa d’observer les soldats en poste devant le portail.

— Jenn, dans des endroits comme celui-ci, se séparer n’est jamais une bonne idée. Et je refuse de te laisser y aller seule, pour commencer.

Jennsen lut une sincère inquiétude dans les yeux de son ami.

— Et si nous avons des ennuis, tu crois que nous nous en sortirons en combattant ?

— Non. Jennsen, tu auras besoin de toute ton intelligence, c’est certain. Mais je t’ai guidée jusqu’ici, alors pas question de t’abandonner maintenant. C’est bien compris ?

— Et si on nous menace avec des épées ?

— Dans ce cas, en un lieu pareil, se battre ne nous sauvera pas… Il faut impressionner les gens, les inciter à penser que tu es très dangereuse, histoire qu’ils n’aient pas envie de t’affronter. C’est ce qu’on appelle l’« intoxication »… Ou le « bluff », plus simplement…

— J’ai peur de ne pas être très douée pour cet exercice.

Sebastian lâcha un petit rire.

— Tu t’en tires très bien, au contraire ! N’est-ce pas exactement ce que tu m’as fait avec la Grâce, la première nuit ?

— Oui, mais il n’y avait que toi, et ma mère était à mes côtés. C’est différent dans un lieu inconnu, avec tant de gens autour de moi.

— Tu as eu recours à cette tactique à l’auberge, quand tu as montré tes cheveux roux à la tenancière. C’est ça qui lui a délié la langue. Ensuite, tu as tenu les clients à distance par ta seule posture menaçante. Ces types t’ont crue plus forte que tu l’es, et ils t’ont fichu la paix.

Jennsen n’avait jamais vu les choses sous cet angle-là. Elle avait cru agir sous le coup du désespoir, mais en un sens, Sebastian n’avait pas tort.

Betty se frottant contre sa jambe, la jeune femme lui gratta l’oreille en regardant les types miteux se détourner un moment de leurs dés pour prendre leurs chevaux à des voyageurs. Elle n’aimait pas la brutalité de ces hommes, plus disposés à jouer de la badine qu’à user de persuasion.

Jennsen sonda la foule jusqu’à ce qu’elle ait repéré le foulard rouge de la marchande de saucisses. Puis elle enroula la longe de Betty autour de son poignet et avança, tenant Rouquine par la bride.

D’abord surpris, Sebastian la suivit avec Pete.

La marchande finissait d’installer son étal quand Jennsen la rejoignit.

— Maîtresse ?

— Oui ma fille ? Encore envie de saucisses ? (La femme souleva un couvercle.) Tu sens cette odeur délicieuse ?

— C’est un parfum grisant, oui, mais je ne suis pas là pour ça. Je me demandais… Contre un paiement, vous accepteriez de veiller sur nos chevaux et sur ma chèvre ?

La marchande remit le couvercle en place.

— Les animaux ? Je ne tiens pas une écurie, ma fille !

La longe et la bride toujours dans une main, Jennsen appuya son avant-bras sur le flanc du chariot. Betty se laissa tomber sur le sol et se coucha à côté d’une roue.

— Je crois que vous apprécierez la compagnie de Betty… C’est une chèvre adorable et elle ne vous fera pas le moindre ennui.

La marchande baissa les yeux et sourit.

— Betty, c’est son nom ? Eh bien, je suppose que je pourrai veiller sur elle.

Sebastian tendit une pièce d’argent à la marchande.

— Je vais attacher nos chevaux avec le vôtre, dit-il. Les savoir entre de bonnes mains nous permettra d’avoir l’esprit en paix.

La marchande étudia la pièce puis jeta sur Sebastian un regard quelque peu critique.

— Combien de temps comptez-vous rester là-haut ? Quand j’ai vendu mes saucisses, j’aime rentrer très vite chez moi. Vous pouvez comprendre ça, non ?

— Nous ne serons pas longs, assura Jennsen. Dès que nous aurons trouvé Friedrich, nous reviendrons, c’est promis.

L’air détaché, Sebastian désigna la pièce que la marchande n’avait pas encore rangée dans sa poche.

— À notre retour, je vous en donnerai une autre, pour vous remercier. Et si nous ne revenons pas avant que vous ayez écoulé toutes vos saucisses, je doublerai la somme pour vous dédommager.

La marchande hocha la tête.

— Marché conclu, dit-elle. Je serai ici, occupée à vendre mes délicieuses saucisses. Attachez la chèvre à la roue, que je puisse garder un œil sur elle. Quant aux chevaux, laissez-les avec ma vieille jument, qui sera ravie d’avoir un peu de compagnie.

Betty accepta joyeusement le petit morceau de carotte que Jennsen lui offrit. Pour ne pas être oubliée, Rouquine frotta ses naseaux contre l’épaule de sa cavalière, qui lui donna aussi une gâterie, puis en tendit une à Sebastian afin que le brave Pete ne soit pas en reste.

— Si vous ne réussissez plus à me trouver, demandez Irma, la vendeuse de saucisses.

— Merci, Irma. Je vous suis reconnaissante, et nous reviendrons très vite.

Quand ils reprirent place dans la foule, Sebastian passa un bras autour de la taille de Jennsen pour la réconforter alors qu’elle allait se jeter dans la gueule du loup.

La jeune femme capta les lointains bêlements de Betty, désespérée qu’on l’abandonne encore.

Chapitre 19

En traversant le marché en plein air, Jennsen imagina qu’elle avançait dans la forêt – l’endroit où elle se sentait chez elle – et pas au milieu d’une horde d’inconnus tous plus menaçants les uns que les autres.

Bon sang, elle aurait donné cher pour que ce soit vrai ! Être dans une forêt, avec sa mère, et regarder Betty brouter de jeunes pousses. Quand elle fermait brièvement les yeux, il lui semblait entendre les oiseaux chanter…

Quelques commerçants et leurs clients la regardaient passer avec curiosité, mais elle gardait la tête baissée et s’éloignait sans leur accorder une once d’attention.

Jennsen s’inquiétait beaucoup au sujet de son amie d’enfance. Irma vendait de la viande de chèvre, et ça expliquait pourquoi elle avait voulu acheter Betty.

La pauvre bête devait être terrifiée de se retrouver seule avec une inconnue. Mais si son destin était important – car elle méritait d’être sauvée –, la survie de Sebastian restait prioritaire.

Les échoppes qui vendaient de la nourriture étaient une torture pour la jeune femme. Toutes ces bonnes odeurs lui rappelaient qu’elle crevait de faim, surtout après avoir pris tant d’« exercice » dans les divers escaliers du palais. Sans rien dans l’estomac depuis le matin, Jennsen aurait aimé avoir au moins de quoi s’acheter une miche de pain, mais il ne lui restait plus un sou.

Autour d’elle, des gens cuisinaient sur des feux alimentés par du bois qu’ils avaient sans doute apporté avec eux. Partout, de délicieuses odeurs montaient des poêles où cuisaient des ragoûts et des jardinières de légumes. Ces arômes faisaient tourner la tête de la jeune femme, qui se demandait parfois si elle n’allait pas s’évanouir.

Dès qu’elle oubliait sa faim, ses pensées revenaient à Sebastian. Chaque seconde qu’elle perdait pouvait lui valoir un autre coup de fouet, un nouvel os cassé, un ongle arraché de plus… Imaginer le calvaire qu’il vivait donnait envie de vomir à Jennsen. Dans ces conditions, il n’était pas étonnant qu’il se soit aventuré en terre ennemie, au risque de sa vie, pour contribuer à la défaite de D’Hara.

Une idée encore plus terrifiante traversa l’esprit de la jeune femme. Les Mord-Sith ! Partout où elle avait voyagé en D’Hara avec sa mère, les gens craignaient ces femmes plus que quiconque d’autre. Leur aptitude à infliger la douleur était légendaire. Dans le royaume des vivants, disait-on, les Mord-Sith n’avaient pas d’égal, et on pouvait même se demander si le Gardien était à leur niveau…

Et si Sebastian était entre les mains d’une de ces femmes ? Qu’il n’ait pas le don ne changeait rien. Avec leur Agiel – et le Créateur savait quoi d’autre –, les Mord-Sith pouvaient faire souffrir n’importe qui. Le pouvoir de s’approprier la magie de leurs adversaires était une sorte de bonus. Un être humain normal, comme Sebastian, n’avait absolument aucune chance de leur résister.

La foule s’éclaircit dès que Jennsen fut sortie du marché en plein air. Ce qu’elle avait pris pour une route menant à l’ouest s’arrêtait devant le dernier étal où un commerçant dégingandé proposait de la sellerie et des harnais d’occasion. Derrière son chariot rempli de marchandise, il n’y avait rien, à part un désert.

Une interminable colonne de gens avaient pris la route qui conduisait au sud. Plus loin, une intersection permettait de se diriger vers le sud-ouest et le sud-est. Mais aucun chemin ne partait vers l’ouest.

Quelques commerçants et une poignée de clients regardèrent Jennsen partir seule en direction du soleil couchant. Personne ne tenta de la suivre ni de l’empêcher de s’enfoncer dans les terribles plaines d’Azrith. La jeune femme s’en félicita, car la compagnie des autres, comme elle le redoutait depuis toujours, s’était révélée une menace perpétuelle…

Marchant d’un bon pas, Jennsen s’éloigna très vite du marché. Pour se rassurer, elle glissa la main sous son manteau et toucha la garde de son couteau. Serrée contre son corps, l’arme était chaude comme une créature vivante, pas comme un objet fait d’argent et d’acier.

Au moins, le voleur ne lui avait pas pris le couteau. La perte des pièces la désolait, mais ce n’était pas un drame pour elle. Depuis sa plus tendre enfance, elle avait vu sa mère se débrouiller avec un minimum d’argent. En revanche, un couteau pouvait être vital en cas de danger…

Les gens qui vivaient dans les palais avaient besoin d’argent. Les vagabonds, eux, ne pouvaient pas survivre sans une bonne lame, et celle-ci, malgré son origine, était la meilleure que Jennsen ait jamais eue.

Du bout des doigts, elle suivit les contours du « R » qui ornait la garde. Certaines personnes avaient sûrement besoin d’un couteau même si elles vivaient dans un palais, soupçonna-t-elle.

Se retournant, Jennsen fut soulagée de voir que personne ne la suivait. Elle était maintenant si loin du haut plateau que les gens qui s’agitaient dans la plaine, au pied du palais, lui semblaient aussi petits que des fourmis. Avoir quitté cet endroit lui faisait plaisir. Hélas, pour sauver Sebastian, elle devrait y retourner après avoir vu Althea, et ça, c’était une idée beaucoup moins réjouissante.

Le vent lui cinglant le visage, Jennsen décida d’avancer un moment à reculons. Cela lui permit d’étudier le paysage d’un point de vue inédit. Suivant du regard la route qui serpentait le long de la falaise jusqu’au mur d’enceinte du palais – une voie d’accès qu’on ne distinguait pas lorsqu’on arrivait par le sud –, elle remarqua que ce chemin traversait un gouffre impressionnant. Pour l’instant, le pont-levis qui permettait de passer était relevé. En cas d’attaque, cette défense naturelle serait d’une mortelle efficacité. Et même si les agresseurs parvenaient à la franchir, par exemple en prenant le contrôle du pont, il leur faudrait encore escalader la muraille d’enceinte sous une pluie de projectiles et d’huile bouillante.

Jennsen espéra que la demeure d’Althea n’était pas aussi bien défendue.

Sebastian était prisonnier quelque part dans le gigantesque palais. Se sentait-il triste et abandonné, comme Betty, si elle était encore en vie ? Jennsen implora les esprits du bien d’aider son ami à ne pas perdre espoir. Elle leur demanda aussi de lui souffler à l’oreille qu’elle faisait tout pour le sortir de là.

Quand elle fut lasse de marcher à reculons – et de voir le Palais du Peuple –, la jeune femme se retourna. Avancer avec le vent de face ne fut pas facile, car les bourrasques glaciales lui coupaient le souffle et lui envoyaient dans les yeux des nuages de poussière.

Le désert était aride et désolé, comme il se devait : une alternance de sol rocheux et d’étendues de sable un peu plus brunâtre que le reste du terrain, comme s’il s’agissait d’immenses taches de thé très noir. La végétation, très rare, était ratatinée et miteuse.

À l’ouest se dressait une chaîne dont le plus haut sommet, au centre, pouvait bien être couronné de neige – mais de si loin, c’était difficile à dire. Se demandant à quelle distance elle en était, Jennsen eut du mal à produire une estimation. Peu habituée aux plaines, elle ne réussissait pas à trouver des points de repère fiables. Elle allait peut-être devoir marcher des heures… ou des jours. Au moins, elle ne serait pas obligée de patauger dans la neige, contrairement aux gens qui allaient au palais par la route extérieure, et c’était déjà ça de gagné.

Même en hiver, comme l’avait souligné le marchand blond, Jennsen aurait besoin d’eau. Mais en principe, elle devrait en trouver sans problème dans un marécage.

La marchande de coussins brodés avait parlé d’un long chemin, mais sans préciser ce qu’elle entendait par là. Ce qui lui semblait une interminable marche pouvait être pour Jennsen l’équivalent d’une tranquille randonnée.

La jeune femme espéra qu’il en serait ainsi. Même si l’idée de s’aventurer dans un marécage ne l’enthousiasmait pas, elle était pressée d’atteindre sa destination…

Captant un son lointain, elle se retourna et vit une petite colonne de poussière monter dans le ciel, très loin derrière elle. Les yeux plissés, elle finit par voir qu’il s’agissait d’un chariot.

Apparemment, le véhicule venait droit sur elle.

Jennsen regarda autour d’elle en quête d’une cachette. Hélas, elle n’en repéra pas. Et l’idée d’être rattrapée par le chariot en terrain découvert la terrifiait. Si des hommes malveillants l’avaient vue quitter le marché en plein air, ils pouvaient avoir décidé d’attendre qu’elle soit très loin dans la plaine pour se lancer à sa poursuite et l’attaquer. Un bon moyen d’être sûrs de ne pas être dérangés quand ils… s’occuperaient… d’elle.

Jennsen se mit à courir. Le chariot venant du palais, elle continua d’avancer en direction des montagnes, vers l’ouest. L’air glacé lui faisant mal à la gorge tant elle l’aspirait violemment, la jeune femme sonda le terrain sans apercevoir l’ombre d’un endroit où elle aurait pu se dissimuler. Dans les montagnes, cela aurait été différent, mais il était évident qu’elle ne les atteindrait pas avant que ses poursuivants l’aient rattrapée.

Consciente qu’elle se comportait comme une idiote, Jennsen se força à s’arrêter. Quoi qu’elle fasse, elle ne pourrait pas courir plus vite que des chevaux.

Pliée en deux, les mains sur les hanches, elle reprit son souffle en regardant approcher le chariot. Si des gens arrivaient avec l’intention de s’en prendre à elle, s’épuiser inutilement, au lieu de préserver ses forces pour se défendre, était d’une imbécillité crasse.

Elle se remit en chemin à un pas rapide mais raisonnable. Si elle devait se battre, autant être en pleine possession de ses moyens. Mais il s’agissait peut-être de marchands qui rentraient chez eux, et qui changeraient de direction longtemps avant de l’avoir rattrapée. Elle avait repéré le chariot à cause du bruit qu’il produisait et de la poussière qu’il soulevait. De là où ils étaient, les occupants du véhicule ne la voyaient probablement pas.

À moins que… Et si ce n’était pas un hasard ? Ni des hommes du marché ? Une Mord-Sith pouvait avoir déjà arraché la vérité à Sebastian. Impitoyables comme elles l’étaient, ces femmes devaient briser un prisonnier en quelques heures. Quand elle imaginait qu’on lui cassait les os les uns après les autres, Jennsen ne pouvait pas honnêtement affirmer qu’elle n’aurait pas trahi sa propre mère. Sous la torture, nul ne savait comment il réagirait, et c’était normal.

N’en pouvant plus, Sebastian avait peut-être déjà livré Jennsen aux Mord-Sith. Il savait tout sur elle : son nom, l’identité de son père, son lien familial avec Richard Rahl… Et il était même informé qu’elle voulait demander de l’aide à Althea.

Les Mord-Sith avaient peut-être promis à Sebastian de le laisser en paix s’il leur disait tout ce qu’il savait. Pouvait-on reprocher une trahison à quelqu’un, dans ces conditions ?

Ce chariot était peut-être plein de grands soldats d’harans chargés de la capturer. Dans ce cas, son cauchemar était peut-être à peine en train de commencer… En arrivait-elle au jour qu’elle avait redouté toute sa vie ?

Alors que la peur lui arrachait des larmes, Jennsen glissa une main sous son manteau pour s’assurer que le couteau à garde d’argent coulissait bien dans son fourreau. L’arme glissa comme il le fallait et se remit en place dans sa gaine de cuir avec un cliquetis métallique que la jeune femme trouva très rassurant.

Elle continua à marcher, certaine que le chariot serait très bientôt à sa hauteur. Essayant de contrôler sa peur, elle passa en revue tout ce que sa mère lui avait appris au sujet du maniement des armes. Jennsen était seule, mais pas sans défense. Elle savait parfaitement que faire, se rappela-t-elle, et elle ne devait jamais perdre ça de vue.

S’il y avait trop de soldats, ses compétences ne lui serviraient à rien, elle le savait. Dans la cabane, ses agresseurs l’avaient surprise, et elle ne s’était jamais sentie aussi impuissante de sa vie. Si Sebastian n’avait pas été là, elle ne s’en serait jamais sortie.

Quand elle regarda derrière elle, le chariot était à quelques dizaines de pas.

Jennsen s’immobilisa, laissant les pans de son manteau flotter assez pour qu’elle puisse s’emparer de son arme et surprendre ses agresseurs. L’élément de surprise pouvait aussi jouer pour elle, et c’était le seul avantage qu’elle pensait avoir.

Avec un sourire étincelant, un colosse blond tira sur les rênes de son attelage. Ses roues soulevant des cailloux et de la poussière, le chariot s’arrêta dans un concert de grincements.

Le conducteur serra le frein. Quand la poussière se fut dissipée, Jennsen reconnut le marchand de vin. L’homme qui avait un emplacement à côté d’Irma. Celui qui lui avait fait boire du vin…

Il était seul.

Se méfiant toujours, Jennsen garda la main droite près de son couteau.

— Que faites-vous ici ? demanda-t-elle d’un ton cassant.

— Je viens te proposer de faire un petit tour avec moi, ma dame, répondit le marchand sans cesser de sourire.

— Et vos… tes… frères ?

— Je les ai laissés au palais.

Jennsen se méfia d’instinct, car cet homme n’avait aucune raison d’être venu jusque-là pour l’aider.

— Merci, dit-elle, mais tu ferais mieux de rebrousser chemin et de t’occuper de tes affaires.

Le marchand sauta du chariot. Jennsen se retourna, prête à se battre si ça s’imposait.

— Je ne me sentirais pas bien si je faisais ça…, dit l’homme.

— Si tu faisais quoi ?

— Eh bien, je ne pourrais plus me regarder dans un miroir si je te laissais marcher seule vers ta mort – une issue inéluctable, puisque tu n’as ni eau ni vivres. J’ai réfléchi à ce que tu m’as dit au sujet des choses qu’il faut faire pour que l’existence vaille la peine d’être vécue. La mienne n’aurait plus de sens si je t’abandonnais à ton destin. (L’homme hésita, son ton soudain beaucoup moins assuré.) Allez ! monte dans le chariot et permets-moi de t’accompagner…

— Et tes frères ? Juste avant que je découvre qu’on m’avait détroussée, tu as refusé de me louer un cheval parce que vous deviez rentrer chez vous.

Les pouces glissés dans sa ceinture, le marchand consentit à s’expliquer :

— Nous avons vendu tellement de vin aujourd’hui… Avoir les poches pleines change bien des choses, tu sais… Joe et Clayton avaient envie de rester un peu au palais pour prendre du bon temps. Grâce aux clients que nous a fait avoir Irma avec ses saucisses, mes frères vont s’amuser comme des petits fous. Moi, j’ai décidé d’en profiter pour t’aider. Irma t’ayant pris ta monture et tes vivres, j’ai eu le sentiment que te véhiculer était la moindre des choses… Une affaire de justice, si tu vois ce que je veux dire… Bon ! je ne vais pas risquer ma vie, mais simplement t’accompagner. J’aide une personne qui en a besoin, c’est tout…

Jennsen n’était pas en position de refuser une main tendue, bien sûr, mais comment se fier à un inconnu ?

— Je m’appelle Tom, dit l’homme comme s’il avait lu ses pensées. Et je te serais reconnaissant si tu me laissais t’aider.

— Reconnaissant ?

— Tu l’as dit toi-même : accomplir certaines missions est valorisant. (Tom jeta un bref coup d’œil aux mèches rousses de Jennsen, sous son capuchon. Il esquissa un sourire, mais redevint très vite sérieux.) Voilà ce que j’éprouverais, si tu me permettais de t’aider : de la gratitude, parce que j’aurais fait une bonne action.

— Je m’appelle Jennsen. Mais je…

— Monte avec moi dans le chariot. J’ai du vin et…

— Je n’aime pas le vin ! Il me donne encore plus soif…

Tom haussa les épaules.

— J’ai aussi de l’eau… Et des tourtes à la viande qui doivent être encore chaudes… Si tu te décides vite, tu vas te régaler.

Jennsen sonda un moment les yeux de Tom, bleus comme ceux de son monstre de père. Malgré cette détestable coïncidence, la jeune femme lut une désarmante sincérité dans le regard du marchand de vin. Comme dans son sourire, d’ailleurs, qui n’avait rien d’arrogant.

— As-tu une épouse auprès de laquelle retourner quand tu as fini ta journée de travail ?

Tom baissa les yeux.

— Non, ma dame, je ne suis pas marié… Je voyage beaucoup, et je doute qu’une femme se ferait à ce genre de vie. De plus, changer tout le temps d’endroit ne me laisse guère l’occasion de connaître assez bien une femme pour songer à l’épouser. Cela dit, j’espère en trouver une un jour. Quelqu’un qui voudra partager ma vie. Une personne qui me fera sourire et qui me forcera à donner le meilleur de moi-même…

Jennsen fut surprise de voir que sa question avait rendu Tom rouge comme une pivoine. Apparemment, la hardiesse dont il faisait montre avec elle n’était pas habituelle, bien au contraire. En réalité, cet homme devait être affligé d’une timidité quasiment maladive. Qu’un colosse comme lui puisse être intimidé par une femme seule – tout ça parce qu’elle l’avait interrogé sur sa vie privée – rassura beaucoup Jennsen.

— Si tu m’accompagnes, dit-elle, ça ne risque pas de nuire à tes affaires ?

— Non, non, pas du tout ! (Tom désigna la plaine, dans son dos.) Nous avons fait de jolis bénéfices aujourd’hui, et c’est le moment de s’offrir un peu de repos. Mes frères sont tout à fait d’accord. Toute l’année, nous voyageons pour acheter à un bon prix tout ce qu’on peut imaginer : du vin, des tapis, des volailles… Puis nous venons ici pour vendre nos marchandises. Mes frères sont ravis de se reposer un peu, après tant de mois passés à travailler.

— Ta proposition m’intéresse, Tom…

— Je sais… La vie d’un homme est en jeu…

Le marchand remonta dans son chariot et tendit une main à Jennsen.

— Ne te blesse pas en montant, ma dame…

— Je m’appelle Jennsen, dit la jeune femme en s’accrochant à l’énorme main du colosse.

— Tu me l’as déjà dit, ma dame…

Dès que Jennsen fut assise sur le banc du conducteur, Tom prit une couverture, sous le siège, et la lui posa sur les genoux. Par délicatesse, comprit la jeune femme, il n’avait pas voulu étendre la couverture sur elle. Pendant qu’elle s’en chargeait, elle sourit à son nouvel ami, pour le remercier.

Tom tendit une main derrière lui et sortit de sous une couverture les tourtes à la viande enveloppées dans un morceau de tissu blanc. Comme il l’avait promis, elles étaient encore chaudes.

Il prit aussi une outre d’eau et la posa entre eux sur le siège.

— Si tu préfères, ma dame, tu peux voyager à l’intérieur du chariot. J’ai apporté plusieurs couvertures pour que tu aies bien chaud. Tu serais sans doute mieux derrière que sur ce banc inconfortable.

— Ça me va très bien pour l’instant, dit Jennsen. (Elle prit une tourte et la brandit devant elle.) Quand j’aurai récupéré mes chevaux, mes vivres et mon argent, je te dédommagerai pour tout ce que tu fais. Garde bien le compte, afin que je sache ce que je te dois.

Tom desserra le frein et fit claquer les rênes.

— Si c’est ce que tu veux… Mais je ne comptais pas là-dessus.

— J’y tiens, dit Jennsen alors que le chariot s’ébranlait.

Très vite, le véhicule s’écarta du chemin que suivait la jeune femme pour se diriger légèrement vers le nord-ouest.

— Que fais-tu ? demanda Jennsen, de nouveau soupçonneuse. Où veux-tu donc m’emmener ?

Tom parut surpris par la réaction agressive de sa passagère.

— Tu m’as bien dit que tu voulais aller chez Althea ? Ou ai-je mal compris ?

— C’est ça, mais on m’a conseillé de marcher vers l’ouest jusqu’au plus haut pic de la chaîne, celui qui est couronné de neige. Ensuite, il faudra avancer en direction du nord, le long de…

— Je comprends pourquoi tu t’inquiètes, coupa Tom. Mais cet itinéraire est tout juste bon à rallonger le voyage d’un jour entier.

— Pourquoi la marchande de coussins m’aurait-elle fait perdre du temps ainsi ?

— Parce que c’est le chemin que tout le monde emprunte, et qu’elle ignorait que tu étais pressée.

— Si c’est plus long, pourquoi les gens passent-ils tous par là ?

— Les voyageurs ont peur du marécage… Cet itinéraire permet de n’en traverser qu’une très petite partie avant d’arriver chez Althea. À mon avis, la femme qui t’a parlé n’en connaissait pas d’autre…

Le chariot dut négocier un trou, sur le semblant de piste, et Jennsen fut obligée de s’accrocher au banc pour garder son équilibre. Tom avait raison : le siège en bois n’était pas très confortable, surtout quand le véhicule, parce qu’il n’était pas chargé au maximum, cahotait autant.

— Ne devrais-je pas aussi redouter le marécage ?

— Eh bien, sans doute…

— Alors, pourquoi ne pas me faire prendre le chemin normal ?

Tom regarda sa compagne et en profita pour jeter un nouveau petit coup d’œil à ses cheveux. Habituée à la curiosité des gens, Jennsen ne s’en formalisa pas.

— Tu as dit qu’un homme était en danger, déclara Tom, oubliant soudain sa timidité. Le chemin que j’ai choisi est beaucoup plus rapide, puisqu’il évite de remonter le canyon, entre les murailles rocheuses. En contrepartie, tu devras entrer dans le marécage plus tôt, et donc le traverser sur une plus longue distance.

— Et ça ne me fera pas perdre du temps ? s’étonna la jeune femme. Ma progression risque d’être très lente…

— C’est vrai, mais même comme ça, mon chemin te fera gagner une bonne journée. Aller et retour, ça en fait deux, ce qui n’est pas négligeable.

Certes, mais Jennsen détestait les marécages. Pour être plus précise, elle abominait les créatures qui y vivaient.

— Est-ce dangereux ? s’enquit-elle.

— Si j’ai bien compris, l’enjeu est important, sinon, tu ne te serais pas aventurée dans le désert sans vivres ni monture. Tu as parlé d’une affaire de vie ou de mort. Étant prête à prendre tous les risques, tu ne vas sûrement pas reculer alors que tu peux gagner du temps. Enfin, c’est ce que j’ai pensé… Si tu préfères, je peux te faire passer par l’autre chemin, qui est beaucoup plus tranquille. À toi de voir. Mais si tu es vraiment pressée, sache que ça te fera perdre deux jours entiers.

— Non, tu as raison… (Serrant toujours la tourte encore chaude, Jennsen songea que Tom était décidément un homme prévenant et intelligent.) Et puisque nous y sommes, merci d’avoir pensé à voler à mon secours.

— Qui est l’homme dont la vie est en jeu ?

— Un ami…

— Un très bon ami, je suppose…

— Sans lui, je ne serais plus de ce monde.

Tom se tut tandis que le chariot avançait vers la chaîne de montagnes. Maussade, Jennsen songea à ce qui l’attendait dans le marécage. Cela dit, Sebastian risquait d’être pendu si elle n’arrivait pas à temps chez Althea…

— Quand atteindrons-nous le marécage ? demanda-t-elle soudain.

— Tout dépend de l’enneigement du col et de quelques autres données. Je ne passe pas souvent par là, tu sais… Mais si nous voyageons toute la nuit, nous ne devrions pas être loin du but, demain matin.

— Et à partir de là, combien de temps me faudra-t-il pour arriver chez Althea ?

Tom eut l’air embarrassé.

— Désolé, Jennsen, mais je n’en sais trop rien. Je ne me suis jamais aventuré dans le marécage de la magicienne.

— D’accord… Mais tu dois bien avoir une idée ?

— D’après ce que je sais de la configuration du terrain, tu ne devrais pas en avoir pour plus d’une journée, aller et retour… Mais c’est une estimation, et ça ne tient pas compte du temps que tu passeras avec Althea. (Tom eut de nouveau l’air très mal à l’aise.) Je vais te conduire chez la magicienne aussi vite que possible…

Jennsen voulait parler à Althea du seigneur Rahl – en fait, des seigneurs Rahl : son père, et l’actuel maître de D’Hara, son demi-frère Richard. Mais il valait mieux que Tom ne sache rien de tout ça. S’il découvrait la véritable identité de Jennsen – et ce qu’elle avait en tête –, il risquait de perdre toute envie de l’aider.

Donc, il ne fallait pas qu’il assiste à l’entretien avec la magicienne. Mais quelle bonne raison invoquer pour qu’il consente à rester en arrière ?

— Tom, je crois qu’il vaudrait mieux que tu veilles sur les chevaux et sur le chariot, demain matin. Après une nuit blanche, tu auras besoin de repos. Comme nous repartirons dès mon retour, procéder ainsi nous fera gagner du temps.

Le marchand prit le temps de réfléchir, puis il hocha la tête :

— C’est logique, je sais, mais…

— Il n’y a pas de « mais » ! Je te suis reconnaissante de m’avoir accompagnée, et je ne te remercierai jamais assez pour la nourriture, l’eau et la couverture. Mais je ne veux pas que tu risques ta vie dans le marécage. Tu m’aideras davantage en veillant sur le chariot et en étant prêt à partir dès que je reviendrai.

Pendant que Tom réfléchissait, Jennsen regarda le vent faire voleter ses cheveux blonds.

— D’accord, si c’est ce que tu veux… Je suis déjà content que tu me laisses participer à cette aventure… Où voudras-tu aller, après ta rencontre avec Althea ?

— Au palais.

— Alors, si la chance nous sourit, je t’y aurai ramenée dans deux jours…

En clair, ça signifiait que Sebastian aurait passé trois jours entre les mains des soldats… ou des Mord-Sith. Pouvait-on survivre si longtemps à la torture ? Jennsen en doutait, mais elle devait prendre tous les risques, au cas où il y aurait quand même un espoir.

Malgré ses angoisses au sujet du marécage, elle se régala de sa tourte à la viande. Affamée comme elle l’était, n’importe quoi lui aurait paru délicieux, mais cette spécialité était vraiment savoureuse.

Jennsen prit l’autre tourte et aida Tom à se restaurer tout en conduisant le chariot.

— La lune se lèvera peu de temps après le coucher du soleil, dit le marchand quand il eut fini de manger. Lorsque j’atteindrai le col, il devrait y avoir assez de lumière pour que je puisse continuer. Il y a une pile de couvertures à l’arrière, comme je te l’ai déjà dit. Quand il fera nuit, tu devrais te faire un petit nid et dormir un peu, pour être en forme demain matin. Crois-moi, ça ne sera pas superflu ! Moi, je me reposerai pendant la journée, et le soir, quand tu reviendras de chez Althea, je serai prêt à repartir. En procédant ainsi, nous ferons peut-être assez vite pour sauver ton ami.

— Merci, Tom, dit Jennsen au compagnon providentiel qu’elle ne connaissait pas quelques heures plus tôt. Tu es vraiment un brave garçon.

— C’est ce que répète toujours ma mère… J’espère que c’est également l’avis du seigneur Rahl. Tu lui diras du bien de moi quand tu le verras, j’espère ?

Jennsen ne comprit pas ce que voulait dire Tom, et elle eut trop peur pour le lui demander. Pourtant, il fallait bien qu’elle trouve quelque chose à répondre.

La vie de Sebastian était en jeu.

— Bien entendu, dit-elle enfin, tu peux compter sur moi !

Au sourire qui s’épanouit sur les lèvres de Tom, la jeune femme devina que c’était la réponse dont il rêvait.

Chapitre 20

Les yeux blessés par la lumière, Jennsen mit une main en visière et vit que Tom était en train de tirer sur la couverture dans laquelle elle s’était enroulée.

La jeune femme bâilla, s’étira, puis se souvint enfin qu’elle était à l’arrière d’un chariot. Quand elle se rappela pourquoi elle y était, et l’épreuve qui l’attendait, elle s’assit en sursaut.

Le véhicule était arrêté à la lisière d’une prairie verdoyante.

Jennsen s’accrocha au flanc du chariot, regarda autour d’elle et cligna des yeux. Derrière eux, elle vit une muraille rocheuse déchiquetée dont les flancs étaient constellés de buissons luxuriants ramassés sur eux-mêmes comme si ça les aidait à lutter contre le vent.

Le sommet de cette falaise se perdait dans le brouillard, loin au-dessus de sa tête. Des broussailles poussaient au pied de la muraille rocheuse à l’endroit où elle se divisait pour former la gueule d’un étroit défilé. Le Créateur seul savait comment, Tom était parvenu à guider le chariot à travers ce passage comparable, toutes proportions gardées, au chas d’une aiguille. À présent, ses deux grands chevaux de trait broutaient l’herbe bien grasse.

Devant le chariot, au-delà de la prairie, le sol descendait en pente douce vers un bois dont tous les arbres et les buissons verdoyants se laissaient paresseusement réchauffer par les premiers rayons du soleil.

Des cris, des sifflets et des cliquetis étranges montaient de cet îlot de verdure.

— En plein milieu de l’hiver…, souffla Jennsen, incapable de trouver mieux à dire.

— C’est incroyable, pas vrai ? s’écria Tom tout en déchargeant du chariot les sacs d’avoine des chevaux. Ce serait un endroit idéal pour passer la mauvaise saison, s’il n’y avait pas ce que racontent les gens. Il paraît que des créatures de cauchemar sortent de ces bois, capturent les curieux et les entraînent dans les profondeurs de leur repaire. C’est le genre d’histoires que je ne gobe pas, d’habitude, mais si c’était faux, je ne vois pas pourquoi ce petit paradis serait désert.

— Tu veux dire… eh bien, qu’il y a vraiment des monstres dans ce bois ?

Tom regarda la jeune femme dans les yeux.

— Jennsen, je ne suis pas du genre qui aime effrayer les dames. Quand j’étais gamin, certains de mes copains adoraient envoyer des petits serpents vivants sur les filles, rien que pour les entendre crier. Je n’ai jamais fait ça, et je ne cherche pas à te terroriser.

» Mais je ne pourrai plus me regarder dans un miroir si je te laisse croire que ces histoires sont fausses et si tu ne reviens jamais de ce foutu marécage. Au fond, ce sont peut-être des légendes, mais je n’en sais rien, parce que je n’y suis jamais allé… Pour tout te dire, je ne connais personne qui y soit entré sans y avoir été invité. Et encore, les gens munis d’une invitation ne passent pas par ici, mais par l’autre chemin dont je t’ai déjà parlé. Selon ce qu’on dit, emprunter celui-ci est le meilleur moyen de ne pas revenir vivant du voyage. Mais tu as une très bonne raison de vouloir prendre ce risque : la vie d’un ami. Du coup, il me semble logique que tu ne sois pas disposée à lambiner des semaines pour avoir une invitation.

Jennsen déglutit péniblement. Elle avait un goût amer dans la bouche, mais elle allait devoir s’y faire. Le raisonnement de Tom était juste, et il n’y avait rien à ajouter.

Le marchand de vin passa une main dans sa crinière blonde.

— Je tenais à te dire la vérité, voilà tout, conclut-il avant d’aller apporter les mangeoires de voyage aux chevaux.

Quoi qu’il y ait dans ce marécage, Jennsen ne pouvait pas reculer. Il faudrait qu’elle tente le coup, c’était clair, et elle n’avait pas le choix. Pour arracher Sebastian à ses geôliers, il n’y avait que cette solution. De plus, voir Althea était sa seule chance d’échapper au seigneur Rahl, qui lui empoisonnait la vie depuis toujours.

Glissant une main sous son manteau, la jeune femme tapota la garde du couteau. Elle n’était pas une fille de la ville terrifiée par son ombre et incapable de se défendre.

Elle se nommait Jennsen Rahl !

Écartant la couverture, elle se leva et descendit du chariot en utilisant une roue comme marchepied.

— Un peu d’eau ? proposa Tom en approchant avec une outre. Je la garde accrochée au harnais des chevaux pour que leur chaleur corporelle l’empêche de geler.

Jennsen but avidement et s’étonna d’être aussi assoiffée au milieu de l’hiver. Puis elle vit Tom éponger du dos de la main la sueur qui ruisselait sur son front, et mesura à quel point il faisait chaud. Assez logiquement, un marécage peuplé de monstres digne de ce nom ne devait pas avoir envie d’être transformé en glacière géante par l’hiver.

Tom prit un petit paquet dans le chariot et le déballa en souriant.

— Tu as faim ? lança-t-il à Jennsen en lui tendant une tourte à la viande.

— Tu es un brave garçon, dit la jeune femme, mais également un homme qui pense à tout.

Ravi par cette réaction, Tom donna la tourte à Jennsen, puis il entreprit de débarrasser les chevaux de leur harnais.

— N’oublie pas que tu as promis de vanter mes mérites auprès du seigneur Rahl ! lança-t-il gaiement.

Peu désireuse de parler de son tourmenteur, Jennsen s’empressa de changer de sujet.

— Tu seras là ? demanda-t-elle. À mon retour, je veux dire. Tu m’attendras afin que nous puissions repartir ensemble ?

Sans cesser de s’occuper des chevaux, Tom regarda sa compagne :

— Tu as ma parole, Jennsen ! Je ne te trahirai pas, fais-moi confiance.

À en juger par l’expression de Tom, il ne s’agissait pas de paroles en l’air mais d’un authentique serment de loyauté.

Jennsen en fut profondément touchée.

— Tu devrais te reposer, dit-elle. Ce serait bien, après une nuit blanche…

— Je vais essayer, promit Tom.

Jennsen prit une nouvelle bouchée de tourte. La spécialité culinaire tenait à l’estomac, et elle était savoureuse, même froide. En mangeant, la jeune femme garda les yeux rivés sur l’entrée du marécage, au fond de la prairie. Il semblait faire si sombre dans ce bois…

— Tu as une idée de l’heure qu’il est ? demanda la jeune femme à Tom.

— Le soleil est levé depuis moins d’une heure, répondit le marchand. (Il désigna la direction d’où ils venaient.) Avant de descendre jusqu’ici, nous avancions au-dessus du brouillard, et il faisait très clair, là-haut.

Jennsen comprenait fort bien qu’il puisse faire très sombre sous une couverture nuageuse. Là où ils étaient, il semblait que l’aube ne s’était pas encore levée. Croire que le soleil brillait déjà dans le ciel était difficile, mais la jeune femme avait déjà vu des nappes de brouillard très bas alors qu’elle se trouvait en altitude, et elle savait que de tels phénomènes n’avaient rien de surnaturel.

Quand elle eut fini de manger, Jennsen se frotta vigoureusement les mains, pour se débarrasser des miettes, puis regarda un moment Tom, qui finissait de déharnacher les chevaux. Ces deux grandes bêtes amoureusement soignées étaient grises avec une crinière et une queue noires. Jennsen n’avait jamais vu des chevaux de cette taille. Jusqu’à ce que Tom vienne s’en occuper, elle les avait trouvés… disproportionnés. Près de leur maître, ils semblaient moins imposants, surtout quand il leur flattait l’encolure. Bizarrement, ces gigantesques équidés paraissaient très friands de caresses.

Ils regardaient Tom tandis qu’il les débarrassait de leur harnachement, tournaient de temps en temps la tête vers Jennsen et surveillaient fréquemment – beaucoup trop, au goût de la jeune femme – le bois plongé dans l’obscurité.

— Je devrais y aller, dit Jennsen. Après tout, nous n’avons pas de temps à perdre. (Tom acquiesça.) Merci beaucoup, mon ami. Je n’aurai peut-être pas d’autre occasion de te le dire, alors sache que je te suis reconnaissante. Peu de gens auraient agi comme tu l’as fait.

Tom sourit, dévoilant de nouveau ses dents blanches.

— Tout être humain digne de ce nom t’aurait aidée… Je suis fier d’être celui qui a croisé ton chemin au bon moment.

Jennsen aurait mis sa main à couper qu’elle ne comprenait pas tout ce que lui disait son compagnon. Mais pour l’heure, elle avait plus urgent à faire que déchiffrer ses discours allusifs…

Elle se tourna vers le marécage, d’où continuaient à monter des cris. Il était impossible de déterminer la taille des arbres, car leur cime était noyée dans la brume. Mais à en juger par leur diamètre, ces troncs devaient être très hauts. Des lianes et d’autres plantes grimpantes s’enroulaient autour de leurs branches, accentuant leur allure fantomatique.

Jennsen trouva très vite une arête rocheuse qui descendait du bord de la prairie, telle l’épine dorsale d’une bête sauvage géante. À proprement parler, ce n’était pas un chemin, mais un simple point de départ. Vivant depuis toujours dans la forêt, Jennsen pouvait repérer une piste là où quiconque d’autre n’aurait rien vu. Dans ce marécage, il n’y avait pas l’ombre d’un sentier. Aucun animal n’y avait ouvert une voie d’accès, et elle devrait se débrouiller seule.

Jennsen tourna la tête et échangea un long regard avec l’homme qui était devenu son ami en si peu de temps.

Tom lui sourit – une manifestation de respect, face au défi qu’elle allait relever.

— Puissent les esprits du bien t’accompagner et veiller sur toi…

— Je te souhaite la même chose, Tom. Repose-toi, surtout. Quand je reviendrai, nous devrons retourner au palais le plus vite possible.

— Tes désirs sont des ordres, noble dame, dit Tom en esquissant une révérence.

Jennsen sourit, impressionnée par les bonnes manières du marchand, puis elle regarda de nouveau le marécage.

Quand elle s’y enfonça, la chaleur et l’humidité lui coupèrent le souffle. On eût dit que c’étaient deux gardiennes chargées de repousser les intrus avec l’aide de l’obscurité, qui devenait plus épaisse à chaque pas. Dès que les cris et les appels se taisaient, le silence oppressant glaçait les sangs.

Jennsen continua d’avancer sur sa bande de roche. De chaque côté, les branches des arbres ployaient sous le poids des lianes. À certains endroits, Jennsen dut se baisser pour passer sous des branches qui lui barraient le chemin. À d’autres, elle dut écarter des lianes pour se frayer un passage. Une ignoble odeur de décomposition flottait dans l’air, lui retournant l’estomac.

Regardant derrière elle, Jennsen vit qu’elle avait créé une sorte de trouée lumineuse qui permettait d’apercevoir la prairie. Au bout de ce « tunnel », elle aperçut la silhouette de Tom, les mains sur les hanches, qui devait plisser les yeux pour tenter d’apercevoir encore son amie. Mais le marécage était trop obscur pour qu’il ait la moindre chance de la repérer.

Et pourtant, il restait là, stoïque…

Jennsen n’aurait su dire ce qu’elle pensait de lui. C’était un homme énigmatique, mais qui semblait animé de bonnes intentions. Cela dit, elle ne se fiait à personne, à part Sebastian…

Alors que ses yeux s’habituaient à l’obscurité, Jennsen s’aperçut que le chemin qu’elle avait emprunté était le seul possible pour entrer dans le marécage – en tout cas dans les environs. Encaissée entre des murailles de pierre, la prairie était une sorte de plate-forme naturelle qui saillait du flanc de la montagne. Au-dessous, la végétation envahissait tout et l’arête rocheuse était l’unique moyen de descendre en pente relativement douce. Car partout ailleurs, l’à-pic était bien trop abrupt.

Jennsen prit une grande inspiration, sonda une dernière fois le terrain et continua sa descente sur ce qui ressemblait de plus en plus à une très étroite corniche. Par endroits, des abîmes vertigineux s’ouvraient sur sa droite et sur sa gauche. Le plus souvent, ces gouffres étaient si sombres que la jeune femme eut le sentiment de marcher en équilibre instable sur la seule longueur de terre ferme qui subsistait après un cataclysme où le reste du monde avait été englouti.

Imaginer que le Gardien l’attendait au fond de ces abysses doucha l’enthousiasme de Jennsen, qui se mit à avancer beaucoup plus prudemment.

Peu à peu, elle s’aperçut que les feuillages qu’elle avait vus d’en haut étaient ceux de grands chênes vénérables enracinés depuis des siècles dans la roche. De loin, Jennsen avait pris certaines de leurs branches pour des troncs.

Elle n’avait jamais vu de si grands arbres ! L’émerveillement lui faisant presque oublier la peur, elle continua à descendre et commença à distinguer, au creux des branches enchevêtrées, de grands nids faits de brindilles et de mousse. S’ils étaient occupés, elle ne voyait pas quels types d’oiseaux pouvaient les avoir construits. Mais de toute évidence, ce devaient être des rapaces.

Alors que Jennsen s’accroupissait pour passer sous un entrelacs de lianes très basses, elle aperçut, en contrebas, un paysage saisissant. Une immense contrée que nul n’avait jamais explorée et qui se révélait à elle dans sa terrible splendeur. Un royaume de la pénombre – car les rayons du soleil n’étaient pas assez puissants pour y pénétrer – où seul un fou (ou une folle) aurait eu l’audace de s’aventurer.

Des oiseaux survolaient en silence cette jungle insensée. Dans le lointain, un cri retentit, poussé par un animal dont la jeune femme n’avait jamais entendu la voix. Montant d’une autre direction, une réponse déchira à son tour le silence.

Si primitif et terrifiant qu’il fût, cet endroit n’était pas dépourvu d’une noire beauté. Jennsen s’imagina qu’elle avait pénétré dans un des jardins du royaume des morts, où des plantes fantomatiques poussaient sous une éternelle lumière crépusculaire. Car même au cœur du fief glacé du Gardien, la Lumière du Créateur parvenait à venir nourrir et réchauffer les âmes vraiment pures.

En un sens, ce marécage était une version miniature de D’Hara. Un lieu sombre, menaçant et dangereux, mais en même temps extraordinairement beau. Cela n’avait rien de contradictoire. Le couteau à garde d’argent, par exemple, était une petite merveille esthétique même s’il symbolisait la maison Rahl, ce haut lieu de la laideur et de l’ignominie.

Sur le flanc de cette montagne, les arbres s’accrochaient au sol avec des racines qui auraient bien mérité le nom de « griffes ». Comme Jennsen, en ce moment même, ils devaient redouter de basculer dans le vide et de sombrer dans le Créateur seul savait quel cauchemar. Les pins les plus anciens, morts depuis longtemps, étaient retenus par leurs frères, et tous les arbres environnants tendaient au maximum leurs branches, comme pour participer à ces poignants sauvetages.

Quelques géants abattus gisaient sur le sol. À moitié pourris et dévorés par des légions d’insectes, ces grands cadavres végétaux contraignirent Jennsen à des acrobaties parfois périlleuses. Mais elle parvint à les contourner tous sans y laisser de plumes.

Perchée en haut d’un arbre, une chouette suivait depuis longtemps la lente progression de la jeune femme. Devant elle, des colonies de fourmis traversaient la corniche, chaque insecte transportant un butin au moins deux fois plus grand et plus lourd que lui.

D’énormes cafards grouillaient sur le sol couvert de feuilles mortes en train de pourrir. Dérangées par l’intrusion de l’humaine, des créatures invisibles s’enfuyaient et faisaient onduler les branches.

Ayant passé sa vie dans la forêt, Jennsen y avait vu tout ce qu’on pouvait y voir. Les ours géants, les faons nouveau-nés, les oiseaux, les insectes, les chauves-souris, les tritons… Rien ne lui était étranger, et elle redoutait bien peu d’animaux, à part les serpents et les ourses qui se sentaient obligées de protéger leurs oursons. Les bêtes sauvages n’avaient guère de secrets pour elle, et leur seul désir, elle le savait, était qu’on les laisse tranquilles. Redoutant les humains – les pires prédateurs de la Création –, elles s’en tenaient en général le plus loin possible.

Mais les créatures de ce marécage étaient peut-être différentes. Dans un endroit pareil, qui pouvait dire quel poison coulait des crocs ou enduisait les griffes ? Dans l’antre d’une magicienne, des monstres qui dépassaient l’imagination pouvaient attendre les visiteurs imprudents afin de leur faire payer au prix fort leur témérité.

Jennsen vit d’énormes araignées velues descendre lentement le long des fils qu’elles avaient dû arrimer un peu plus haut. Arrivées sur le sol, elles s’enfonçaient dans des buissons ou se glissaient sous des pierres.

Même si elle crevait de chaleur, Jennsen boutonna complètement son manteau et releva sa capuche pour se protéger la tête.

La morsure d’une araignée pouvait être aussi mortelle que celle d’un ours. Et quand on trépassait, peu importait la cause ! D’après ce que savait Jennsen, le Gardien n’accordait pas de traitement de faveur aux victimes d’animaux si petits qu’ils pouvaient en paraître insignifiants. Tous ceux qui passaient dans le royaume des morts, et pour quelque raison que ce fût, avaient droit aux ténèbres et à une éternité de souffrance. Les causes de la mort ne comptaient plus, une fois qu’on avait fait le grand saut.

Même si elle se sentait en général chez elle dans la forêt, et malgré la fascination que lui inspirait cet endroit, Jennsen avait le cœur qui battait la chamade et elle ne relâchait pas une seconde sa vigilance. Chaque liane ou chaque branche qu’elle touchait pouvait dissimuler un piège mortel, et elle n’eut pas honte de bondir en arrière en deux ou trois occasions.

Ce marécage était une antichambre de la mort, cela ne faisait pas de doute.

Soudain, la corniche se volatilisa pour céder la place à un carré de terre boueuse d’où émergeaient des racines pourrissantes – à croire que les arbres, révulsés par cette gadoue, tentaient de les en garder à l’abri.

À gauche et à droite de Jennsen, une végétation dense composait une double muraille.

Sur un côté, la jeune femme repéra un tibia qui saillait de la boue. Couvert de mousse verdâtre, l’os était encore reconnaissable, même s’il se révélait impossible de dire à quel animal il avait appartenu.

Si ce n’était pas un os humain…

Très surprise, Jennsen enjamba des flaques de ce qui semblait être de la boue en ébullition. Les grosses bulles marron explosaient parfois, envoyant au loin des giclées de gadoue brûlante.

Bien entendu, rien ne poussait dans cette zone dévastée. À certains endroits, la boue pétrifiée formait des espèces de volcans miniatures d’où sortaient des volutes de fumée jaunâtre.

Alors que Jennsen se frayait un chemin entre les racines, les flaques et les monticules fumants, elle vit que le terrain changeait devant elle. Ici, les trous n’étaient plus remplis de gadoue mais d’eau croupissante. Il en montait des vapeurs âcres dont l’odeur de soufre prenait à la gorge.

Laissant très vite derrière elle ces sources chaudes, Jennsen atteignit un endroit où s’étendaient de plus grandes mares entourées de roseaux et survolées par des essaims d’insectes bourdonnants.

À présent, le sol tout entier n’était plus qu’un cloaque et des troncs morts en émergeaient, sentinelles depuis longtemps oubliées par la terre pourrissante qui avait eu raison d’elles.

Des cris d’animaux retentissaient de tous les côtés. Dans certains coins sombres, de grands ronds de lentilles d’eau imitaient à s’y méprendre le bon vieux plancher des vaches – un moyen radical de se noyer, quand on ne connaissait pas ce piège.

En passant, Jennsen vit de gros yeux bulbeux briller sous ce tapis végétal.

La jeune femme marchait à présent dans une boue brunâtre. Au début, elle apercevait le sol, quelques pouces sous cette mélasse spongieuse. Très vite, elle ne vit plus rien du tout…

Autour d’elle, dans la pénombre, des ombres se déplaçaient furtivement.

Jennsen décida de sauter de racine en racine, un bon moyen pour conserver son équilibre sans avoir à s’appuyer trop souvent au tronc visqueux des arbres morts. De plus, en procédant ainsi, elle évitait de patauger dans la boue.

Mais les racines étant de plus en plus loin les unes des autres, chaque nouveau bond devenait un peu plus périlleux. L’estomac noué, Jennsen avança de plus en plus lentement. Et si elle s’aventurait trop loin, tombant dans un piège d’où elle n’aurait même plus l’option de rebrousser chemin ?

Pour l’instant, elle n’avait jamais eu à se demander si elle suivait la bonne route, puisqu’il n’y en avait pas d’autre. En un sens, c’était rassurant…

Tendant le cou, Jennsen sonda le terrain. Si la brume ne l’abusait pas, le sol remontait un peu, à quelque six pas devant elle, et on devait pouvoir y marcher au sec.

La jeune femme inspira à fond – une bouffée d’air fétide ! – et tendit la jambe pour atteindre la racine suivante. En réalité, elle devrait sauter, pas marcher, et cela ne lui disait rien. Si elle se réceptionnait mal, glisser et tomber dans l’eau ne lui paraissait pas une option acceptable. Se retrouver en équilibre sur une racine solitaire, au milieu de la boue, ne semblait pas très judicieux. Mais si elle se servait de la racine comme d’un tremplin, elle devait pouvoir atteindre en deux bonds l’endroit où le sol semblait sec.

Pour prendre de l’élan, Jennsen s’appuya du bout des doigts à un tronc lisse mais gluant. Au moins, il n’était pas glissant, la menaçant de lui faire perdre sa prise au plus mauvais moment.

La jeune femme tenta d’évaluer plus précisément la distance. Ce ne serait pas facile, mais elle n’avait aucune autre solution. En prenant un peu d’élan, elle allait parvenir à poser les pieds sur la racine, d’où elle rebondirait jusqu’à la terre relativement ferme.

Prenant une nouvelle inspiration, Jennsen se propulsa avec les mains et vola au-dessus de l’eau.

Quand elle atterrit dessus, la racine bougea sous ses pieds. Entraînée vers l’avant, Jennsen essaya en vain de garder son équilibre.

Sous ses pieds, la racine disparut soudain, comme si elle venait de… plonger. Une fraction de seconde plus tard, quelque chose s’enroula autour du mollet de Jennsen – une sorte de tentacule couvert d’écailles qui fut bientôt rejoint par un deuxième.

Sentant qu’elle basculait en avant, Jennsen voulut dégainer son couteau le plus vite possible, mais les tentacules la secouèrent si violemment qu’elle leva d’instinct les bras pour se protéger le visage de l’impact à venir.

Jennsen tomba face la première dans l’eau croupie. En un éclair, elle vit que le sol était vraiment sec, devant elle, et tendit un bras pour s’accrocher à une racine – authentique, celle-là – qui affleurait à la lisière de l’eau.

Les doigts de la jeune femme se refermèrent sur le bois humide. Mais cela ne suffirait pas, comprit-elle très vite, à empêcher le serpent géant qui s’était enroulé autour d’elle de l’entraîner sous l’eau.

Chapitre 24

L’esprit embrumé, Jennsen avançait comme un automate. Elle avait conscience de l’existence du marécage autour d’elle, bien entendu, mais la confusion qui régnait dans sa tête dépassait de loin celle qui prédominait dans ce lieu sinistre et étouffant. En quelques heures, ses certitudes s’étaient écroulées les unes après les autres. Dans ce processus, elle avait perdu la majorité de ses raisons d’espérer. Pis encore, il lui semblait à présent qu’il n’existait pas de solution à ses problèmes.

Pour ne rien arranger, elle venait de découvrir que tous ceux qui s’étaient efforcés de l’aider avaient payé leur bonne volonté au prix fort. Sa mère, Althea… Des vies dévastées, des destins ravagés…

Tant de souffrances à cause d’elle !

La vision brouillée par les larmes, Jennsen avançait à l’aveuglette dans le marécage.

Trébuchant régulièrement, elle s’était étalée à plusieurs reprises dans l’eau boueuse. Dès qu’elle s’arrêtait un moment pour reprendre son souffle, elle éclatait en sanglots, le cœur serré dans un étau d’angoisse et de chagrin. On eût dit qu’elle revivait le jour de l’assassinat de sa mère. Tout y était : la tristesse, la désorientation, le désespoir… Mais aujourd’hui, c’était sur la vie gâchée d’Althea qu’elle pleurait.

Tandis qu’elle se frayait un chemin dans la végétation dense et envahissante, la jeune femme s’accrochait à des lianes dès que ses jambes menaçaient de se dérober. Depuis la disparition de sa mère, trouver la magicienne et obtenir son aide avait donné un sens à son existence. À présent, elle ne savait plus que faire. Hier était un cauchemar, aujourd’hui existait à peine et demain lui semblait une porte ouverte sur l’enfer.

Atteignant un endroit où des colonnes de vapeur montaient de grosses crevasses, Jennsen tenta d’abord de les contourner. Prise à la gorge par la puanteur de ces émanations, elle dut vite renoncer. Recommençant à progresser dans un rideau de broussailles, elle s’écorcha les mains et les jambes, tomba de nouveau et crut un moment qu’elle n’aurait plus la force de se relever.

Elle y parvint pourtant et arriva bientôt en vue d’une étendue d’eau noire qui lui rappelait vaguement quelque chose. Alors qu’elle entreprenait de la contourner, marchant sur une étroite bande de pierre, elle se demanda si glisser et tomber dans l’eau n’était pas la meilleure chose qui pouvait lui arriver.

Oui, tomber, puis se laisser sombrer et en finir une bonne fois pour toutes avec le calvaire qu’était sa vie ! Mourir ainsi paraissait une façon douce et agréable de tirer sa révérence. Pour elle, il n’y avait probablement pas d’autre moyen de trouver la paix qu’elle désirait tant.

Si elle mourait ici, en quelques minutes, son combat perdu d’avance serait terminé. Et elle en aurait également fini avec le chagrin et le désespoir. Avec un peu de chance, elle pourrait rejoindre sa mère et les esprits du bien dans un monde meilleur…

Cela dit, elle doutait que les esprits du bien acceptent d’accueillir une personne qui s’était suicidée. Sauf pour défendre la vie, tuer était mal, et ce péché suffirait sans doute à la jeter entre les griffes du Gardien. De plus, si elle renonçait maintenant, tous les sacrifices consentis par sa mère seraient vains. De là où elle regardait sa fille, la femme aux cheveux auburn risquait d’être déçue. Qu’arriverait-il si elle ne pardonnait pas à Jennsen d’avoir jeté sa vie aux orties ?

Et Althea ? Elle aussi avait pratiquement tout perdu à cause d’elle. Comment pouvait-elle ignorer un pareil courage ? Sans parler de celui de Friedrich, dont elle avait également ravagé l’existence. Non, malgré sa culpabilité – ou plutôt, à cause de sa culpabilité –, elle n’avait pas le droit de baisser les bras.

Une idée la hantait : avoir volé son bonheur à Althea. Malgré les propos de la magicienne, qui affirmait avoir écouté la voix de sa conscience, Jennsen mourait de honte à l’idée que quelqu’un, à cause d’elle, ait été condamné à une telle souffrance. Jusqu’à la fin de ses jours, Althea resterait prisonnière de ce maudit marécage, payant très cher la générosité qui l’avait poussée à aider Jennsen – et à s’attirer le courroux de Darken Rahl.

Lorsqu’on raisonnait froidement, il était aisé de conclure que le seigneur défunt était l’unique coupable. Mais dans son cœur, Jennsen ne voyait pas les choses ainsi. Parce qu’elle avait pris le risque de l’aider, Althea s’était retrouvée privée de ses jambes, de son don et de sa liberté. Et personne, quoi qu’il arrive, ne pourrait jamais lui rendre ce qu’elle avait perdu.

De quel droit Jennsen exigeait-elle que les autres viennent à son secours ? Pourquoi devaient-ils sacrifier leur liberté, voire leur vie, pour elle ? Et d’où tirait-elle l’audace de le leur demander ?

Comme elle venait de le découvrir, sa mère n’était pas la seule à avoir souffert de son fait. Il y avait aussi Althea et Friedrich. Sans oublier Lathea, assassinée à cause d’elle, et Sebastian, emprisonné au Palais du Peuple. Et ce pauvre Tom ! Pour lui porter secours, il avait négligé le travail qui lui permettait de gagner sa vie…

Tous les gens qui tentaient de l’aider le payaient cher. D’où tenait-elle la certitude que les autres devaient se plier à ses quatre volontés ?

Cela dit, que pouvait-elle espérer faire sans leur aide ?

Quand elle eut dépassé la mare noire, Jennsen entreprit de slalomer entre des racines affleurantes qui semblaient prendre un malin plaisir à tenter de la faire trébucher. En deux occasions, elle ne parvint pas à maintenir son équilibre et s’étala de tout son long. Chaque fois, elle se releva tant bien que mal et continua son chemin.

La troisième fois qu’elle tomba, sa tête heurta si durement le sol qu’elle en resta sonnée pendant quelques minutes. Se tâtant le front puis les joues, certaine de s’être cassé quelque chose, elle ne trouva ni sang ni bosse.

Étendue parmi les racines qui ressemblaient à des serpents, Jennsen repensa à tous les gens qui avaient souffert à cause d’elle.

Elle eut d’abord honte, puis céda à la colère.

Jennsen.

Elle se remémora les paroles de sa mère : « Ne te sens pas coupable parce qu’ils sont maléfiques. »

La jeune femme se releva à demi. Oui, ses ennemis étaient maléfiques, et elle n’y pouvait rien. Au fil du temps, beaucoup de braves gens avaient dû tenter d’aider les personnes comme elle – les bâtards privés du don d’un seigneur Rahl – et le payer de leur vie. Cela n’était pas près de cesser, elle le savait. Pourtant, ces « bienfaiteurs », comme elle et comme tous ses semblables, avaient un droit inaliénable à l’existence et au bonheur.

Le vrai coupable était le seigneur Rahl.

Jennsen. Renonce…

Cela cesserait-il un jour ?

Grushdeva du kalt misht.

Sebastian était la dernière victime inscrite sur une très longue liste. Était-il torturé en ce moment même à cause de Jennsen ? Parce qu’il avait tenté de lui porter secours ?

Renonce…

Pauvre Sebastian… Comme il lui manquait ! Il avait été si courageux, si fort, si généreux…

Tu vash misht. Tu vask misht. Grushdeva du kalt misht.

Insistante comme jamais, la voix retentissait dans la tête de Jennsen, répétant des mots qui n’avaient aucun sens pour elle.

La jeune femme se releva péniblement. Ne pourrait-elle donc jamais être libre – au moins dans son propre esprit ? La voix du seigneur Rahl la poursuivrait-elle jusqu’à la fin de ses jours ?

Jenn…

— Fiche-moi la paix !

Jennsen devait aider Sebastian. Rien d’autre ne comptait.

Elle recommença à avancer, écartant les branches, les lianes et les buissons. Avec la brume omniprésente, un éternel crépuscule régnait dans le marécage. Du coup, impossible de savoir quelle heure il était. Mais atteindre la demeure d’Althea lui avait pris longtemps et elle était restée un long moment avec la magicienne. Pour ce qu’elle en savait, la nuit tombait peut-être déjà…

Au mieux, on était en fin d’après-midi, et la prairie où attendait Tom restait à des heures de marche.

Jennsen était venue chercher de l’aide dans le marécage, mais il s’agissait d’une illusion – une fantaisie née de son imagination. Toute sa vie, elle s’était reposée sur sa mère. Puis elle avait voulu transférer ce fardeau sur les épaules d’Althea. À présent, elle devait admettre qu’il lui fallait se débrouiller seule et faire le nécessaire pour ne plus avoir besoin des autres.

Jennsen. Renonce.

— Non ! Fiche-moi la paix !

La jeune femme était tellement fatiguée de toute cette histoire. Fatiguée et… furieuse.

Elle entreprit de traverser dans l’autre sens l’étendue d’eau semée de racines. Sebastian avait besoin d’elle. Il fallait qu’elle le rejoigne au plus vite.

Tom l’attendait et il la conduirait au palais.

Et ensuite ? Comment tirerait-elle Sebastian des griffes de ses bourreaux ? Jusque-là, elle avait compté sur le soutien magique d’Althea. Mais elle savait désormais qu’il n’y en aurait pas…

À bout de souffle à force de courir, Jennsen ralentit quand elle fut en vue de l’endroit où elle avait eu maille à partir avec le serpent. Sondant les eaux paisibles, elle ne repéra rien mais ne fut pas rassurée pour autant. Les racines ne ressemblaient pas à des reptiles, mais dans cette pénombre, on ne pouvait être sûr de rien.

La vie de Sebastian était en jeu ! Stimulée par cette idée, Jennsen recommença à marcher.

À mi-chemin, elle se souvint qu’elle avait prévu d’utiliser un bâton pour distinguer les serpents des racines et mieux conserver son équilibre si elle glissait. Marquant une pause, elle se demanda si elle devait revenir en arrière pour se procurer une canne de fortune. Après avoir fait la moitié du parcours, conclut-elle, retourner sur ses pas n’aurait eu aucun sens.

Testant du bout du pied la racine suivante, elle détermina qu’il ne s’agissait pas d’un reptile, fit une grande enjambée et sonda de nouveau le terrain.

Elle sursauta, car quelque chose venait de heurter sa cheville. Un simple poisson, constata-t-elle avec soulagement.

Immédiatement après, son pied glissa, elle bascula sur le côté et tomba dans l’eau.

Surprise, elle rua frénétiquement, espérant rencontrer le fond pour se propulser à la surface. Mais elle ne trouva rien. Ici, l’eau était très profonde et elle sombrait inexorablement.

Ses lourdes bottes, si utiles sur la terre ferme, l’entraînaient vers le fond.

Jennsen battit des bras et parvint à crever la surface – juste le temps de prendre une inspiration avant de boire de nouveau la tasse.

Terrorisée, elle battit encore des bras pour tenter de revenir à l’air libre. Mais ses vêtements gorgés d’eau ralentissaient ses gestes, les privant de toute efficacité. Les yeux écarquillés, ses cheveux roux flottant autour d’elle, Jennsen voyait la pâle lumière du marécage devenir de plus en plus diffuse au-dessus de sa tête.

Tout se passait si vite !

La jeune femme tentait de s’accrocher à la vie, qui lui glissait entre les doigts…

Tout cela lui semblait irréel.

Jennsen.

Des ombres dansaient autour d’elle et ses poumons brûlaient à cause du manque d’air. Selon Althea, il était impossible de passer par l’arrière du marécage parce que des monstres y rôdaient. La première fois, Jennsen avait eu de la chance. À présent, c’était différent…

Folle de terreur, elle vit qu’une ombre noire approchait.

Jennsen ne voulait pas mourir. Quelques minutes plus tôt, elle avait souhaité que vienne la fin, mais ce n’était pas sincère. Elle n’avait qu’une vie et ne désirait la perdre pour rien au monde.

Elle continua à tenter de remonter à la surface, mais ça semblait impossible, comme si elle se débattait dans de la glu.

Jennsen !

La voix était impérieuse – non, pressante…

Jennsen !

Quelque chose venait de percuter la jeune femme. Apercevant des reflets verts, elle comprit que c’était le serpent.

Jennsen aurait crié, si elle n’avait pas été sous l’eau. Se débattant à peine, elle dut laisser le reptile s’enrouler autour d’elle.

Trop épuisée pour se battre, les poumons vidés de leur air, la jeune femme se laissa entraîner dans les profondeurs du marécage, très loin de la surface et de la vie. Même si elle essayait encore de remonter, ses bras et ses jambes lui semblaient en plomb…

Jennsen !

Voilà, c’était fini, elle allait se noyer.

Bien sûr elle savait nager, mais avec ses vêtements mouillés et ses bottes trop lourdes, elle n’en était plus capable. De plus, il y avait le serpent, dont le poids l’entraînait vers le fond.

Que c’était douloureux !

Jusque-là, Jennsen avait cru qu’une noyade était une mort relativement douce – une plongée définitive dans des eaux accueillantes. Une idée idiote ! De sa vie, elle n’avait jamais autant souffert et le sentiment de suffoquer était horrible. Sa poitrine lui faisait mal comme si elle était sur le point d’exploser, et elle aurait tout donné pour que son calvaire cesse. Oui, sa vie entière pour pouvoir respirer un peu d’air !

Bientôt, elle ne pourrait plus s’empêcher de prendre une inspiration, et elle inhalerait de l’eau.

Que c’était douloureux !

Jennsen sentait la peau du serpent contre ses jambes. Devait-elle tenter de tuer son ennemi alors qu’elle en avait encore l’occasion ? En principe, elle devait pouvoir dégainer son couteau. Mais elle se sentait trop faible.

Et elle avait trop mal.

Mieux valait abandonner la lutte. Tout cela n’avait plus de sens, et la mort du serpent ne lui apporterait rien.

Jennsen !

La jeune femme s’étonna que la voix ne lui demande pas de « renoncer », comme elle le faisait d’habitude. C’était paradoxal : alors qu’elle baissait enfin les bras, la voix ne l’encourageait pas à continuer et se contentait de répéter son nom.

Une masse compacte percuta l’épaule de la jeune femme, puis sa tête et une de ses cuisses.

On la guidait vers la rive, à l’endroit où les racines s’enfonçaient sous l’eau. Par réflexe, elle tendit les bras, en saisit une et tira de toutes ses forces.

Le serpent entreprit de la pousser doucement vers le haut.

Revenue à la surface, Jennsen respira à fond, avala un peu d’eau, toussa pour la recracher puis parvint à se hisser à demi sur la berge. Elle ne réussit pas à faire mieux, mais au moins, sa tête était hors de l’eau et elle pouvait respirer.

Les jambes toujours immergées, elle ferma les yeux, serra très fort sa racine pour ne pas risquer de glisser de nouveau dans l’eau et se concentra sur le rythme de sa respiration.

Avec chaque inspiration, elle sentait ses forces revenir.

Quand elle eut assez récupéré, elle se hissa péniblement sur la berge – à la force du poignet, et pouce après pouce – puis se coucha sur le côté, encore pantelante, et regarda l’eau qui venait lécher la pointe de ses bottes.

Le simple fait de respirer la remplissait de joie.

En silence, la tête du serpent émergea de l’eau, et deux gros yeux jaunes se rivèrent dans ceux de Jennsen.

Un long moment, le reptile et la jeune femme se regardèrent fixement.

— Merci…, murmura Jennsen.

Voyant qu’elle était en sécurité et qu’elle respirait, le serpent replongea sous l’eau.

Pourquoi n’avait-il pas tenté de tuer sa proie, alors qu’il lui aurait été facile de le faire ? Jennsen n’en savait rien, mais elle pouvait formuler une ou deux hypothèses. Après leur première rencontre, le reptile avait dû conclure qu’elle était trop grosse pour qu’il la dévore. Il était également possible qu’il ait craint qu’elle lui refasse le coup du couteau.

Mais pourquoi l’avait-il aidée ? Afin de lui montrer son respect ? Parce qu’il la prenait pour une prédatrice concurrente et désirait la chasser de son territoire sans prendre le risque de l’affronter ?

Si rien de tout cela n’avait beaucoup de sens, il restait une certitude : le serpent lui avait sauvé la vie. Elle détestait les reptiles, et celui-ci l’avait empêchée de se noyer.

Une des créatures qu’elle redoutait le plus était venue à son secours.

Toujours occupée à reprendre sa respiration – et à recouvrer ses esprits, après être passée si près de la mort –, Jennsen rampa pour s’éloigner de l’eau. Encore trop faible pour tenir sur ses jambes, elle ne s’en inquiétait pas vraiment, car le simple fait de pouvoir bouger était délectable. Bientôt, elle serait assez remise pour se lever. Il le fallait, car elle devait continuer son chemin.

Le temps pressait.

Dès qu’elle put se redresser et avancer normalement, elle se sentit revivre. Depuis toujours, elle adorait marcher, et aujourd’hui, cela l’aidait à se sentir de nouveau elle-même. Désormais, elle savait qu’elle tenait à la vie. Une leçon qu’elle avait payée cher.

Maintenant, elle devait s’occuper de Sebastian.

Se frayant un chemin entre les lianes et les broussailles, Jennsen atteignit assez vite le pied de la corniche rocheuse par laquelle elle était arrivée, des heures plus tôt. Mais la lumière continuait à baisser, et l’ascension serait longue, elle le savait. Même si elle n’aurait voulu pour rien au monde passer la nuit dans le marécage, l’idée d’escalader dans le noir ne lui disait rien de bon.

Mais l’angoisse lui donna des ailes. Tant qu’il y aurait un peu de lumière, elle devrait avancer, voilà tout !

Cela dit, il lui faudrait rester prudente. À certains endroits, la corniche longeait un gouffre sans fond, et si elle y tombait, aucun serpent au grand cœur ne viendrait à son secours…

Pendant l’ascension, Jennsen repensa à tout ce qu’Althea lui avait dit. Avec un peu de chance, elle y puiserait bien une idée utile ou deux. Pour l’heure, elle ne savait absolument pas comment libérer Sebastian, mais elle devait essayer, car elle était son seul espoir. Par le passé, il lui avait sauvé la vie, et elle devait lui rendre la pareille.

Elle aurait tant voulu le voir sourire, plonger son regard dans le sien, admirer ses étranges cheveux blancs… L’idée qu’on le torture lui était insupportable. Elle devait l’arracher aux griffes de ses bourreaux.

C’était facile à dire… et beaucoup moins facile à faire. D’abord, il fallait retourner au Palais du Peuple. Avec un peu de chance, elle trouverait un plan en chemin.

Tom la raccompagnerait jusqu’au palais…

Tom… Il devait l’attendre, mort d’inquiétude. Mais pourquoi l’avait-il aidée, pour commencer ?

À bien y réfléchir, cette question était angoissante, car Jennsen ne savait pas où la réponse la mènerait. C’était un peu comme basculer dans un abîme, quand on marchait sur une corniche…

Oui, pourquoi Tom était-il venu à son secours ?

En avançant, Jennsen se concentra sur cette obsédante question. À l’en croire, Tom avait eu peur de ne plus pouvoir se regarder dans un miroir s’il la laissait s’enfoncer seule dans les plaines d’Azrith. Certain qu’elle y laisserait la vie, il avait voulu empêcher ce drame.

Un noble sentiment, il fallait l’avouer.

Mais il y avait plus que cela, c’était certain. Tom semblait résolu à l’aider, comme s’il s’était agi d’une mission divine. Il n’avait jamais tenté de la dissuader de partir dans les plaines, se contentant de la mettre en garde contre une façon de procéder qu’il jugeait dangereuse. Ensuite, il avait fait tout son possible pour l’aider.

Il lui avait même demandé de dire du bien de lui au seigneur Rahl. Ce souvenir la perturbait. Même si Tom avait parlé sur le ton de la plaisanterie, il était sérieux, elle en aurait mis sa tête à couper. Mais pourquoi pensait-il qu’elle pouvait le recommander au maître de D’Hara ?

Jennsen retourna cette question dans sa tête tandis qu’elle continuait son ascension. D’étranges cris d’animaux retentissaient autour d’elle et la puanteur du marécage montait encore à ses narines. Mais elle approchait de sa destination, et cela seul comptait.

Au moment où elle s’était aperçue qu’on lui avait volé sa bourse, Tom avait dû voir le couteau à la garde en argent… C’était cela, la réponse ! Quand elle avait écarté son manteau, le marchand de vin avait certainement vu et reconnu l’arme gravée du « R » de la maison Rahl.

Jennsen marqua une pause pour mieux réfléchir. Tom pensait-il qu’elle était une représentante spéciale du seigneur Rahl ? Une sorte d’agent de confiance ? Croyait-il qu’elle était en mission pour le maître de D’Hara ? S’imaginait-il qu’elle le connaissait ?

Tom la prenait-il pour une personne importante ? En un sens, cela n’aurait rien eu d’étonnant, si on songeait à sa détermination à entreprendre un voyage apparemment impossible. Tom avait bien vu qu’il s’agissait pour elle d’un devoir sacré. De plus, elle lui avait dit que c’était une affaire de vie ou de mort…

Jennsen se baissa pour passer sous un entrelacs de branches basses. Ensuite, elle regarda autour d’elle et s’avisa qu’il faisait de moins en moins clair. Elle devait se dépêcher, sinon, elle ne rejoindrait pas le marchand de vin avant la nuit.

En avançant, elle se souvint de la façon dont Tom avait regardé ses cheveux roux. Souvent, les gens la craignaient à cause de sa chevelure – parfois parce qu’ils la tenaient pour une preuve qu’elle avait le don. Tout au long de sa vie, elle s’était servie de cette caractéristique pour rester en sécurité. Et avec Sebastian, le premier soir, elle s’était fait passer pour une magicienne, au cas où il aurait eu de mauvaises intentions. Plus tard, à l’auberge, elle avait encore utilisé l’angoisse des gens pour se protéger des danseurs.

Le souffle court, car la pente devenait de plus en plus raide, Jennsen continua son ascension sans cesser de réfléchir.

La nuit approchait et elle n’arriverait peut-être pas à destination avant qu’il fasse trop noir. Mais elle devait essayer. Oui, pour Sebastian, elle n’avait pas le droit de renoncer !

Soudain, une masse sombre passa devant ses yeux et une autre lui heurta le visage. Criant de terreur, Jennsen faillit glisser tandis que ses deux agresseurs s’éloignaient à tire-d’aile.

Des chauves-souris, rien de plus ! En soupirant, Jennsen posa une main sur son cœur, qui battait au moins aussi vite que leurs ailes. Les deux petites bêtes chassaient simplement les insectes qui voletaient par centaines autour d’elle…

Un incident ridicule ! Cela dit, surprise et effrayée, Jennsen avait bel et bien failli basculer dans le vide. Au crépuscule, la moindre erreur pouvait être mortelle quand on avançait sur une étroite corniche. Un geste un peu brusque, et adieu ! Mais rester dans le marécage aurait été au moins aussi dangereux…

Moralement et physiquement épuisée, Jennsen continua sa route en s’efforçant de rester au centre de sa corniche. Une précaution utile, mais qui ne lui servirait à rien si un des monstres magiques dont avait parlé Althea lui sautait soudain dessus.

Selon la magicienne, personne ne pouvait entrer dans le marécage par l’arrière. Dans ce cas, une fois la nuit tombée, Tom serait peut-être lui aussi en danger. Sous le couvert de l’obscurité, une des créatures risquait de s’aventurer dans la prairie pour l’attaquer.

Qu’arriverait-il à Jennsen si elle découvrait, en arrivant, les cadavres mutilés de Tom et de ses chevaux ? Que ferait-elle, si ça se produisait ?

Allons, elle avait assez de raisons de s’inquiéter ! Pourquoi en inventer de nouvelles ?

Soudain, elle se retrouva sur un terrain découvert et vit devant elle les flammes d’un feu de camp.

— Jennsen ! s’écria Tom.

Il se leva d’un bond, courut vers son amie et lui passa un bras autour des épaules pour la soutenir.

— Par les esprits du bien ! ça va ?

Trop fatiguée pour parler, la jeune femme hocha la tête.

Sans remarquer son geste, Tom la lâcha, fonça vers le chariot et revint au pas de course avec une couverture.

— Tu es trempée, dit-il en enveloppant son amie dans la couverture. Que t’est-il arrivé ?

— J’ai nagé un peu…, répondit Jennsen, incroyablement heureuse d’être là, hors du maudit marécage.

Tom la regarda, l’air sévère.

— Je sais que ça ne me regarde pas, mais de toute évidence, ce n’était pas une très bonne idée.

— Le serpent serait sûrement d’accord avec toi.

— Le serpent ? Que s’est-il passé dans ce marécage ? Et que veux-tu dire par « serait sûrement d’accord avec toi » ?

Ayant toujours du mal à reprendre son souffle, Jennsen éluda la question d’un vague geste de la main. Terrorisée à l’idée d’être surprise par la nuit sur la corniche, elle avait couru pendant toute la dernière heure et cela l’avait vidée de ses maigres forces.

Rattrapée par la peur, elle se mit à trembler et s’aperçut qu’elle serrait le bras musclé de Tom aussi fort que la racine, au bord du lac.

Le marchand de vin ne parut pas s’en apercevoir. Et s’il faisait semblant, c’était un excellent acteur…

Si agréable que fût sa présence, Jennsen le lâcha et s’écarta un peu de lui.

— Tu as vu Althea ? demanda-t-il.

Jennsen hocha la tête.

Tom lui tendant une outre d’eau, elle s’en empara et but goulûment.

— Bon sang, je n’ai jamais entendu parler de quelqu’un qui ait réussi à pénétrer dans ce marécage sans y être invité ! Tu as vu les… créatures ?

— Un énorme serpent s’est enroulé deux fois autour de moi, si tu veux le savoir… J’ai eu tout loisir de l’admirer, même si je m’en serais bien passée.

Tom émit un sifflement admiratif.

— La magicienne a accepté de t’aider ? As-tu obtenu d’elle tout ce que tu désirais ? Jennsen, dis-moi que tout va bien ! (Tom cessa soudain de bombarder son amie de questions.) Désolé… Tu es glacée et trempée comme une soupe, et je te fais subir un interrogatoire en règle…

— J’ai eu une longue conversation avec Althea… Sans résultat concluant, mais connaître la vérité vaut mieux que courir après des illusions.

— Si je comprends bien, dit Tom, très inquiet, tu n’as rien obtenu du tout. Que vas-tu faire, à présent ?

Jennsen prit une grande inspiration pour se donner de l’assurance, puis elle dégaina son couteau, le tint par la lame et brandit la garde devant le nez de Tom. À la lueur des flammes du feu de camp, le « R » gravé sur la garde brilla comme un petit soleil.

La jeune femme tenait l’arme comme un talisman ou un sceptre – le symbole d’un pouvoir auquel rien ne devait être refusé.

— Je dois retourner au Palais du Peuple.

Aussitôt, Tom prit son amie dans ses bras – pour lui, on eût dit qu’elle ne pesait rien – et la porta jusqu’au chariot. Avec une touchante délicatesse, il la déposa à l’arrière, dans le nid de couvertures.

— Ne t’en fais pas, je vais t’y ramener. Le plus dur est derrière toi. À présent, repose-toi bien au chaud et laisse-moi me charger du reste.

Depuis qu’elle avait brandi le couteau devant Tom, Jennsen savait que son hypothèse était juste : il la prenait pour un agent du seigneur Rahl. Un grand avantage pour elle, même si mentir à son ami et l’utiliser sans vergogne l’emplissait de honte. Ce n’était pas bien du tout, mais elle ne voyait pas ce qu’elle aurait pu faire d’autre.

Avant qu’il puisse s’éloigner, elle prit Tom par le bras.

— N’as-tu pas peur de m’aider alors que je suis impliquée dans une affaire si…

— … Dangereuse ? acheva le marchand de vin. Ma modeste contribution n’est rien comparée aux risques que tu cours. (Il désigna la crinière rousse de Jennsen.) Contrairement à toi, je suis une personne banale, et je me réjouis que tu me laisses jouer un petit rôle dans tout ça.

— Je suis très banale aussi, dit Jennsen, qui se sentit soudain toute petite. Je fais ce qui doit être fait, voilà tout…

Tom prit une couverture et l’étendit sur la jeune femme.

— Je vois beaucoup de gens, tu sais… Inutile d’avoir le don pour s’apercevoir que tu n’es pas comme tout le monde.

— Tu as compris que c’était secret, n’est-ce pas ? Je ne peux rien te dire… Je suis désolée, mais c’est ainsi…

— C’est tout à fait normal ! Pour avoir une arme pareille, il faut être une personne très importante. Je ne m’attends pas à des confidences, et je ne t’en demanderai pas.

— Merci, Tom…

Se détestant de manipuler ainsi un homme d’une telle loyauté, Jennsen lui serra gentiment le bras, comme pour se racheter.

— Sache au moins que c’est important et que ton aide m’est précieuse…

— Allons, blottis-toi dans ces couvertures et sèche-toi ! Nous serons bientôt de retour dans les plaines d’Azrith. Au cas où tu l’aurais oublié, c’est l’hiver partout ailleurs qu’ici ! Trempée comme tu l’es, tu mourras de froid.

— Merci, Tom. Tu es un homme formidable.

Trop épuisée pour rester assise, Jennsen se laissa tomber sur les couvertures.

— Eh bien, ne manque pas d’en informer le seigneur Rahl ! plaisanta Tom avant de s’éloigner.

Il recouvrit le feu de poussière et sauta sur le banc du conducteur.

Sans la moindre arrière-pensée, Tom aidait Jennsen et il se disait que cela lui faisait courir quelques risques. En réalité, il se mettait gravement en danger en secourant la fille de Darken Rahl. Convaincu de travailler dans l’intérêt du nouveau seigneur, il faisait exactement le contraire – sans le savoir, et en ignorant qu’il bravait la mort.

Et avant que tout soit terminé, Jennsen allait le mettre dans une situation encore plus périlleuse.

Bien qu’elle fût terrorisée à l’idée de retourner dans le fief de l’homme qui désirait sa mort – et ce après un voyage inutile, puisqu’elle n’avait pas obtenu l’aide qu’elle cherchait –, Jennsen s’endormit comme une masse malgré les cahots du chariot. Oubliant jusqu’à ses vêtements glacés, elle sombra dans un sommeil réparateur. Une excellente chose, considérant les épreuves qui l’attendaient.

Chapitre 25

Assise sur le banc du conducteur, à côté de Tom, Jennsen regardait le haut plateau grandir régulièrement à l’horizon. Sous les premiers rayons de soleil, les murs du Palais du Peuple prenaient des reflets pastel. Bien que le vent fût tombé, l’air restait glacial. Mais après l’humidité étouffante du marécage et son ignoble puanteur, Jennsen trouvait les plaines étrangement accueillantes.

Se massant les tempes du bout des doigts, la jeune femme essayait de faire passer un début de migraine. Tom avait tenu les rênes du chariot toute la nuit pendant qu’elle dormait à l’arrière – un sommeil trop fragmenté pour être vraiment reposant. Mais au moins, elle avait pu fermer l’œil, et ils seraient bientôt de retour au palais.

— Dommage que le seigneur Rahl ne soit pas là…

Arrachée à ses sombres pensées, Jennsen ouvrit brusquement les yeux.

— Qu’as-tu dit ?

— Le seigneur Rahl… (Tom désigna le sud.) Dommage qu’il ne soit pas là pour t’aider…

Tom avait tendu le bras en direction de l’Ancien Monde. Un jour, la mère de Jennsen lui avait parlé du lien qui unissait tous les D’Harans à leur seigneur. Grâce à une très ancienne magie, ils pouvaient sentir où était le seigneur Rahl. Bien que sa force fût différente selon les individus, le lien était présent chez tous les D’Harans de souche.

Quel avantage le seigneur tirait-il de ce lien ? Jennsen n’aurait su le dire, même si elle supposait qu’il était un maillon de la chaîne qui assurait sa domination sur le peuple. Mais pour sa mère, par exemple, cela avait plutôt servi à éviter de tomber entre les griffes de Darken Rahl.

Jennsen connaissait le lien à travers les descriptions de sa mère. Pour une raison inconnue, elle ne l’avait jamais éprouvé dans sa chair. Peut-être simplement parce qu’il était très faible en elle, comme chez certains D’Harans. Du coup, elle était incapable de le sentir. Selon sa mère, cela n’avait rien à voir avec la dévotion qu’on pouvait éprouver pour le seigneur Rahl. Il s’agissait d’un phénomène magique soumis à des critères qui n’avaient aucun rapport avec les goûts ou les dégoûts d’un individu.

Jennsen se souvint des moments où sa mère, debout sur le seuil d’une maison ou campée devant une fenêtre, regardait longuement l’horizon. À ces instants-là, elle sentait le seigneur Rahl à travers le lien. Sachant où il était, elle pouvait même dire s’il s’approchait ou s’éloignait. Hélas, le lien restait muet quand il s’agissait de détecter les brutes qu’il envoyait aux trousses des deux femmes…

Comme tout D’Haran, Tom tenait le lien pour une chose naturelle. Sans y penser, il venait de livrer à Jennsen une information précieuse : Richard Rahl n’était pas dans son palais. Une excellente nouvelle qui regonflait le moral de la jeune femme. Voilà qui faisait un obstacle et un souci de moins !

Le seigneur Rahl était au sud, dans l’Ancien Monde, occupé à combattre le peuple de Sebastian.

— Oui, c’est vraiment dommage…, souffla enfin Jennsen.

Le marché en plein air, au pied du plateau, grouillait déjà de monde. Des colonnes de poussière, sur la route du sud, indiquaient que d’autres visiteurs affluaient. Jennsen se demanda où était Irma la marchande de saucisses. Betty lui manquait terriblement. Elle mourait d’envie de la voir remuer la queue et bêler pour montrer son bonheur de revoir sa chère maîtresse…

Tom dirigea son chariot vers le marché, en direction de l’endroit où il avait installé son étal. Irma reviendrait-elle sur le même emplacement ? C’était possible, mais de toute façon, Jennsen devrait de nouveau lui laisser Betty si elle voulait entrer au palais. Après avoir gravi des centaines de marches, il lui faudrait encore découvrir où était retenu Sebastian.

Jennsen regarda la route vide qui serpentait sur le flanc du haut plateau.

— On passe par l’extérieur ! lança-t-elle.

— Pardon ?

— On prend la route extérieure !

— Tu es sûre de toi, Jennsen ? Désolé, mais je doute que ce soit une très bonne idée. Ce chemin est réservé aux officiels et aux…

— On va passer par là !

Tom n’insista pas et dirigea ses chevaux vers la gauche, en direction de l’entrée de la route. Du coin de l’œil, Jennsen vit que le pauvre marchand de vin jetait des regards inquiets à son étrange passagère.

Les soldats en poste au pied du plateau, là où naissait la route, regardèrent le chariot approcher.

— Ne t’arrête pas, dit Jennsen à Tom tout en dégainant son couteau.

— As-tu perdu l’esprit ? Je suis obligé de m’arrêter. Ces hommes ont des arcs, au cas où tu ne l’aurais pas remarqué.

— Continue d’avancer, dit simplement Jennsen, le regard rivé droit devant elle.

Quand ils atteignirent les sentinelles, elle brandit son couteau en le tenant par le manche, afin que la garde soit bien visible. Se servant de l’arme comme d’un sceptre, elle la braqua sur les soldats sans daigner leur accorder un regard. Le comportement d’une personne très importante résolue à ne pas perdre de temps avec des sous-fifres.

Tous les hommes fixèrent intensément la garde en argent de l’arme sur laquelle brillait la lettre « R ». Aucun ne fit mine d’encocher une flèche ni de tenter d’intercepter le chariot.

Impressionné, Tom émit un sifflement admiratif et fit avancer un peu plus vite son attelage.

La corniche décrivait de larges boucles qui conduisaient très lentement jusqu’au sommet du plateau. Le plus souvent assez large, le chemin rétrécissait par endroits, forçant le véhicule à frôler le bord de l’abîme. À chaque nouvelle boucle, les deux voyageurs bénéficiaient d’une vue de plus en plus panoramique sur les plaines d’Azrith. D’ici, on s’apercevait qu’elles étaient délimitées par des montagnes, très loin au sud-ouest.

Tom et Jennsen durent s’arrêter quand ils arrivèrent devant le pont-levis. Bien entendu, il était relevé. La jeune femme frissonna quand elle comprit que c’était sans doute à cause de cet obstacle infranchissable – et pas de son plan génial – que les soldats les avaient laissé passer. Pour que le chariot franchisse le pont, il faudrait que les gardes l’abaissent. Sachant que l’étrange femme ne pourrait pas s’introduire à sa guise dans le palais, les sentinelles, en bas, avaient décidé de ne pas s’attirer d’ennuis avec quelqu’un qui détenait peut-être un sauf-conduit remis par le seigneur Rahl en personne.

Plus intelligemment, ils avaient incité les deux intrus à avancer jusqu’à un endroit où ils seraient coincés sans moyen de faire demi-tour ni espoir qu’on vienne à leur secours. Au bord du gouffre, massacrer d’éventuels espions était un jeu d’enfant…

Pas étonnant que Tom n’ait eu aucune envie d’emprunter la route !

Concentrés sur l’ascension, les deux grands chevaux secouèrent nerveusement la tête quand ils durent s’immobiliser brusquement.

Un soldat approcha et les saisit par le mors afin qu’ils se tiennent tranquilles. D’autres hommes rejoignirent leur camarade. Jennsen étant assise du côté du vide, les gardes semblaient surtout se méfier de Tom, mais deux ou trois avaient quand même pris position derrière elle.

— Bonjour, sergent, dit Tom.

Le sous-officier jeta un coup d’œil dans le chariot, constata qu’il était vide, puis se tourna vers le conducteur et sa compagne.

— Bonjour…

Jennsen comprit que ce n’était pas le moment de se montrer timide. Si elle échouait maintenant, tout serait perdu. Sebastian n’aurait plus une chance de s’en sortir, et elle le rejoindrait très vite dans les geôles du seigneur Rahl. Bref, elle ne pouvait pas se permettre de craquer.

Tendant un bras devant Tom, elle montra la garde du couteau au sergent.

— Abaissez le pont-levis ! ordonna-t-elle avec l’espoir de prendre le militaire de court.

— Que venez-vous faire ici ? demanda l’homme, qui en avait vu d’autres dans sa carrière.

Selon Sebastian, Jennsen était une championne dès qu’il s’agissait de bluffer. D’après lui, elle le faisait depuis toujours et c’était devenu une seconde nature pour elle. À présent, elle allait devoir prouver qu’il ne se trompait pas, si elle entendait le sauver et se sortir entière de cette aventure.

Bien que son cœur battît la chamade, elle regarda le sergent avec une impassibilité à glacer les sangs.

— Je suis au service du seigneur Rahl. Abaissez ce pont-levis !

L’homme parut ébranlé par le ton de Jennsen et vaguement étonné par le discours qu’elle lui tenait. Il se tendit, méfiant à l’extrême, mais ne parut pas décidé à lâcher un pouce de terrain.

— J’ai besoin d’une explication plus convaincante que ça, ma dame…

Jennsen fit tourner le couteau entre ses doigts, jonglant avec une habileté remarquable. La lame refléta le soleil, puis la garde s’immobilisa devant le nez du sergent, le « R » orienté vers lui.

Avec une grâce presque nonchalante, Jennsen abaissa son capuchon pour montrer aux soldats son impressionnante crinière rousse. Dans le regard des hommes, elle lut que son message était passé…

— Vous devez vous acquitter d’un devoir, dit-elle au sergent, je le sais, mais c’est également mon cas. Je suis en mission pour le seigneur Rahl. Comme vous vous en doutez, il serait furieux que j’entre dans les détails au sujet de la tâche qu’il m’a confiée. Je vais donc m’en abstenir… Sachez seulement, sergent, que c’est une affaire de vie ou de mort. Et vous me faites perdre un temps précieux ! Maintenant, abaissez ce pont-levis !

— Puis-je connaître votre nom, ma dame ?

Histoire de mieux foudroyer l’homme du regard, Jennsen se pencha à moitié au-dessus de Tom.

— Si vous n’abaissez pas ce pont-levis, sergent, vous vous souviendrez de moi comme de Dame Calamité, une émissaire spéciale du seigneur Rahl.

Soutenu par une dizaine d’hommes armés jusqu’aux dents, le sous-officier ne semblait pas résigné à s’en laisser conter.

— Quel rôle jouez-vous dans cette affaire ? demanda-t-il à Tom.

— Je me contente de conduire le chariot… Mais si j’étais vous, sergent, j’éviterais de mettre cette dame en retard…

— Sans blague ?

— Sans blague, oui !

Le sergent regarda un long moment Tom dans les yeux. Puis il étudia de nouveau Jennsen, soupira et fit signe à un de ses hommes d’abaisser le pont.

Du bout de son couteau, Jennsen désigna le palais, au sommet du plateau.

— Où garde-t-on les prisonniers, là-haut ? demanda-t-elle.

— Demandez aux soldats, à l’entrée, ma dame, répondit le sergent. Ils sauront vous renseigner…

— Merci…, marmonna Jennsen.

Se redressant, elle s’assit bien droite sur son siège et attendit que le pont ait fini de s’abaisser. Lorsque ce fut fait, le sergent fit signe à Tom d’avancer.

Le remerciant d’un hochement de tête, le marchand de vin fit claquer les rênes de son attelage.

Si elle voulait réussir, Jennsen devrait jouer son rôle jusqu’à la fin de cette histoire. Par bonheur, la colère qui bouillait en elle l’avait aidée à bien se comporter. Mais Tom avait contribué au succès de la mystification, et ça la perturbait beaucoup, parce qu’il ne pourrait pas la soutenir plus longtemps…

Eh bien, le mieux serait sans doute de se servir de sa colère face à tous les gardes qu’elle rencontrerait.

— Tu veux voir les prisonniers ? demanda Tom.

Jennsen s’avisa qu’elle ne lui avait jamais dit pourquoi elle désirait retourner au palais.

— Oui… Un homme a été incarcéré par erreur. Je suis ici pour le faire libérer.

Tom tira sur les rênes pour aider les chevaux à négocier un lacet particulièrement serré.

— Demande à voir le capitaine Lerner, dit-il.

Jennsen regarda son ami, surprise qu’il lui ait donné un nom au lieu de réciter une longue liste d’objections.

— Un ami à toi ?

— On ne peut pas vraiment dire ça… Mais nous avons fait affaire une fois ou deux…

— Du vin ?

— Non, autre chose…

À l’évidence, Tom n’avait pas l’intention d’en dire davantage.

Pendant l’ascension, Jennsen contempla les lointaines montagnes, au bout des plaines d’Azrith. Au-delà de ces pics, la liberté l’attendait…

Au sommet du plateau, la route redevenait plane sur la centaine de pas qui la séparait du mur d’enceinte du palais. Devant les énormes portes, des gardes firent de grands gestes et sifflèrent à l’attention d’autres hommes postés à l’intérieur du complexe. Jennsen comprit que son arrivée avait été annoncée depuis un bon moment…

Le chariot franchit les portes, traversa un court tunnel et déboucha dans un immense parc. Dans le lointain, un immense escalier de marbre donnait accès au palais proprement dit. Tout le long du chemin, Jennsen vit des soldats en cuirasse et cotte de mailles armés de piques et de hallebardes. Ces hommes n’étaient pas là pour se tourner les pouces, ça se voyait, et aucun envahisseur n’avait l’ombre d’une chance de les surprendre.

Imitant Tom, qui affichait une sereine nonchalance, Jennsen essaya de ne pas avoir l’air impressionnée.

Une centaine de gardes attendaient les deux intrus au pied de l’escalier. Quand Tom eut immobilisé le chariot, Jennsen vit que trois hommes se tenaient sur les marches. Celui du milieu, tout de blanc vêtu, avait glissé les mains dans les manches brodées d’or de son imposante tenue.

Tom tira le frein du chariot tandis que des soldats prenaient les chevaux par la bride.

Voyant que le marchand de vin faisait mine de sauter à terre, Jennsen le retint par le bras.

— Tu n’iras pas plus loin, mon ami.

— Mais tu…

— Tom, tu en as fait assez. Sans toi, je n’aurais pas réussi, mais à partir de maintenant, je pourrai me débrouiller seule.

Le marchand de vin étudia les gardes qui entouraient le chariot.

— Un peu de compagnie ne te ferait pas de mal, dit-il.

— Je préfère que tu retournes auprès de tes frères.

Tom regarda la main de Jennsen, toujours posée sur son bras.

— Si c’est ce que tu veux… (Il baissa le ton.) Est-ce que je te reverrai ?

Plus qu’une question, il s’agissait d’une sorte de requête. Après tout ce que Tom avait fait pour elle, Jennsen n’eut pas le cœur de ne pas répondre.

— Quand j’aurai libéré mon ami, nous devrons acheter des chevaux sur le marché en plein air. Avant, je passerai te voir, si tu es encore là à vendre du vin…

— C’est promis ?

— As-tu oublié que j’entends te dédommager pour tes efforts ?

Tom eut un demi-sourire.

— Je n’ai jamais rencontré une personne comme toi, Jennsen. Je… Mais avec tous ces soldats autour de nous, l’heure n’est pas aux effusions – et encore moins aux murmures. Merci de m’avoir permis de participer à ton aventure, ma dame. Et bonne chance pour la suite.

Sans le savoir, Tom avait déjà couru assez de risques, et il était temps que ça cesse. Jennsen sourit, espérant exprimer ainsi toute la gratitude qu’elle éprouvait pour son ami. Car elle doutait d’avoir le temps de passer lui dire adieu quand elle partirait.

Tom prit à son tour le bras de la jeune femme.

— Soyons l’acier qui lutte contre l’acier, afin qu’il puisse être la magie qui affronte la magie.

Sous la torture, Jennsen n’aurait su dire de quoi parlait son ami. Sans se démonter, elle soutint son regard et hocha gravement la tête.

Soucieuse que les soldats ne la prennent pas pour une douce et charmante enfant, elle se détourna de Tom, sauta du chariot et vint se camper devant l’homme qui semblait diriger le détachement.

— Je veux voir le responsable des prisonniers, dit-elle. Le capitaine Lerner, si ma mémoire est bonne.

— Vous désirez voir le chef des gardes de la prison ? s’étonna l’officier.

Jennsen aurait été incapable de dire s’il s’agissait d’un caporal ou d’un général ! Pour être honnête, elle ignorait tout de l’armée, à part que des soldats essayaient de la tuer depuis près de quinze ans.

Cela dit, à voir sa tenue, son âge et son comportement, l’homme devait plutôt être un caporal, ou quelque chose dans ce genre. Craignant de faire une boulette, Jennsen décida de ne pas l’appeler par son grade.

— C’est ce que je veux, en effet, dit-elle, et je n’ai pas toute la vie devant moi ! Bien entendu, j’aurai besoin d’une escorte. Quelques-uns de vos hommes et vous, voilà qui fera l’affaire…

En s’engageant dans l’escalier, Jennsen regarda derrière elle et vit Tom lui faire un clin d’œil. Cet encouragement lui remonta le moral.

Les soldats s’étant écartés, Tom fit faire demi-tour au chariot. Après l’avoir regardé s’éloigner un court moment, Jennsen prit une grande inspiration et se tourna vers l’homme en robes blanches.

— Conduisez-moi à l’endroit où on garde les prisonniers, ordonna-t-elle d’une voix qui ne tremblait pas.

L’homme aux cheveux gris clairsemés leva un index pour signifier aux gardes d’aller reprendre leur poste. Seul l’officier au grade inconnu et une dizaine de soldats restèrent derrière Jennsen.

— Puis-je voir le couteau ? demanda l’homme en blanc.

Une personne qui commandait ainsi aux gardes devait être importante, se dit Jennsen. Et au palais du seigneur Rahl, les gens haut placés pouvaient très bien avoir le don. Si c’était le cas, son interlocuteur verrait qu’elle était un « trou dans le monde ». Hélas, il était bien trop tard pour rebrousser chemin – et encore plus pour cesser de jouer son rôle.

Espérons qu’il s’agisse simplement d’un fonctionnaire du palais qui n’entend rien à la magie…

Sous le regard de bon nombre de soldats, Jennsen dégaina tranquillement son couteau. En silence, mais sans dissimuler qu’elle serait bientôt à bout de patience, elle brandit l’arme afin que son interlocuteur puisse admirer le « R » gravé sur la garde.

— C’est un vrai ? demanda l’homme après un examen attentif.

— Non, je l’ai fabriqué hier soir, alors que j’étais assise devant mon feu de camp ! Allez-vous oui ou non me conduire jusqu’à la prison ?

Toujours impassible, l’homme tendit gracieusement une main.

— Si vous voulez bien me suivre, ma dame…

Chapitre 27

Les mains croisées dans le dos, la femme en rouge approcha du capitaine et de ses deux compagnons.

Jennsen en eut la chair de poule et les poils de sa nuque se hérissèrent. La Mord-Sith était encore plus inquiétante qu’un serpent ou un tigre…

D’un pas mesuré, elle tourna autour de ses trois proies tel un faucon qui décrit des cercles au-dessus d’une bande de rongeurs.

Jennsen aperçut l’Agiel qui pendait au poignet de la Mord-Sith. Si mortelle qu’elle fût, cette arme ressemblait à une vulgaire tige de cuir longue de moins d’un pied…

— Un fonctionnaire est venu me parler, dit la femme en rouge d’un ton presque mielleux, et il était très énervé. (Son regard se posa sur Jennsen puis s’attarda sur Sebastian.) Il m’a conseillé de venir voir ce qui se passait ici. Il m’a aussi parlé d’une rousse qui lui semblait être une fautrice de troubles. Selon vous, pourquoi était-il inquiet, ce brave homme ?

Lerner vint se camper devant Jennsen.

— Cette histoire ne vous regarde pas, dit-il, et de toute façon…

D’un coup de poignet, la Mord-Sith fit voler l’Agiel dans sa main puis le brandit devant le nez du capitaine.

— Ce n’est pas toi que j’interroge, mais cette jeune femme… Alors, chère amie, pourquoi ce fonctionnaire m’a-t-il demandé de venir ici, selon toi ?

Jennsen.

— Eh bien… Parce que c’est un crétin pompeux qui n’a pas aimé que je le traite comme il le méritait, c’est-à-dire par le mépris.

La Mord-Sith sourit. Pas parce qu’elle était amusée, mais parce qu’elle approuvait le jugement de son interlocutrice sur le type en robes blanches.

Elle se rembrunit dès qu’elle regarda de nouveau Sebastian.

— Crétin ou pas, je vois qu’un prisonnier va être relâché sans raison, simplement parce que tu le demandes…

— Mes désirs sont des ordres, lâcha froidement Jennsen. (Elle tapota la garde du couteau, sur sa hanche.) Cette arme me confère tous les droits.

— Cette arme, corrigea la Mord-Sith, ne représente absolument rien.

Jennsen s’empourpra de colère.

— Au contraire, elle…

— Tu nous prends tous pour des idiots, dans ce palais ? (Le cuir rouge de l’uniforme craqua quand la grande blonde se pencha vers Jennsen.) Tu imagines qu’il suffit de nous agiter ce couteau devant le nez pour que notre cerveau se liquéfie ?

Le cuir moulant révélait un corps puissamment musclé et pourtant harmonieux. Devant cette femme, Jennsen se sentait laide et minuscule. Comment allait-elle pouvoir abuser une personne dotée d’une telle confiance en elle-même ? C’était impossible !

Mais si elle ne tentait pas le tout pour le tout, Sebastian et elle étaient perdus.

— Je porte ce couteau parce que le seigneur Rahl me l’a remis, et je te somme de t’incliner devant moi !

— Tu me sommes ? En quel honneur ?

— Parce que ce couteau témoigne de la confiance que m’accorde le seigneur Rahl.

— Sous prétexte que tu portes cette arme à la ceinture, nous devrions croire que le seigneur te l’a confiée et qu’il se fie à toi ? Qui nous prouve que tu n’as pas trouvé ce couteau quelque part ?

— Trouver un objet pareil ? As-tu perdu l’esp…

— Il est aussi possible que ton ami et toi ayez assassiné le légitime propriétaire de cette arme afin de vous procurer un précieux sauf-conduit.

— Comment peux-tu proférer des âneries si…

— Lâche comme tu sembles l’être, je t’imagine en train d’égorger ce malheureux dans son sommeil… Mais n’est-ce pas te prêter trop de courage, au fond ? Et si tu avais simplement acheté l’arme au véritable meurtrier ? Voilà qui te ressemblerait davantage.

— Assez de mensonges ! s’écria Jennsen.

La Mord-Sith se pencha un peu plus sur sa proie.

— J’ai une autre hypothèse… Tu as peut-être laissé le propriétaire de l’arme jouir de ton corps, et pendant ce temps, ton complice l’aura dépouillé de tous ses biens… Attends, j’ai mieux encore : si tu étais une simple catin dont un meurtrier aurait payé les faveurs en lui faisant cadeau d’une jolie arme ?

— Je… Il n’est pas…, bafouilla Jennsen.

— Exhiber un couteau de ce genre ne prouve rien, puisque nous ne savons pas à qui il appartient vraiment.

Renonce.

— Il est à moi ! cria Jennsen.

— Vraiment ? demanda la Mord-Sith, les sourcils froncés.

Le capitaine Lerner croisa les bras. Debout aux côtés de son amie, Sebastian était immobile comme une statue. Réussissant à refouler ses larmes et à contenir sa panique, Jennsen accomplit un petit exploit : regarder la Mord-Sith avec du défi dans les yeux.

Jennsen… Renonce.

— J’ai une mission essentielle à remplir pour le seigneur Rahl, et tu me fais perdre mon temps.

— Sans blague ? railla la Mord-Sith. Une « mission essentielle », rien que ça ? Et elle consiste en quoi, cette mission ?

— C’est mon affaire, pas la tienne !

— C’est lié à la magie, pas vrai ? Je ne me trompe pas ?

— Tu n’as pas à fourrer ton nez dans cette histoire ! J’exécute les ordres du seigneur Rahl, et tu ferais bien de réfléchir à ce que ça signifie. Il détestera savoir que tu t’es occupée de ce qui ne te regarde pas.

— De ce qui ne me regarde pas ? Ma jeune amie, pour une Mord-Sith, il est impossible de « s’occuper de ce qui ne la regarde pas », comme tu dis. Si tu étais ce que tu prétends être, tu le saurais… Les Mord-Sith existent exclusivement pour protéger le seigneur Rahl. Si je ne m’étais pas intéressée à ce qui se passe ici, ç’aurait été une faute professionnelle.

— Mais tu…

— Silence ! Imagine que le seigneur Rahl soit en train de se vider de son sang, et qu’il me demande ce qui est arrivé, juste avant de mourir. Tu me vois lui répondre qu’une jeune femme porteuse d’un joli couteau a fait libérer un prisonnier des plus douteux ? Que pensera le seigneur, avant de quitter ce monde, si je lui raconte que nous t’avons crue sur parole parce que tu as de beaux yeux et une grande gueule ?

— Je comprends que…

— Allons, invoque ton pouvoir, histoire que je sache qui tu es ! (La Mord-Sith tendit un bras et prit entre le pouce et l’index une mèche de cheveux roux de Jennsen.) Un sortilège, un petit sort, un charme, tout ce que tu voudras ! Un éclair plus aveuglant que la foudre, si ça te chante. Ou une flamme, si tu préfères…

— Je ne…

— Utilise ton pouvoir, magicienne !

C’était un ordre et un défi.

Renonce !

Furieuse contre la voix, mais plus encore contre la Mord-Sith, Jennsen écarta la main qui jouait avec ses cheveux.

— Assez ! cria-t-elle.

Sebastian bondit sur la femme en rouge. Incroyablement rapide, celle-ci lui abattit son Agiel sur l’épaule.

Le jeune homme aux cheveux blancs se pétrifia et hurla de douleur. Appuyant sur son épaule avec l’Agiel, la Mord-Sith le força à s’agenouiller puis à se rouler en boule sur le sol.

Jennsen voulut avancer, mais la femme se retourna, son arme magique brandie.

Ne pensant qu’à Sebastian, qui devait avoir besoin de son aide, Jennsen saisit l’Agiel, tira et écarta la blonde de son chemin. Puis elle se pencha sur son ami, recroquevillé sur lui-même comme s’il avait été frappé par la foudre.

Sentant la main de Jennsen se poser sur lui, il se calma un peu – assez pour tenter de se relever, en tout cas.

Son amie lui passa un bras autour des épaules pour le soutenir. Il haletait, souffrant toujours atrocement, et battait des paupières pour éclaircir sa vision brouillée par des larmes de douleur.

Terrifiée par les dégâts que pouvait provoquer un Agiel, Jennsen caressa la joue de Sebastian. Puis elle lui souleva le menton, pour voir s’il la reconnaissait.

Il lui fit un signe de tête, la rassurant un peu.

— Levez-vous ! cria la Mord-Sith. Tous les deux !

Sebastian n’en étant pas encore capable, Jennsen fut la seule à obéir. Furieuse, elle se campa devant la Mord-Sith.

— C’est inacceptable ! rugit-elle. Quand je raconterai ça au seigneur Rahl, il te condamnera au fouet !

La Mord-Sith tendit son Agiel en direction de Jennsen.

— Touche-le !

La jeune femme referma les doigts sur l’arme et l’écarta, comme la première fois.

— Arrête avec ça ! s’écria-t-elle.

— Pourtant, marmonna la femme en rouge, son pouvoir est là, je le sens…

Se tournant, elle posa la pointe de son arme sur le bras du capitaine, qui cria de douleur et tomba à genoux.

— Assez ! cria Jennsen.

Elle saisit la lanière de cuir tressé et l’éloigna du bras de Lerner.

— Comment fais-tu ça ? demanda la Mord-Sith, éberluée.

— De quoi parles-tu ?

— Tu touches mon arme et ça ne te fait pas mal ! Personne n’est insensible au contact d’un Agiel, pas même le seigneur Rahl.

Jennsen devina que quelque chose d’extraordinaire venait de se produire. Elle n’y comprenait rien, mais à l’évidence, c’était une occasion dont elle devait profiter.

— Tu voulais voir ma magie ? Eh bien, tu as été servie.

— Mais comment… ?

— Tu crois que le seigneur Rahl m’aurait confié un couteau, si je n’étais pas compétente ?

— Certes, mais un Agiel…

— Quelle mouche vous a piquée ? demanda Lerner à la Mord-Sith. (Il se releva péniblement.) Que je sache, je lutte pour la même cause que vous…

— Protéger le seigneur Rahl, oui ! (La Mord-Sith leva son Agiel.) C’est avec ça que je le défends, et je dois savoir pourquoi ça ne marche pas sur cette femme.

Jennsen tendit la main, la referma sur l’Agiel et défia la Mord-Sith du regard. C’était le moment ou jamais de continuer à jouer son rôle, et une véritable espionne aurait poussé au maximum son avantage. Elle essaya d’imaginer ce que raconterait à sa place une authentique femme de confiance du seigneur Rahl.

— Je comprends ton inquiétude, dit-elle, décidée à ne pas laisser s’échapper la chance inespérée qui s’offrait à elle. Tu veux protéger le seigneur Rahl, et cela nous fait au moins un point commun. Sebastian et moi consacrons notre vie à la sécurité du seigneur ! Tu ignores tout de cette affaire, et je n’ai pas le temps de t’expliquer.

» Mais cette comédie a assez duré ! Le seigneur Rahl est en danger et je dois agir au plus vite. Si tu continues à me mettre des bâtons dans les roues, tu deviendras une menace pour mon maître, et je serai obligée de t’éliminer. Tu saisis ?

La Mord-Sith réfléchit. Jennsen aurait été en peine de dire à quoi, mais la voir en train de penser bouleversait sa vision du monde. Jusque-là, elle tenait ces femmes pour des tueuses sans cervelle. Mais là, c’était tempête sous un crâne…

Finalement, la blonde tendit une main à Sebastian pour l’aider à se relever. Puis elle se tourna vers Jennsen.

— Pour la sauvegarde de ce seigneur-là, je veux bien subir le fouet, et même pis. Va remplir ta mission, mon amie ! (La Mord-Sith sourit puis flanqua une tape sur l’épaule de Jennsen.) Que les esprits du bien soient avec toi ! Cela dit, je dois savoir pourquoi tu es insensible au pouvoir de mon Agiel. En principe, ce devrait être impossible…

Jennsen n’en crut pas ses oreilles. Comment un être si maléfique pouvait-il évoquer les esprits du bien ? Sa mère était avec eux, à présent, et elle en était peut-être même devenue un…

— Désolée, mais ça fait partie de ce que je n’ai pas le temps de te raconter. De plus, la sécurité du seigneur Rahl exige que je garde cette information secrète.

La Mord-Sith dévisagea longuement Jennsen.

— Je me nomme Nyda, dit-elle enfin. Jure-moi que tu n’as qu’un but dans la vie : protéger le seigneur Rahl.

— Je te le jure, Nyda ! Et maintenant, je dois partir, car je n’ai plus de temps à perdre.

La Mord-Sith tendit un bras et referma une main d’acier sur l’épaule de Jennsen.

— Nous ne pouvons pas nous permettre de perdre ce seigneur-là, car cela reviendrait à tout perdre. Si je découvre que tu m’as menti, je te promets deux choses. Primo, tu ne trouveras nulle part au monde un trou assez profond pour te cacher quand je me lancerai à ta recherche. Secundo, ton agonie sera plus atroce que ton pire cauchemar multiplié par cent. Me suis-je bien fait comprendre ?

Tétanisée, Jennsen parvint à peine à hocher la tête.

Nyda la lâcha et regarda l’escalier.

— Qu’attends-tu pour filer ?

— Vous êtes un peu remis ? demanda Lerner à Sebastian.

— J’aurais préféré recevoir cinquante coups de fouet, mais je crois que ça ira.

Le capitaine se massa le bras avec un petit sourire compatissant.

— Vos affaires sont là-haut, dans un meuble fermé. Vos armes et votre argent…

— L’argent du seigneur Rahl, corrigea Sebastian.

Pressée de quitter le palais, Jennsen s’engagea dans l’escalier et dut faire un gros effort pour ne pas courir.

— Au fait, lança la Mord-Sith dans son dos, j’ai oublié de te dire quelque chose !

— Quoi donc ? demanda Jennsen sans se retourner. Nous sommes pressés, ne l’oublie pas…

— Tu sais, le fonctionnaire en blanc ?

— Oui ?

— Après être passé me voir, il avait l’intention d’aller prévenir le sorcier Rahl, histoire qu’il vienne t’étudier aussi.

Jennsen devint blanche comme un linge.

— Le seigneur Rahl est au sud, très loin d’ici, dit Lerner en commençant à gravir les marches.

— Pas le seigneur, précisa Nyda, mais le sorcier. Nathan Rahl…

Chapitre 30

Jennsen et Sebastian traversèrent les plaines d’Azrith quasiment dans la direction d’où la jeune femme était venue le matin même avec Tom, après son excursion dans le marécage d’Althea. Sa visite à la magicienne, qui remontait pourtant à moins de vingt-quatre heures, paraissait très lointaine à Jennsen – tout comme sa périlleuse aventure dans le « fief » de la pauvre femme, d’ailleurs.

Mais la journée avait été harassante. D’abord la longue ascension, avec l’angoisse permanente d’être démasquée par des gardes, puis la libération de Sebastian, le jeu mortel avec Nyda – être parvenue à la bluffer était un incroyable exploit – et pour terminer la descente jusqu’au marché en plein air avec le sorcier Rahl aux trousses…

À cause de l’heure tardive, les deux fugitifs furent assez vite contraints de s’arrêter pour camper à découvert dans les plaines.

— Avec ces voleurs à nos trousses, dit Sebastian, nous ne pouvons pas prendre le risque de faire du feu. (Il parut désolé de voir sa compagne trembler de froid.) Nos poursuivants nous repéreraient à des lieues de distance. En outre, éblouis par la lueur des flammes, nous risquerions de ne pas les voir venir…

Les étoiles brillaient dans un ciel sans lune. Perplexe, Jennsen repensa à la théorie d’Althea au sujet des oiseaux qu’on pouvait voir, par de pareilles nuits, lorsqu’ils bloquaient la lumière des étoiles. Selon la magicienne, c’était ainsi qu’elle parvenait à distinguer les trous dans le monde…

Pour l’heure, Jennsen ne voyait pas d’oiseaux, mais seulement trois coyotes, dans le lointain, occupés à arpenter leur territoire de chasse nocturne. Dans ces plaines désertes, il était facile de repérer les prédateurs à la lueur pourtant faiblarde des étoiles.

Les doigts gourds, Jennsen détacha sa couverture de l’arrière de sa selle et la posa sur le sol.

— De toute façon, où voudrais-tu trouver du bois pour faire un feu ? lança-t-elle à son compagnon.

Sebastian se tourna vers la jeune femme, la dévisagea puis lui sourit.

— Je n’avais pas pensé à ce détail… Même si nous voulions faire un feu, il faudrait nous en passer…

Tout en sondant les plaines désertes, Jennsen retira sa selle à Rouquine et la posa sur le sol près de Sebastian. Même sans les rayons de lune, la jeune femme y voyait assez clairement, cette nuit…

— Si des voleurs approchent, dit-elle, nous les verrons venir de loin. Tu crois que nous devrions monter la garde à tour de rôle ?

— C’est inutile… Sans feu de camp, personne ne pourrait nous localiser dans ces vastes étendues obscures. Il vaut mieux nous offrir une bonne nuit de sommeil, histoire d’avancer à un excellent rythme demain.

Jennsen s’assit sur sa selle et commença à dérouler sa couverture. À l’intérieur, elle découvrit deux petits paquets – des objets ronds enveloppés dans du tissu blanc. Ce n’était pas elle qui les avait mis là, elle en avait l’absolue certitude.

Défaisant le nœud d’un des paquets, elle l’ouvrit et dévoila… une magnifique tourte à la viande.

Elle tourna la tête et vit que Sebastian avait fait la même découverte dans sa propre couverture.

— On dirait que le Créateur a pensé à notre estomac, fit-il.

Jennsen baissa les yeux sur sa tourte et sourit.

— J’y vois plutôt l’œuvre de Tom, corrigea-t-elle.

Sebastian ne demanda pas d’où son amie tirait cette certitude.

— Eh bien, dit-il, le Créateur s’est occupé de nous par l’intermédiaire de Tom. Selon le frère Narev, même quand nous pensons qu’une autre personne subvient à nos besoins, cette manne provient en réalité du Créateur. Dans l’Ancien Monde, nous sommes persuadés qu’aider les nécessiteux revient à accomplir la volonté du Créateur. C’est pour ça que le bien-être des autres est notre devoir sacré.

Jennsen ne dit rien, car elle craignait que Sebastian croie qu’elle entendait critiquer le frère Narev – voire le Créateur. Mais elle n’aurait jamais osé mettre en doute la parole d’un grand homme comme le frère Narev. Comparée à lui, qu’avait-elle donc accompli en ce monde ? Lui était-il seulement arrivé d’aider quelqu’un ? Ne serait-ce qu’en lui fournissant une banale tourte à la viande ? Au contraire, elle avait toujours été une source de problèmes et de souffrance pour les autres : sa mère, Lathea, Althea, Friedrich, et combien d’autres encore ? Si une force surnaturelle l’animait, ce n’était certainement pas celle du Créateur.

Comme s’il avait lu certaines de ses pensées, Sebastian se pencha vers sa compagne et souffla :

— C’est pour ça que je t’aide… Parce qu’il me semble que c’est la volonté du Créateur. Ainsi, je sais que le frère Narev et l’empereur Jagang approuveraient ma décision de t’assister. C’est le cœur même de notre combat : faire en sorte que les gens s’entraident et partagent leur fardeau.

Jennsen sourit pour signifier qu’elle était admirative face à de si nobles et si bonnes intentions. Pourtant, et pour des raisons qui la dépassaient, ces « nobles intentions », à certains moments, lui paraissaient être la pointe d’un couteau braquée dans son dos…

— Ainsi, dit-elle en relevant les yeux, c’est pour ça que tu m’aides… (Son sourire vacilla.) Parce que c’est ton devoir…

Sebastian sursauta comme si elle venait de le gifler.

— Non ! (Il approcha de Jennsen et s’agenouilla devant elle.) Non, je… Au début, c’était ça, bien sûr, mais… Eh bien, ce n’est plus du tout une affaire de devoir !

— En t’entendant parler, j’ai eu l’impression d’être une lépreuse que tu devais…

— Non, ce n’est pas du tout ça ! (Alors qu’il cherchait ses mots, Sebastian eut le sourire radieux et désarmant de bonté qui faisait chavirer le cœur de Jennsen.) Je n’ai jamais rencontré une personne comme toi, je le jure ! Sache-le, c’est la première fois que mes yeux se posent sur une femme aussi intelligente et aussi belle que toi. Devant toi, je me sens tout petit. Un type insignifiant. Mais dès que tu me souris, j’ai l’impression d’être un homme important. Personne ne m’a jamais fait éprouver de tels sentiments. Au début, j’ai accompli mon devoir, mais depuis, c’est…

Jennsen ne réagit pas, assommée d’entendre des propos si touchants sortir de la bouche de son ami.

— Sebastian, je…

— Je n’aurais pas dû t’embrasser ! J’ai tout de suite compris que c’était une erreur. Je consacre ma vie à aider mon peuple – non, toute l’humanité ! – et je n’ai rien à offrir à une femme comme toi.

Pourquoi voulait-il avoir quelque chose à lui offrir ? se demanda Jennsen. Il lui avait sauvé la vie, n’était-ce pas suffisant ?

— Si tu penses ça, pourquoi m’as-tu embrassée ?

Sebastian regarda Jennsen dans les yeux. On eût dit qu’il avait un mal fou à parler, comme s’il allait puiser ses mots dans d’insondables et douloureuses profondeurs.

— Désolé, mais je n’ai pas pu m’en empêcher… Pourtant, j’ai essayé… Je savais qu’il ne fallait pas, mais tu étais si près de moi, ton regard plongé dans le mien et tes bras passés autour de mon torse… De ma vie, je n’ai jamais eu autant envie de quelque chose. C’était plus fort que moi, et j’en suis navré…

Jennsen détourna le regard. Affichant de nouveau son impassibilité coutumière – un masque, à l’évidence –, Sebastian alla s’asseoir sur sa selle.

— Ne te désole pas, souffla Jennsen en gardant les yeux baissés sur sa tourte. J’ai aimé ce baiser.

— Vraiment ? s’exclama Sebastian.

Jennsen hocha la tête.

— Vraiment, et je suis contente d’apprendre que tu ne m’as pas embrassée par sens du devoir.

Cette remarque fit sourire le jeune homme et dissipa la tension.

— Aucun devoir n’a jamais été aussi agréable, crois-moi !

Les deux jeunes gens éclatèrent de rire. Depuis quand Jennsen n’avait-elle pas ri ainsi ? Une petite éternité, et elle se réjouissait d’en être de nouveau capable.

En dévorant sa tourte, se régalant de la viande savoureusement épicée, Jennsen se sentit bien pour la première fois depuis très longtemps.

Elle espéra n’avoir pas été trop dure avec Tom, coupable d’avoir oublié Betty. Très injustement, elle avait défoulé sur lui son angoisse, ses craintes et sa colère. Mais c’était un type bien, et il l’avait aidée au moment où elle en avait le plus besoin.

La jeune femme pensa un long moment à Tom. Près de lui, elle était… eh bien… à l’aise. Elle se sentait importante et pleine de confiance, alors que Sebastian lui inspirait plutôt un respect craintif qui augmentait son humilité naturelle. Et il y avait aussi l’affaire des sourires…

Celui de Tom était différent de celui de Sebastian parce qu’il venait du cœur. Comme toutes ses expressions, celui de Sebastian était… insondable.

Quand Tom lui souriait, la jeune femme se sentait forte et en sécurité. Face à Sebastian, elle avait l’impression d’être faible et sans défense…

Quand elle eut dévoré la tourte, Jennsen s’enveloppa dans sa couverture. Tremblant de froid malgré cette protection, elle repensa à Betty et à la façon dont elle leur avait tenu chaud la nuit.

Peu à peu, l’angoisse revint hanter la jeune femme. Bien qu’elle fût épuisée après deux journées très éprouvantes, elle ne parvint pas à s’endormir.

Sa vie était devenue un piège mortel. Dès qu’elle songeait à l’avenir, elle voyait une longue traque qui finirait le jour où les hommes du seigneur Rahl la captureraient. Mais ce n’était pas tout… Sans sa mère et sans Betty, son existence lui semblait vide. De fait, elle n’avait aucun projet, à part continuer à fuir tant que ce serait possible. Quelques jours durant, elle s’était réconfortée en songeant qu’Althea l’aiderait, mais ce rêve était tombé en miettes au cœur du marécage.

Dans un recoin secret de son âme, Jennsen avait espéré que revenir sur les lieux de son enfance l’aiderait à reconstruire sa vie. Une pure illusion, bien entendu.

Elle tremblait de plus en plus, constata-t-elle. Et ce n’était pas seulement de froid…

La peur de l’avenir, toujours…

Sebastian se rapprocha un peu d’elle, coupant le vent glacial. Savoir qu’elle était davantage pour lui qu’une « bonne action » la réconfortait un peu.

Elle s’imagina couchée dans ses bras et frissonna en repensant à leur baiser.

Les mots qui l’avaient tant surprise lui revinrent en mémoire.

« Sache-le, c’est la première fois que mes yeux se posent sur une femme aussi intelligente et aussi belle que toi. »

Jennsen n’était pas sûre de devoir croire cette déclaration exaltée.

Mais n’avait-elle pas plutôt peur d’y croire, en réalité ?

Le jour de leur rencontre, Sebastian l’avait déjà couverte de compliments. Selon lui, les gens risquaient de penser que la chute du soldat était sa faute, parce que voir une belle femme l’avait perturbé. Il y avait eu aussi l’affaire du couteau et la fameuse première règle de Sebastian au sujet de la beauté…

Jennsen n’avait jamais été encline à croire les beaux parleurs.

Mais Sebastian n’en était pas vraiment un. Chaque fois qu’il faisait assaut de courtoisie, il semblait emprunté, comme si ça ne lui était pas naturel. Les menteurs faisaient souvent montre d’aisance. Les gens honnêtes, en revanche, étaient mal à l’aise quand on en venait aux sentiments les plus profonds.

Le plus surprenant restait que Sebastian ait déclaré « se sentir important » quand elle lui souriait. Comment pouvait-il éprouver les mêmes sentiments qu’elle ? C’était déconcertant, vraiment…

Jennsen n’aurait jamais cru qu’on pouvait être euphorique parce qu’un homme comme Sebastian vous trouvait belle. Il était tellement important, alors qu’elle ne valait rien… De plus, comparée à sa mère, la jeune femme s’était toujours trouvée parfaitement ordinaire. Elle aimait beaucoup savoir que quelqu’un pensait le contraire.

Que se passerait-il si Sebastian se retournait, la prenait dans ses bras et l’embrassait alors qu’ils étaient seuls dans la nuit ?

Le cœur de Jennsen battit soudain la chamade à cette idée.

— Je suis navré pour ta chèvre, dit soudain Sebastian, lui tournant toujours le dos.

— Je sais…

— Mais elle nous aurait ralentis, et avec le sorcier Rahl à nos trousses, nous n’aurions pas eu besoin de ça…

Malgré l’intensité de son amour pour Betty, Jennsen savait qu’elle devait avoir d’autres priorités. Pourtant, elle aurait donné presque n’importe quoi pour entendre de nouveau les bêlements de la chèvre et pour la voir agiter la queue de joie.

Dans son sac, qui lui servait d’oreiller, il y avait la réserve de carottes destinée à Betty…

Sebastian avait raison : rester près du palais aurait été de la folie. Mais ça ne rendait pas les choses plus faciles, quand on devait abandonner sa meilleure amie.

En réalité, Jennsen en avait le cœur brisé.

— T’ont-ils fait du mal, en prison ? demanda-t-elle à son compagnon. C’était ma plus grande inquiétude…

— La Mord-Sith m’en aurait fait voir. Tu es arrivée juste à temps.

— Qu’as-tu ressenti quand elle t’a frappé avec son Agiel ?

Sebastian réfléchit quelques secondes.

— J’ai eu l’impression d’être touché par la foudre, ou quelque chose dans ce genre.

Jennsen se demanda pourquoi l’arme de la femme en rouge n’avait eu aucun effet sur elle. Son compagnon devait se poser la même question, mais il ne jugeait pas utile de l’énoncer à voix haute. De toute façon, Jennsen ignorait la réponse.

Nyda avait paru très surprise. À l’en croire, l’Agiel était efficace sur tout le monde.

Eh bien, elle se trompait !

Bizarrement, Jennsen trouvait ça plutôt inquiétant, si elle y réfléchissait bien.

Chapitre 33

Presque tout le mur de droite de la cabane était occupé par une grande cheminée construite avec des pierres rondes. Au fond de la première pièce, deux passages protégés par de simples rideaux donnaient accès aux autres salles.

Une lampe était posée sur le manteau de la cheminée et une autre, sur les tréteaux qui tenaient lieu de table. Aucune n’était allumée.

Dans le foyer, des bûches de chêne crépitaient en produisant une fumée à l’odeur très agréable et une marmite suspendue à un trépied restait au chaud en permanence.

Après être restée si longtemps exposée aux intempéries, Jennsen trouva qu’il faisait étouffant dans la cabane.

Le guérisseur étendit le petit garçon sur une des paillasses alignées en face de la cheminée. Agenouillée près de son fils, la mère regarda le Raug’Moss débarrasser l’enfant de ses multiples couvertures.

Jennsen en profita pour examiner les lieux et s’assurer qu’aucune mauvaise surprise ne les guettait. Les cheminées des autres cabanes ne fumaient pas et elle n’avait vu aucune trace dans la neige. C’était rassurant, mais ça ne voulait pas dire qu’il n’y avait personne d’autre dans le coin.

La jeune femme approcha de la cheminée en contournant la table, ce qui lui permit de jeter un coup d’œil dans les deux pièces de derrière. De minuscules chambres à coucher, rien de plus, avec un mobilier et un confort minimum.

Alors que Jennsen se réchauffait les mains au-dessus des flammes, le guérisseur confia l’enfant aux bons soins de sa mère – qui entonna une berceuse – et approcha d’une grande armoire d’où il sortit toute une collection de pots et de flacons.

— Vous pouvez allumer la lampe ? demanda-t-il avant de poser sur la table les divers récipients.

Jennsen cassa une longue brindille sur une des bûches empilées près de la cheminée. La passant dans les flammes, elle attendit qu’elle s’embrase puis s’en servit pour allumer la lampe.

Très concentré, le guérisseur était en train de mélanger plusieurs poudres dans une coupe blanche.

— Comment va l’enfant ? demanda Jennsen à voix basse.

— Pas très bien…, répondit l’homme.

— Que puis-je faire pour vous aider ?

— Eh bien, si vous y tenez, allez donc chercher le mortier et le pilon, dans la grande armoire…

Jennsen s’approcha du meuble, trouva très vite les deux objets et vint les poser sur la table, à côté de la lampe. Le guérisseur ajoutait à présent à sa préparation une poudre couleur moutarde. Très concentré, il n’avait pas pris le temps d’enlever son manteau. Mais il eut la bonne idée d’abaisser sa capuche, et Jennsen put enfin l’étudier à loisir.

Contrairement à celui du sorcier Rahl, son visage ne fascina pas Jennsen. Aucun de ses traits, agréables au demeurant, ne lui était familier. Bref, il ne s’agissait sûrement pas de Drefan.

Le guérisseur désigna un flacon en verre vert.

— Vous auriez la gentillesse de réduire en poudre un peu de ce qu’il y a là-dedans ?

Alors qu’il courait au fond de la pièce pour prendre une grande jatte posée sur une étagère étonnamment haute, Jennsen dévissa le bouchon du flacon et sursauta en découvrant les étranges petits objets qu’il contenait. Leur forme, surtout, était surprenante.

S’emparant d’un des mystérieux composants, elle le fit tourner entre ses doigts et constata qu’il était plat, noir et rond. À la lumière de la lampe, elle vit qu’il s’agissait d’un végétal séché. Et tous ceux que contenait le flacon avaient exactement la même forme.

Des dizaines de Grâces miniatures !

Comme pour le symbole magique, on distinguait un cercle extérieur, un carré et un cercle plus petit enchâssé à l’intérieur. Et tout cela était lié par une quatrième structure fibreuse en forme d’étoile.

Même s’il y avait quelques différences avec les Grâces que Jennsen avait appris à dessiner, les similitudes étaient frappantes.

— Qu’est-ce que c’est ? demanda-t-elle.

Le guérisseur se débarrassa enfin de son manteau et releva les manches de sa tunique toute simple.

— Un fragment de fleur… La base séchée du filament d’une rose à fièvre des montagnes. Ces fleurs sont très jolies, et je suis sûr que vous en avez déjà vu. Selon l’endroit où elles poussent, leur couleur peut varier, mais elles sont mauves, le plus souvent. Votre mari ne vous a jamais apporté un bouquet de roses à fièvre des montagnes ?

Jennsen s’empourpra jusqu’aux oreilles.

— Ce n’est pas… Eh bien, nous voyageons ensemble, mais nous sommes simplement des amis…

— Bien, bien, fit le guérisseur, pas plus intéressé que ça. (Il tendit un index.) Vous voyez ? Les pétales sont fixés ici, là et ici. Quand on les retire, ainsi que les étamines, ce qui reste de la fleur – son cœur, si vous préférez – a cette forme des plus remarquables.

— Une Grâce miniature…, fit Jennsen, étrangement émue.

— C’est ça, oui… Et comme les Grâces, ces fleurs peuvent être à la fois bénéfiques et mortelles.

— Comment peut-on être les deux en même temps ?

— Une de ces fleurs séchées, une fois réduite en poudre et ajoutée à la potion que je prépare, aidera l’enfant à dormir profondément et à lutter contre la fièvre. Deux fleurs, ou davantage, font monter la température d’une personne en parfaite santé.

— Vraiment ?

Le guérisseur ne sembla pas étonné par l’incrédulité de Jennsen. Visiblement, ce n’était pas la première fois qu’il répondait à des questions sur cette étrange rose.

— Si vous ingériez une vingtaine de fleurs – ou une trentaine, selon la variété –, personne ne pourrait vous sauver. Les fièvres de ce type sont mortelles. La fleur tire son nom de cette caractéristique… foudroyante. (Le guérisseur eut un sourire espiègle.) Un nom qui va très bien à une fleur si intimement associée à l’amour.

— Sans doute, acquiesça distraitement Jennsen. Si j’en mangeais plus d’une, mais beaucoup moins que vingt, serais-je également condamnée ?

— Une personne assez idiote pour ajouter une dizaine de fleurs à son infusion aurait une fièvre de cheval, c’est certain.

— Mais finirait-elle par en mourir ?

— Non… Cette quantité-là rend très malade, mais on est remis au bout d’un ou deux jours.

Jennsen étudia un moment le flacon de fausses Grâces empoisonnées puis le reposa sur la table.

— En toucher une ne vous fera pas de mal, dit le guérisseur. Pour être affecté, il faut ingérer ces fleurs. Et quand on en ajoute une seule à d’autres ingrédients, l’effet thérapeutique est excellent.

Jennsen rougit d’embarras puis reprit la fleur séchée qu’elle avait lâchée, la déposa dans le mortier et trouva qu’elle ressemblait plus que jamais à une Grâce.

— Si c’était pour un adulte encore conscient, j’en émietterais simplement une entre mes doigts, dit le guérisseur en ajoutant un peu de miel dans sa coupe. Mais notre patient est très jeune et plongé dans le coma. Le faire boire ne sera pas facile, donc, réduisez la fleur en poussière !

Dès que la jeune femme eut terminé, le guérisseur ajouta la poudre sombre à sa préparation.

Comme la Grâce à laquelle elle ressemblait tant, cette rose pouvait être à la fois un bienfait et un fléau. Jennsen se demanda ce que Sebastian penserait d’une chose pareille. Et le frère Narev ? Ordonnerait-il l’élimination de ces fleurs parce qu’elles pouvaient tuer au lieu de sauver ?

Jennsen rangea les flacons et les pots du guérisseur pendant qu’il se chargeait de faire boire la potion à l’enfant. Avec l’aide de la mère, il réussit à faire avaler le médicament à son patient – pratiquement goutte après goutte, mais l’essentiel était le résultat. Totalement inconscient, le petit garçon n’avait pas ouvert un œil depuis que Jennsen l’avait vu pour la première fois. S’il s’en sortait, il pourrait remercier le Créateur…

Sebastian revint de l’écurie sur ces entrefaites. Avant qu’il referme la porte, Jennsen vit que des étoiles brillaient au firmament. Lorsque le ciel s’éclaircissait, le soir, et que le vent tombait, ça annonçait en principe une nuit glaciale.

Sebastian approcha de la cheminée pour se réchauffer. Jennsen ajouta une bûche dans les flammes et utilisa le tisonnier pour la placer idéalement, afin qu’elle s’embrase bien.

Une main sur l’épaule de la femme, le guérisseur l’encourageait et la soutenait pendant qu’elle finissait de faire boire l’enfant. Voyant que tout se passait bien, il la laissa finir seule, alla pendre son manteau à un crochet, sur la porte, puis rejoignit Jennsen et Sebastian devant la cheminée.

— Des parents à vous ? demanda-t-il en désignant la femme et l’enfant.

— Non, répondit Jennsen. (Elle retira également son manteau et le posa sur un des bancs qui flanquaient la table.) Nous les avons rencontrés sur la route, et la mère nous a demandé de l’aide. Bien entendu, nous avons accepté de les conduire jusqu’ici.

— Je vois… Eh bien, elle pourra dormir ici avec le petit, parce qu’il faudra que je le surveille pendant la nuit. (Le guérisseur cilla imperceptiblement quand il baissa les yeux et aperçut le couteau très spécial que Jennsen portait à la ceinture.) Si vous avez faim, il y a du ragoût dans cette marmite. Nous prenons toujours garde à pouvoir nourrir nos visiteurs. Comme il est un peu tard pour vous remettre en route, n’hésitez pas à occuper deux cabanes, cette nuit. Elles sont toutes vides, donc vous aurez l’embarras du choix.

Jennsen faillit dire qu’une seule cabane suffirait, mais elle se souvint avoir annoncé au guérisseur que Sebastian n’était pas son mari. Ne voulant pas que son interlocuteur se fasse des idées, elle préféra en rester là sur ce sujet.

De plus, s’il lui semblait naturel de dormir à la belle étoile avec Sebastian, l’idée de partager une cabane la dérangeait un peu. Pourtant, tout au long de leur voyage vers le Palais du Peuple, ils avaient souvent dormi dans une seule chambre d’hôtel. Mais c’était avant le baiser, et ça changeait tout…

— C’est ici que vivent les Raug’Moss ? demanda Jennsen en faisant un grand geste circulaire.

Le guérisseur sourit gentiment. Il trouvait la question amusante, ça se voyait, mais ne voulait pas se moquer de l’ignorance de son interlocutrice.

— Bien entendu que non ! Il s’agit d’un des petits avant-postes que nous utilisons quand nous voyageons. Les gens qui ont besoin de nous savent qu’ils y trouveront de l’aide.

— L’enfant a eu de la chance que vous soyez là, dit Sebastian.

Le guérisseur sonda un moment le regard du compagnon de Jennsen.

— S’il survit, je me féliciterai aussi d’avoir été là. Mais il est rare qu’il n’y ait pas au moins un frère ici.

— Pourquoi donc ? demanda Jennsen.

— Parce que les avant-postes comme celui-ci nous fournissent des revenus supplémentaires. Nous touchons des gens qui ne pourraient pas aller chez nous…

— Des revenus ? s’étonna Jennsen. Je pensais que les Raug’Moss étaient des bénévoles.

— Le toit, la chaleur et la nourriture que nous proposons à nos invités ne sont pas là par magie, simplement parce que nous en avons besoin. Les gens qui ont recours à nos connaissances – acquises au cours de toute une vie d’études – doivent nous apporter une contribution en échange de ce qu’ils reçoivent. Si nous mourons de faim, où trouverons-nous l’énergie d’aider les autres ? Quand on en a les moyens, la charité est un choix personnel. Mais pour un groupe tel que le nôtre, le « bénévolat », comme vous dites, serait un synonyme poli d’« esclavage ».

Le guérisseur ne visait pas spécialement Jennsen, bien entendu. Pourtant, elle se sentit frappée de plein fouet. N’avait-elle pas toujours attendu que les autres l’aident comme si c’était son dû ? Ne leur demandait-elle pas d’oublier leurs propres intérêts au profit des siens, et sans se soucier de ce que ça leur coûtait ?

Sebastian plongea une main dans sa poche et en sortit une pièce d’argent qu’il tendit au guérisseur.

— Voici notre contribution, dit-il simplement.

Le guérisseur jeta un rapide coup d’œil au couteau de Jennsen.

— Pour vous, ce n’est pas nécessaire, dit-il.

— Nous y tenons ! insista la jeune femme.

Penser que cet argent n’était pas vraiment à elle la mettait mal à l’aise. Pour payer son gîte et son couvert, elle aurait préféré donner une pièce honnêtement gagnée, pas volée à des cadavres.

Le guérisseur inclina la tête pour signifier qu’il acceptait le paiement.

— Il y a des assiettes dans l’armoire, sur la droite. Servez-vous, je vous en prie. Moi, je dois m’occuper de l’enfant.

Jennsen et Sebastian s’assirent sur un des bancs et dévorèrent chacun deux portions du délicieux ragoût. La meilleure viande qu’ils mangeaient depuis les tourtes offertes par Tom.

— Voilà une bonne action qui tourne à notre avantage…, souffla Sebastian.

Jennsen jeta un bref coup d’œil au guérisseur, agenouillé près de l’enfant, à côté de la mère.

— Que veux-tu dire ?

— Les chevaux seront bien nourris et bien reposés. Nous aussi, par la même occasion. Nos poursuivants n’auront pas cette chance, et c’est très bien pour nous.

— Tu crois qu’ils savent où nous sommes ? Et tu as peur qu’ils aient gagné du terrain ?

Sebastian haussa les épaules, mangea une nouvelle cuillerée de ragoût puis répondit :

— Je ne vois pas comment ils auraient réussi ça, mais il leur est déjà arrivé de nous surprendre, pas vrai ?

Jennsen dut admettre que c’était bien raisonné. Après avoir sobrement acquiescé, elle recommença à manger.

— Quoi qu’il en soit, les chevaux avaient besoin de repos et nous aussi. Demain, nous serons en pleine forme, et ça nous aidera à mettre encore plus de distance entre nos poursuivants et nous. Tu as très bien fait de me rappeler que le Créateur nous incite à aider notre prochain.

Jennsen fut ravie de voir sourire son compagnon.

— J’espère que ce pauvre petit s’en sortira…

— Moi aussi.

— Je vais faire la vaisselle puis voir si nos amis ont besoin d’aide.

Sebastian baissa les yeux sur son assiette vide.

— Bonne idée… Tu prendras l’avant-dernière cabane et moi la dernière. Pendant que tu en termines ici, j’irai allumer un feu dans ta cheminée.

Jennsen attendit que son ami ait posé sa cuiller, puis elle lui prit la main.

— Dors bien…

Sebastian sourit, se leva et alla murmurer quelques mots à l’oreille du guérisseur. Le voyant hocher la tête, Jennsen devina qu’il avait dû le remercier et lui souhaiter une bonne nuit.

Toujours agenouillée auprès de son enfant, dont elle caressait le front, la mère remercia une fois encore Sebastian.

Dès que son compagnon fut sorti, Jennsen apporta une assiette de ragoût à la pauvre femme, qui devait mourir de faim. Concentrée sur son fils, elle accepta distraitement l’attention et commença à manger du bout des dents.

Cédant à l’insistance de Jennsen, le guérisseur consentit à venir s’asseoir à table pour se restaurer.

— Ce ragoût est très bon, dit-il quand il l’eut goûté, même si c’est moi qui l’ai fait…

Jennsen assura qu’elle s’était régalée aussi. Laissant l’homme manger en paix, elle alla laver les deux assiettes sales dans un seau d’eau puis ajouta des bûches dans la cheminée. Des flammèches jaillirent aussitôt du foyer. Le chêne brûlait bien, mais il était un peu dangereux, quand on n’avait pas de pare-feu. Et très salissant…

S’emparant d’un balai et d’une pelle, Jennsen ramassa les cendres éparses et les remit dans le foyer.

Quand le guérisseur eut fini de manger, elle vint s’asseoir à côté de lui sur le banc.

— Nous partirons tôt, demain matin… Si nous ne vous voyons pas, j’aimerais vous remercier de votre aide. Pas seulement pour l’enfant, mais aussi pour nous…

À l’expression du guérisseur, Jennsen devina ce qu’il pensait. Le couteau, croyait-il, expliquait pourquoi les deux jeunes voyageurs, des agents en mission, étaient obligés de partir aux premières lueurs de l’aube.

Bien entendu, Jennsen se garda de le détromper.

— Nous sommes reconnaissants envers ceux dont les contributions sont généreuses, dit l’homme. Cela nous aide à mieux secourir les pauvres…

Des propos courtois pour passer le temps en attendant que Jennsen se décide à poser la question qui lui brûlait les lèvres. Décidément, ce guérisseur était subtil…

— Je voudrais en savoir plus sur un homme qui vit avec les Raug’Moss, d’après ce qu’on dit. J’ignore s’il est un guérisseur ou non. Vous le connaissez peut-être…

— Eh bien, dites-moi son nom, et nous verrons.

— Drefan.

Pour la première fois, le masque d’impassibilité du guérisseur se lézarda.

— Drefan était le rejeton maudit de Darken Rahl !

Jennsen se força à ne pas réagir face à cette déclaration enflammée. Avec l’arme qu’elle portait, on la croyait très liée à la maison Rahl, et l’homme voulait peut-être simplement lui être agréable.

Pourtant, il semblait sincère.

— Je le savais…, dit Jennsen. Et j’ai quand même besoin de le voir.

— Vous arrivez trop tard, fit le guérisseur avec un grand sourire. Vous connaissez les dévotions ? « Le seigneur Rahl nous protège. »

— Désolée, mais je ne comprends pas.

— Le seigneur Rahl – le nouveau, bien entendu – nous a débarrassés du fils bâtard de Darken Rahl. Il l’a tué, pour notre bien à tous.

Jennsen.

La jeune femme se raidit, terrorisée comme si des serres invisibles venaient de se refermer sur sa gorge.

— Vous en êtes sûr ? parvint-elle à dire. C’est vraiment le seigneur Rahl qui a fait ça ?

— De pieux discours ont circulé au sujet de la fin de Drefan. On a raconté qu’il était mort au service du peuple d’haran. Mais comme tous les Raug’Moss, je pense que c’est le seigneur Rahl qui l’a tué.

Jennsen.

« De pieux discours… » Bien entendu, puisque personne n’aurait eu le courage de lancer des accusations de meurtre à la face du seigneur Rahl. En un sens, toutes les victimes de ce monstre mouraient au service du peuple d’haran.

Jennsen frissonna en pensant que le nouveau seigneur n’en était plus qu’à un assassinat d’elle. Darken Rahl n’avait jamais débusqué Drefan. Richard y était arrivé, et bientôt, ce serait le tour de la jeune femme.

Jennsen croisa les mains, sous la table, et espéra que son visage ne trahissait rien de ses angoisses. Ce guérisseur était à l’évidence un loyal serviteur du seigneur Rahl. Elle ne devait surtout pas lui révéler ses véritables sentiments.

Renonce.

Sa véritable colère…

Renonce.

Ce verbe retentissait dans sa tête, y produisant un vacarme assourdissant.

Renonce.

Et la tentation de céder se faisait chaque fois plus forte…

Chapitre 34

Jennsen s’assit à même le sol devant la cheminée où brûlait un feu allumé pour elle par Sebastian. Les yeux rivés sur les flammes, elle laissait son esprit vagabonder dans un néant où ni l’angoisse ni le désespoir ne pouvaient la rattraper.

Elle se souvenait à peine d’avoir fait ses adieux au guérisseur et à la mère du petit malade. Après, elle avait marché sous la neige pour rejoindre la cabane – enfin, elle devait l’avoir fait, sinon, comment serait-elle arrivée dans son refuge ?

Depuis quand était-elle assise ainsi, le regard perdu dans le vide et l’esprit hanté par de sombres pensées qui lui paraissaient presque aussi lointaines que le monde extérieur, dont elle ne sentait plus vraiment l’existence ?

Dans sa rage de l’éliminer, Richard Rahl avait commencé par lui arracher sa mère. Depuis, il ne lui restait rien qui la raccrochât à la vie.

Jennsen se languissait de sa mère et son deuil lui paraissait insupportable. Pourtant, elle n’avait pas le choix et devait faire avec. Quant à pleurer, elle n’en était plus capable. Lorsqu’on approchait du bout de la nuit, même le chagrin devenait inaccessible.

C’était cela, glisser lentement vers la mort. Elle le comprenait, maintenant…

Quand Althea lui avait parlé de Drefan, elle s’était dit que trouver son demi-frère, un autre bâtard de Darken Rahl condamné à être un trou dans le monde, lui donnerait un peu de force pour aller jusqu’au bout de son destin. En s’unissant, deux enfants du monstre avaient peut-être une chance de trouver une solution au problème qui leur empoisonnait la vie. Mais elle ne saurait jamais si c’était exact, car Drefan n’était plus de ce monde.

Elle avait espéré que ce n’était pas le cas, et elle s’était trompée, y perdant le peu d’espoir qui lui restait. Richard Rahl avait tué Drefan et il lui ferait subir le même sort dès qu’il lui mettrait la main dessus. L’issue était inéluctable, elle le savait. Quoi qu’elle fasse, Richard Rahl la trouverait un jour ou l’autre.

Jennsen.

Des pensées contradictoires tourbillonnaient dans la tête de Jennsen : l’espoir et l’accablement, la terreur et l’indifférence, la colère et un calme plus profond que celui de la mort…

Tu vash misht. Tu vask misht. Grushdeva du kalt misht.

Dominant le tumulte de ses émotions, la voix lui soufflait des promesses séduisantes avec une assurance qu’elle ne lui avait jamais connue.

Mais la colère prenait le dessus sur tout le reste, occultant jusqu’au chant de cette sirène-là.

Jennsen. Renonce.

Elle avait tout essayé, et il ne lui restait plus d’autres possibilités. Le seigneur Rahl ne lui laissait pas d’autres options, et elle n’avait plus le choix.

Désormais, elle savait ce qu’il lui restait à faire.

Jennsen se leva, envahie par une paix intérieure comme elle n’en avait jamais connu. Elle avait pris sa décision, et cela la soulageait au-delà de tout ce qu’elle aurait pu imaginer.

Après avoir enfilé son manteau, elle sortit et avança dans la nuit. Comme elle l’avait prévu, l’air était glacial au point que le respirer devenait douloureux. Sous ses pieds, la neige givrée crissait tandis qu’elle se dirigeait vers la dernière cabane.

Tremblant à cause du froid – ou peut-être de l’énormité de ce qu’elle venait de décider –, elle tapa doucement à la porte de Sebastian.

Le jeune homme aux cheveux blancs entrouvrit le battant pour voir qui venait lui rendre visite à une heure si tardive. Dès qu’il eut reconnu Jennsen, il ouvrit en grand pour la faire entrer.

La jeune femme franchit le seuil et fut aussitôt enveloppée par une délicieuse chaleur.

Sebastian était torse nu. Voyant la serviette pliée sur une de ses épaules, Jennsen devina qu’elle l’avait dérangé pendant ses ablutions. Il avait probablement rempli d’eau une cuvette dans la cabane de la jeune femme, mais elle ne s’en était pas aperçue.

Les sourcils froncés, Sebastian regarda son amie, attendant visiblement de savoir ce qui l’amenait.

Jennsen vint se camper devant son compagnon et le regarda calmement, les poings plaqués sur les hanches.

— J’ai décidé de tuer Richard Rahl, annonça-t-elle.

Sebastian ne broncha pas, comme s’il savait depuis toujours qu’elle en viendrait tôt ou tard à cette conclusion. Il ne dit rien, attendant la suite de ce que Jennsen avait à lui confier.

— Tu as raison depuis le début… Si je ne l’élimine pas, je ne serai jamais en sécurité, ni en mesure de vivre librement ma vie. Je suis la seule personne capable de tuer ce monstre, et je dois le faire !

Jennsen ne précisa pas pourquoi il en était ainsi. Les explications viendraient plus tard.

Sebastian lui prit le bras et riva son regard dans le sien.

— Tu auras du mal à approcher assez de cet homme pour accomplir ton devoir. Je t’ai déjà dit que des magiciennes luttent aux côtés de l’empereur Jagang pour mettre fin au règne du seigneur Rahl. Avant de passer à l’action, laisse-moi te conduire auprès d’elles.

Jennsen s’était concentrée sur sa décision, laissant dans l’ombre les « détails » pratiques. En particulier, elle n’avait pas encore réfléchi aux moyens d’échapper à la vigilance de tous les gens qui protégeaient le seigneur Rahl. Or, pour en finir avec lui, elle devrait être assez près pour frapper. Jusque-là, elle s’était seulement imaginée en train d’abattre sur lui le couteau qu’elle portait à la ceinture. Hurlant de haine, elle criait à ce monstre qu’elle l’abominait et lui souhaitait de souffrir beaucoup afin d’expier ses crimes. Dans son esprit, elle s’était attardée sur la façon de donner le coup de grâce, pas sur les aspects pratiques de la traque. Mais si elle voulait réussir, il fallait qu’elle leur accorde de l’importance.

— Tu crois que ces femmes pourront m’aider en utilisant la magie dont tu m’as parlé ? Celle qui vise à éradiquer la magie, justement ? Tu penses qu’elles me diront comment accéder à Richard Rahl ?

— Si je n’en étais pas persuadé, je ne te proposerais pas une telle rencontre. Jennsen, j’ai vu de mes yeux les ravages que fait le pouvoir des sbires du seigneur Rahl. Nos magiciennes ont heureusement pu limiter les dégâts. Elles sauront t’aider, j’en suis certain, même si leur don ne leur permet pas de tout faire.

Jennsen se tint bien droite, le menton pointé.

— Leur concours me serait précieux, et je l’accepterais sans arrière-pensée.

Sebastian eut un petit sourire.

— Mais n’oublie jamais ce que je vais te dire ! Avec ou sans leur aide, je suis résolue à tuer Richard Rahl. Si je dois l’affronter seule et à mains nues, ça ne me découragera pas. Et tant que ce ne sera pas fait, je n’aurai pas de repos, car il m’empoisonne la vie. C’est lui qui me pousse à agir ainsi. Je suis fatiguée de fuir, et je passe à l’offensive.

— Je comprends… Et je te conduirai jusqu’aux magiciennes.

— Où sont-elles dans l’Ancien Monde ? Nous faudra-t-il longtemps pour les rejoindre ?

— Pour l’instant, nous n’irons pas dans l’Ancien Monde. Demain matin, nous chercherons un col qui mène vers l’ouest, car nous allons prendre le chemin des Contrées du Milieu.

Remarquant que Sebastian regardait fixement la mèche de cheveux qui pendait sur son front, Jennsen l’écarta d’un geste vif.

— Je croyais que l’empereur et les Sœurs de la Lumière étaient dans l’Ancien Monde…

Un éclair malicieux passa dans les yeux bleus du jeune homme.

— Non… Nous ne pouvions pas permettre au seigneur Rahl de semer le vent chez nous sans récolter la tempête en échange. Nous avons décidé de nous battre et de lui faire payer le prix de son agression, comme tu viens de te résoudre à le faire. L’empereur Jagang est avec notre armée dans les Contrées du Milieu, où il conduit en personne le siège d’Aydindril, le fief de la femme du seigneur Rahl. Au printemps, nous prendrons la ville et le Palais des Inquisitrices, brisant ainsi l’échine du Nouveau Monde.

— Je n’aurais pas imaginé une chose pareille… Tu sais depuis longtemps que l’empereur prépare une manœuvre si audacieuse ?

— Jennsen, je suis son conseiller et son stratège…

— Tu veux dire que… Hum… Ce serait ton idée ?

— Ce n’est pas si simple… Jagang règne sur l’Ancien Monde parce qu’il est un génie. Dans le cas qui nous occupe, il y avait deux possibilités : attaquer d’abord D’Hara ou prendre pour cible les Contrées du Milieu. Le droit étant de notre côté, le frère Narev n’avait pas de préférence, puisqu’il était sûr que le Créateur nous accorderait la victoire finale.

» L’empereur penchait depuis le début pour Aydindril, mais il a patiemment écouté toutes les opinions. Finalement, c’est la mienne qui a prévalu. Jagang n’adopte pas toujours mes plans, mais là, il a partagé mon point de vue. Selon moi, prendre la ville et le palais de la femme du seigneur Rahl ne sera pas une simple victoire militaire, mais un coup mortel porté au moral de nos ennemis.

Jennsen revit Sebastian sous les traits de l’homme important qu’elle avait reconnu en lui dès le jour de leur rencontre. Le genre d’individu qui fait et défait l’histoire. Le destin des nations et d’une partie de l’humanité reposait sur les épaules de son compagnon.

— L’empereur a peut-être déjà conquis la ville et le palais, avança Jennsen.

— Non, affirma Sebastian. Il n’est pas question de sacrifier de valeureux soldats lorsque le climat est contre nous. Au printemps, quand cet ignoble froid aura disparu, nous lancerons l’attaque décisive. Si nous nous dépêchons, nous avons une chance d’arriver à temps pour assister au triomphe de l’Ordre Impérial.

Jennsen fut enthousiasmée à l’idée d’être témoin d’un tel événement. Voir les forces de la liberté frapper le seigneur Rahl lui mettrait du baume au cœur. Bien entendu, cela entraînerait peu après la chute de D’Hara. Mais en réalité, ce serait simplement la fin d’une tyrannie…

Cette nuit était décidément exceptionnelle. Le monde changeait, et Jennsen allait avoir un rôle à jouer dans tous ces bouleversements.

Et elle s’était métamorphosée aussi, elle le sentait.

Le rouge lui montant soudain aux joues, la jeune femme s’avisa qu’elle n’avait jamais vu Sebastian sans chemise.

Un spectacle des plus plaisants…

— L’empereur sera content de te connaître, dit le jeune homme aux cheveux blancs en prenant l’autre bras de son amie.

— Moi ? Mais je suis insignifiante !

— Tu te trompes, Jennsen ! Crois-moi, l’empereur sera ravi de te rencontrer. Voyons, il voudra encourager en personne la femme qui est résolue à prendre tous les risques pour sauver l’humanité d’un tyran nommé Richard Rahl ! La chute d’Aydindril et la prise du palais étant des événements historiques, le frère Narev prévoit de venir dans les Contrées du Milieu pour assister à la victoire. Fais-moi confiance, lui aussi demandera sans doute à te rencontrer.

— Le frère Narev…

Jennsen pensa aux événements extraordinaires qui se préparaient. Jusque-là, elle n’en avait rien su, et voilà qu’elle allait y prendre part. Et en plus de tout, elle rencontrerait peut-être Jagang le Juste – un empereur ! – et le frère Narev, que Sebastian tenait pour le plus grand guide spirituel que le monde ait jamais connu.

Sans le jeune homme aux cheveux blancs, rien de tout ça n’aurait été possible. C’était vraiment un être exceptionnel. En lui, tout était hors du commun : les yeux, les cheveux, le sourire… et l’intelligence.

— Puisque tu as participé à la préparation de cette campagne, je me réjouis que tu assistes à son point d’orgue. Quant à moi, je serai honorée d’être en présence d’hommes comme l’empereur Jagang ou le frère Narev.

Bien que Sebastian eût l’air aussi modeste que d’habitude, Jennsen crut voir de la fierté passer dans son regard.

Mais il se ressaisit très vite.

— Quand tu rencontreras l’empereur, ne te laisse pas angoisser par ce que tu verras.

— Que veux-tu dire ?

— Le Créateur a doté Jagang d’yeux qui peuvent voir bien plus de choses que ceux d’un homme ordinaire. Les imbéciles sont souvent effrayés par son regard. Je tenais à te prévenir. Ne va pas avoir peur d’un tel grand homme à cause de son apparence.

— Ne t’en fais pas, je me souviendrai de ta recommandation.

— Dans ce cas, tout est réglé.

— Je souscris à ta nouvelle stratégie, dit Jennsen en souriant. Dès demain matin, nous partirons pour les Contrées du Milieu afin de rejoindre l’empereur et les Sœurs de la Lumière.

Sebastian sembla avoir à peine entendu ce que disait la jeune femme. Il la dévisageait intensément, comme s’il ne parvenait pas à en croire ses yeux.

— Tu es la plus belle femme que j’aie rencontrée, dit-il.

Il serra plus fort les bras de Jennsen et l’attira vers lui.

— Je suis honorée de ce compliment, répondit la jeune femme.

Sebastian était le conseiller d’un empereur et elle, une simple fille des bois. Alors qu’il faisait l’histoire, elle passait son temps à fuir le monde.

Mais c’était terminé, à présent.

De plus, si important qu’il fût, Sebastian restait le compagnon avec lequel elle voyageait. Un ami qui conversait avec elle en partageant des repas frugaux. Un être humain tout à fait banal qu’elle avait vu bâiller de fatigue avant de s’endormir comme une masse.

Sebastian était un fascinant mélange de noblesse et de naturel. Il semblait ne pas aimer qu’on le regarde avec des yeux admiratifs, mais son comportement altier éveillait l’admiration des gens – à se demander d’ailleurs s’il ne la recherchait pas, malgré les apparences.

— Ces mots ne sont pas assez forts, dit-il, l’air accablé par son manque d’imagination. J’aimerais te dire tellement de choses plus complexes et profondes…

— Vraiment ?

Ce n’était pas seulement une question mais une demande pleine d’anticipation.

Sebastian enlaça Jennsen et l’embrassa.

La jeune femme garda les bras écartés, car elle redoutait un peu de toucher la peau nue d’un homme. Le dos raide, elle ne parvenait pas encore à s’abandonner à l’étreinte de son compagnon.

Ses lèvres pressées contre celles de Jennsen, Sebastian ne se contentait pas de l’enlacer : il la protégeait entre ses bras.

Se détendant, Jennsen ferma les yeux et se laissa aller. Le corps de Sebastian était si ferme contre le sien !

Il prit Jennsen par la nuque et la serra plus fort contre lui. Puis sa langue se fraya un chemin entre les lèvres de la jeune femme.

Assaillie par de délicieuses sensations, Jennsen eut le tournis, comme si ses genoux allaient se dérober.

Le monde semblait tanguer, mais elle se sentait tellement en sécurité entre les bras de Sebastian qu’elle ne s’en souciait pas.

Elle eut l’impression de basculer en arrière, et ses mollets percutèrent ce qui paraissait être le pied d’un lit.

Une seconde plus tard, elle se retrouva allongée sur le dos, Sebastian sur elle…

Comment devait-elle réagir ? Que fallait-il faire dans une situation pareille ?

Elle aurait voulu dire à Sebastian de ne pas aller plus loin. Pourtant, elle craignait de faire quoi que ce fût qui pût lui laisser penser qu’elle le repoussait.

Ils étaient seuls dans cette cabane – absolument seuls ! Cela inquiétait Jennsen. En même temps, ça l’excitait. Puisqu’il n’y avait personne d’autre, elle seule pouvait faire en sorte que les choses aillent plus loin ou non. Le choix qu’elle ferait n’engagerait pas qu’elle, mais infléchirait aussi le destin de Sebastian. Savoir cela donnait à Jennsen l’impression d’avoir un contrôle rassurant sur les événements.

Cela dit, il s’agissait seulement d’un baiser. Plus sensuel qu’au palais, mais un baiser quand même.

Jennsen s’abandonna et osa utiliser sa langue, comme son compagnon, que cette réaction stimula au plus haut point.

Alors que Sebastian lui caressait le dos, ses mains s’insinuant sous sa tunique, Jennsen eut pour la première fois de sa vie le sentiment d’être une vraie femme – une femme désirable.

Cette expérience lui faisait tourner la tête, tant elle était grisante.

— Jenn, murmura Sebastian, je t’aime !

La jeune femme en resta muette de stupéfaction. Elle ne pouvait pas avoir bien entendu. Ou alors, elle rêvait. Avait-elle été projetée par erreur dans le corps de quelqu’un d’autre ?

En réalité, elle avait parfaitement entendu les trois mots prononcés par Sebastian. Mais tout ça continuait à ne pas lui sembler réel.

Son cœur battait si fort qu’elle eut peur qu’il explose. Sebastian haletait, comme si le désir lui faisait perdre la raison.

Jennsen se pressa contre lui, avide de l’entendre répéter les mots magiques.

En même temps, elle refusait d’y croire. Un tel bonheur ne pouvait pas être accordé à une fille comme elle. Les princes de ce monde ne tombaient pas amoureux de femmes insignifiantes…

— Tu… tu ne penses pas ce que tu dis ? murmura-t-elle.

— Si ! Je ne peux rien y faire, Jennsen. Je t’aime. C’est comme ça, voilà tout…

Sentir le souffle de Sebastian contre sa bouche fit frissonner la jeune femme de la tête aux pieds.

À cet instant, et pour une raison inconnue, l’image de Tom se forma dans l’esprit de Jennsen. Elle le vit tel qu’en lui-même, souriant et bienveillant, comme à son habitude.

Tom ne se serait pas comporté comme Sebastian. Sans savoir pourquoi ni comment, Jennsen en avait la certitude. Face à l’amour, il n’aurait pas eu la même approche…

Et il lui manquait terriblement, en cet instant précis !

— Sebastian…

— Demain, nous partirons pour accomplir notre destinée…

Jennsen hocha la tête, émerveillée par la beauté et la noblesse de ces quelques mots. « Leur destinée… »

Sebastian lui caressait les hanches, à présent, et un de ses genoux faisait tendrement mais fermement pression sur ses jambes pour qu’elles s’écartent.

Qu’allait-il dire maintenant ? Peut-être quelque chose qui l’effraierait et lui donnerait la force de reculer au dernier moment.

Elle l’espérait. En même temps, elle priait pour que ce ne soit pas le cas.

— Mais cette nuit nous appartient, Jennsen, et il ne tient qu’à toi d’en faire une petite éternité.

Jennsen.

— Sebastian…

— Je t’aime, Jenn, je t’aime !

Pourquoi l’image de Tom refusait-elle de s’effacer ?

— Sebastian, je ne sais pas…

— Je n’avais pas prévu ça… Il n’a jamais été dans mes intentions d’éprouver des sentiments pareils, mais c’est ainsi. Je t’aime, et je ne m’y attendais pas. Cher Créateur, pardonne-moi, mais je ne peux pas m’en empêcher. Jenn, je t’aime !

Fermant les yeux tandis que Sebastian lui embrassait le cou, Jennsen eut le cœur serré par les quelques mots qu’il venait de dire. Une confession douloureuse mêlée de colère et d’angoisse mais pourtant éclairée par un extraordinaire espoir.

— Je t’aime…, murmura-t-il encore.

Jennsen.

La jeune femme embrassa le cou, la joue et l’oreille de son compagnon. Comme il était grisant de se savoir une femme et de sentir qu’on éveillait le désir d’un homme ! Jusque-là, elle ne s’était jamais crue particulièrement séduisante. Mais à présent, elle avait la certitude d’être belle, attirante et fascinante.

Renonce.

Jennsen se pétrifia quand Sebastian glissa les mains sous sa jupe, ses paumes remontant le long de ses genoux puis de ses cuisses.

Le choix lui appartenait, se souvint-elle. C’était à elle de décider.

Elle poussa un petit cri, écarquilla les yeux et fixa un instant les poutres sombres du plafond.

La bouche de Sebastian couvrit la sienne, l’empêchant de souffler le mot qui lui brûlait les lèvres. Furieuse de ne pas pouvoir expulser de sa gorge cette unique syllabe qui lui semblait si importante, Jennsen tapa du poing sur l’épaule de son compagnon – une seule fois.

Puis elle lui saisit la tête à deux mains pour l’écarter d’elle et être de nouveau libre de parler. Mais cet homme, se souvint-elle, lui avait sauvé la vie. Sans lui, elle serait morte avec sa mère, cette terrible nuit. Elle lui devait chaque battement de son cœur. Le laisser la toucher ainsi n’était rien, considérant la dette qu’elle avait envers lui. En quoi cela était-il mal ? Comparé à la façon dont il lui avait ouvert son cœur, ce n’était rien du tout…

De plus, elle aimait beaucoup Sebastian, un homme dont toute femme sensée aurait voulu. Il était beau, intelligent et… important. En outre, elle trouvait excitant et flatteur qu’il la désire.

Que pouvait-elle vouloir de plus ?

Se concentrant sur Sebastian et ce qu’il lui faisait, Jennsen réussit à chasser l’image indésirable de Tom.

Les caresses de son amoureux l’affaiblissaient d’une manière presque douloureuse. Le plaisir était tel qu’elle sentit des larmes lui monter aux yeux.

La jeune femme oublia le mot qu’elle voulait prononcer. Elle se demanda même pourquoi cette idée lui avait traversé l’esprit.

Elle posa une main sur la nuque de Sebastian, pressa l’autre contre le flanc nu du jeune homme, et gémit d’extase à cause de ce qu’il lui faisait. Ces sensations la submergeaient, la laissant impuissante et heureuse de l’être.

— Sebastian… Sebastian…

— Je t’aime tant, Jenn !

La forçant à écarter les genoux, il s’insinua entre ses cuisses tremblantes.

— J’ai besoin de toi, Jennsen… Tellement besoin ! Tu sais, je ne pourrais pas vivre sans toi.

C’était censé être son choix, se souvint Jennsen. Eh bien, elle se dit que ça l’était…

— Sebastian…

Renonce.

— Oui ! Oui ! Que les esprits du bien me pardonnent, mais c’est oui !

Chapitre 35

Oba s’adossa au flanc peint en rouge d’un chariot rangé un peu à l’écart de la cohue. Les mains dans les poches, il surveillait le marché en plein air sans avoir trop l’air d’y toucher.

Les gens paraissaient de bonne humeur, peut-être parce que le printemps n’était plus très loin, même si l’hiver ne semblait pas encore disposé à lever le camp. Malgré le froid encore mordant, tout le monde bavardait, marchandait ou se chamaillait gentiment dans une atmosphère quasiment festive.

Aucun de ces imbéciles ne savait qu’un homme très important était présent sur le marché. Oba en sourit de satisfaction. Un Rahl frayait avec cette populace. Un membre de la famille régnante.

Depuis qu’il était invincible, Oba était peu à peu devenu un homme nouveau. Quelqu’un qui désirait avoir une place dans le monde. Au début, après la mort de la magicienne et de sa folle de mère, il avait savouré sa liberté enfin conquise sans que l’idée d’aller au Palais du Peuple lui traverse seulement l’esprit. Mais en réfléchissant aux événements cruciaux qui s’étaient déroulés récemment et à toutes les nouvelles choses qu’il avait apprises, il lui avait semblé que ce voyage était incontournable.

Cette femme, Jennsen, avait dit que des quatuors la pourchassaient. Or, ces équipes de tueurs ne poursuivaient que des cibles importantes. Comme il était un prince – en quelque sorte –, Oba avait peur que ces chasseurs s’intéressent soudain à lui. Comme Jennsen, il était un « trou dans le monde ». Lathea ne lui avait pas fourni d’explications, mais ça signifiait que cette femme et lui n’étaient pas comme tout un chacun. Ils avaient des points communs et un lien spécial les unissait.

Le seigneur Rahl avait peut-être appris l’existence d’Oba – qui sait, par l’intermédiaire de cette fichue magicienne – et il s’inquiétait du défi que pouvait représenter pour lui un rival de son sang. Après tout, Oba était aussi un fils de Darken Rahl. Donc, en un sens, l’égal du seigneur actuel. Car si celui-ci avait le don, Oba, lui, était invincible.

Conscient que sa situation se compliquait, il avait jugé judicieux, et conforme à ses intérêts, d’aller rendre une petite visite au fief ancestral de sa lignée et d’apprendre tout ce qu’il pourrait.

Malgré tous les soucis qui lui tourbillonnaient dans la tête, visiter de nouveaux endroits lui avait plu, et il avait encore enrichi et approfondi ses connaissances. Mentalement, il avait dressé une liste très complète : les lieux, les curiosités géographiques, les gens. Dans la vie, tout avait de l’importance. Dès qu’il était un peu tranquille, il tentait de trier ces données, de les organiser et d’en tirer la substantifique moelle. Un homme devait sans cesse avoir l’esprit en éveil, avait-il toujours aimé dire. Aujourd’hui, il était libre de choisir son chemin et de faire ce qui lui plaisait. Mais ça ne le dispensait pas de continuer à apprendre et à se développer.

Cela dit, il n’aurait plus jamais besoin de nourrir les bêtes, de jardiner ou de réparer des clôtures, des portes et des enclos. Le temps où il trimait comme un esclave sous les ordres de sa mère, une folle furieuse, était révolu, et il ne devrait plus avaler les ignobles potions de la magicienne.

Fini les regards en coin que lui lançait Lathea ! Terminé les tirades humiliantes de sa mère et ses éternelles insinuations malveillantes.

Dire que cette mégère avait eu l’audace de le forcer à s’échiner sur un tas de fumier gelé. Lui, le fils de Darken Rahl ! Comment avait-il pu supporter ça ? Il n’en savait trop rien, mais c’était sans doute à cause de son inépuisable patience – une autre de ses fabuleuses caractéristiques.

Sa mère ayant toujours insisté pour qu’il ne dépense pas son argent avec les femmes de mauvaise vie, Oba avait décidé de fêter dignement sa libération. Une fois arrivé dans une ville de bonne taille, il s’était empressé de rendre visite à la catin la plus recherchée (et la plus coûteuse) du coin. Il avait ainsi compris pourquoi la vieille peau dont il s’était si judicieusement débarrassé l’avait contraint à rester loin des femmes. Parce que c’était formidablement agréable, bien entendu !

Cependant, il avait vite découvert que les filles de joie pouvaient également être très cruelles avec un homme sensible comme lui. Parfois, elles aussi le faisaient se sentir petit et insignifiant. Et il leur arrivait souvent de river sur lui le regard calculateur et condescendant qu’il détestait tant.

Oba soupçonnait que sa mère tirait les ficelles dans l’ombre. Depuis le royaume des morts, elle s’arrangeait pour continuer à le harceler en s’insinuant dans le cœur glacé des catins qu’il fréquentait. Ainsi, elle pouvait se moquer de lui à des moments qui auraient dû être triomphants. Sans nul doute, sa voix morte murmurait des horreurs à l’oreille des filles, les incitant à ridiculiser Oba. Ce genre de comportement était typique de sa mère. Même morte – et proprement incinérée –, elle s’acharnait à lui empoisonner la vie.

Oba n’était pas du genre à jeter l’argent par les fenêtres, loin de là, mais la petite fortune qui lui était fort justement revenue lui avait permis de s’offrir quelques plaisirs mérités. Dormir dans de bons lits, bien manger et boire et se distraire en compagnie de très jolies femmes. Craignant d’être de nouveau sans le sou, il dépensait avec parcimonie et se méfiait par-dessus tout des personnes que sa bonne santé financière rendait envieuses.

Mais avoir les poches pleines, avait-il découvert, était cependant un excellent moyen de se gagner les faveurs des gens – et en particulier des femmes. S’il payait à boire à ces dames ou leur offrait une babiole – dans le genre bijou à trois sous –, elles lui faisaient les yeux doux et le conduisaient souvent dans un endroit tranquille où elles entendaient passer un moment seules avec lui. Il pouvait s’agir d’une allée, d’une clairière voire d’une chambre.

Bien entendu, la plupart de ces filles avaient l’intention de le délester de son argent. Ça ne l’empêchait pas de tirer d’elles tout le plaisir que pouvait lui apporter la gent féminine. Souvent, il utilisait un couteau très affûté, pour que ce soit plus amusant…

Devenu un homme libre, Oba connaissait les femmes, désormais, et il en avait eu beaucoup, car il savait comment leur parler puis les satisfaire.

Dans chaque village, des filles se lamentaient, implorant le ciel qu’il daigne un jour revenir vers elles. De nombreuses épouses avaient quitté leur mari pour tenter de conquérir son cœur.

Les femmes ne pouvaient pas lui résister. Elles se pâmaient devant lui, admiraient sa prestance, s’émerveillaient de sa force et vantaient ses talents d’amant. Elles adoraient tout particulièrement qu’il leur fasse mal. Mais bien entendu, un individu moins sensible que lui n’aurait pas été capable de reconnaître leurs larmes de joie.

Malgré son goût prononcé pour la compagnie des femmes, Oba avait pris garde à ne pas s’engager dans une relation amoureuse. Puisqu’il pouvait multiplier les conquêtes à volonté, pourquoi se serait-il lié les mains ? Toutes ses idylles étaient brèves, et certaines, très brèves.

Pour l’heure, il n’avait pas trop de temps pour la bagatelle. Mais bientôt, comme son père, il pourrait avoir dans son lit toutes les beautés qu’il voulait.

Oba leva les yeux vers le palais qui se dressait au sommet du haut plateau. Le Palais du Peuple, son véritable foyer. Un jour, il en serait le seigneur et maître. La voix le lui avait prédit.

Un colporteur approcha d’Oba, l’arrachant à ses agréables rêveries sur son avenir.

— Un petit charme pour vous, seigneur ? Une amulette qui vous portera bonheur ?

— Pardon ? grogna Oba en foudroyant du regard le colporteur au dos voûté.

— Un peu de magie pour améliorer la vie… Et tout ça pour un sou d’argent !

— Et à quoi ça me servirait ?

— Eh bien, la magie est la magie, pas vrai ? N’avez-vous pas besoin d’un coup de pouce pour affronter les difficultés de la vie ? Et si tout allait bien pour vous, histoire de changer un peu ? Un pauvre sou d’argent, ce n’est pas beaucoup…

Depuis qu’il était débarrassé de sa mère, Oba trouvait que les choses n’allaient pas trop mal pour lui. Mais il restait avide de nouvelles connaissances et d’expériences inédites.

— Quels sont les effets de ta magie, l’ami ?

— Ils sont fantastiques, seigneur ! Formidables ! Ils vous donnent de la force. Et de la sagesse. Beaucoup plus que n’importe quel homme normal.

— Je n’ai pas besoin de magie pour ça, fit Oba avec un sourire.

Le type en resta bouche bée pendant un moment. Puis il regarda à droite et à gauche, pour être sûr que personne ne l’épiait, et approcha de son client potentiel afin de lui parler au creux de l’oreille.

— Vous multiplierez les succès féminins, seigneur, faites-moi confiance…

— Les femmes sont déjà à mes pieds, lâcha froidement Oba.

Le colporteur n’avait aucun intérêt, puisque sa magie permettait d’obtenir… ce qu’on avait déjà. Autant promettre au client qu’il aurait deux bras et deux jambes !

Le petit homme crasseux s’éclaircit la gorge et se pencha un peu plus sur son pigeon récalcitrant.

— Seigneur, aucun homme ne peut cracher sur une amélioration de…

— Un sou de cuivre si tu me dis où je peux trouver la magicienne Althea, coupa Oba.

L’haleine du type empestant, il le poussa en arrière.

— Vous êtes un sage, seigneur, et ce n’est rien de le dire ! Au premier coup d’œil, j’ai vu que nous étions faits pour nous entendre. Bravo, parce que vous avez repéré le seul homme, ici, capable de répondre à votre question. (Le colporteur se tapota fièrement la poitrine.) Moi, bien entendu ! Je peux vous dire tout ce que vous voulez savoir sur la magicienne. Mais comme vous vous en doutez, ô puits infini de sagesse et de savoir, ces informations si particulières vous coûteront beaucoup plus qu’un sou de cuivre. Beaucoup plus, j’ose le dire, et j’affirme que c’est justifié.

— Combien ?

— Une pièce d’argent.

Oba éclata de rire et s’éloigna du bouffon crasseux. Il avait largement de quoi payer, mais il détestait qu’on le prenne pour un idiot.

— Je vais poser la question ailleurs… Quand on leur demande l’adresse de quelqu’un, les gens normaux se contentent d’un « merci beaucoup » en guise de récompense.

Le colporteur suivit Oba, se collant à lui, avide de négocier l’affaire au mieux de ses intérêts. Tandis qu’il pressait le pas pour ne pas être distancé, les pans de son manteau se gonflaient comme des vagues dans le vent.

— Oui, seigneur, vous êtes un homme très avisé, vraiment… J’ai peur de ne pas être à la hauteur, face à vous. Battu à plate couture, voilà ce que je suis, il faut l’avouer. Mais il y a cependant des données très… délicates… dont vous ne savez rien et qu’un homme tel que vous, avec sa sensibilité et son intelligence, devrait absolument connaître. Il s’agit de votre sécurité, seigneur, et de risques que je ne voudrais pour rien au monde vous voir prendre. Et là, les « gens normaux » ne vous seraient d’aucun secours.

Oba était intelligent, de ce côté-là, le minable colporteur qui trottinait à côté de lui ne se trompait pas.

— Un sou d’argent, puisque tu insistes… C’est à prendre ou à laisser.

— Eh bien, va pour un sou d’argent, soupira l’homme. Pour des informations que vous n’obtiendriez nulle part ailleurs, ce n’est pas cher payé, seigneur !

Oba cessa de marcher, satisfait que le colporteur ait rendu les armes face à une intelligence supérieure. Les mains sur les hanches, il regarda le pauvre minable qui se léchait d’avance les babines. Les largesses financières n’étaient pas dans la nature d’Oba, mais il avait beaucoup d’argent et le discours du colporteur avait éveillé sa curiosité.

Il glissa une main dans sa poche et tira un sou d’argent de sa bourse de cuir.

— Je t’écoute, dit-il en lançant la pièce à son informateur. (Au moment où le bouffon attrapait le sou, il lui saisit le poignet au vol.) Comme tu vois, je te paie rubis sur l’ongle. Mais si je ne te crois pas, ou si j’ai l’impression que tu me caches quelque chose, je reprendrai ma pièce et il faudra que j’essuie le sang qui la souillera – ton sang ! – avant de la remettre dans ma poche.

Le colporteur déglutit péniblement.

— Seigneur, je n’ai pas l’intention de vous tromper, surtout après vous avoir donné ma parole.

— Il vaudrait mieux pour toi que tu n’essaies pas… Alors, où est-elle ? Où puis-je trouver Althea ?

— Elle vit dans un marécage. Je peux vous dire comment y aller, contre…

— Tu me prends pour un crétin ? (Oba tordit le poignet du type.) Je sais déjà que des gens vont voir cette magicienne qui les reçoit dans son foutu marécage. Si tu veux mériter ton sou, tu as intérêt à m’en dire plus long que ça.

— Oui, oui, bien sûr, fit l’homme en grimaçant de douleur. À l’instant, j’allais ajouter que votre paiement, si généreux, m’incitait à vous révéler le chemin secret qui conduit chez la magicienne. Les autres gens vous auraient indiqué l’itinéraire que tout le monde emprunte, mais moi, je vous en donne plus ! C’est une information détenue par une poignée d’initiés, seigneur, et tout ça pour un simple sou d’argent ! Mais je ne ferai pas de cachotteries à un homme tel que vous.

— Un chemin secret ? grogna Oba. S’il en existe un que tout le monde connaît et utilise, à quoi ça me servira ?

— Les gens vont voir Althea pour avoir des prédictions. C’est une sacrée magicienne, soit dit entre nous. Mais pour lui rendre visite, il faut y avoir été invité. Personne n’ose s’aventurer chez Althea sans invitation. Comme tous les clients suivent la même route, elle peut les voir venir de loin et interdire d’attaquer aux bêtes sanguinaires qui surveillent le chemin. (L’homme eut un sourire matois.) Selon moi, si vous aviez été invité par Althea, vous n’auriez pas besoin de demander le chemin à un inconnu. Je me trompe, seigneur ?

Oba éluda la question.

— Tu parles d’un chemin secret, donc…

— Et il existe bel et bien ! Il faut passer par l’arrière du marécage. Un excellent moyen de s’introduire chez Althea tandis que ses monstres gardent l’accès frontal. Un homme intelligent, et le Créateur sait que vous l’êtes, préférerait sans doute approcher de la magicienne par un chemin qui n’est pas surveillé.

Cette fois, ce fut Oba qui regarda autour de lui pour voir si personne n’écoutait.

— Je n’ai pas besoin d’un chemin secret, parce que cette magicienne ne me fait pas peur. Mais puisque je t’ai payé, je veux en avoir pour mon argent. Dis-moi tout sur les deux façons d’entrer dans le marécage et répète-moi tout ce que tu sais au sujet de la magicienne.

— Eh bien, si vous préférez, vous pouvez simplement chevaucher tout droit vers l’ouest, comme le font les invités d’Althea. Il vous suffira de voyager vers l’ouest jusqu’aux montagnes. Après le pic le plus haut couvert de neige, vous devrez obliquer vers le nord et longer le pied des falaises. Le terrain descend en pente douce jusqu’au marécage. Quand vous y serez, suivez le chemin balisé très bien entretenu. Surtout, ne vous en écartez pas, parce que ça pourrait être dangereux. Cette voie mène tout droit à la demeure d’Althea.

— Mais à ce moment de l’année, il doit faire un froid mortel dans ce marécage !

— Non, mon seigneur. C’est le repaire d’une redoutable magicienne et de sa terrifiante magie. Le fief d’Althea se fiche de la mauvaise saison.

Oba tordit de nouveau le poignet du colporteur, qui cria comme un cochon qu’on égorge.

— Tu me prends pour un crétin ? En hiver, tous les marécages sont gelés.

— Demandez aux gens ! cria le type, des larmes de douleur aux yeux. Tous vous diront que le marécage d’Althea ne se plie pas aux lois de l’hiver telles que les a pourtant dictées le Créateur. Toute l’année, il y fait une chaleur d’enfer.

Oba lâcha le poignet de son interlocuteur.

— Tu as parlé d’un second chemin ?

Pour la première fois, l’homme hésita.

— Il est difficile à trouver… Il y a peu de points de repère, et les localiser n’est pas un jeu d’enfant. Si je vous donne l’itinéraire, vous risquez de vous perdre quand même et de m’accuser de vous avoir menti. En fait, ce ne sera pas ma faute, mais simplement parce qu’il est dur de s’orienter quand on ne connaît pas très bien la région.

— Je pense sérieusement à reprendre ma pièce, menaça Oba.

— Je me soucie avant tout de votre sécurité, seigneur ! Et je ne voudrais surtout pas vous fournir des informations incomplètes puis le regretter jusqu’à la fin de mes jours. Il faut que je sois d’une parfaite précision, et ce n’est pas aisé.

— Je t’écoute.

Le colporteur s’éclaircit la gorge, cracha sur le sol et se nettoya la bouche du dos de la main.

— Seigneur, le meilleur moyen de ne pas commettre d’erreur serait que je vous serve de guide.

Oba regarda passer un couple d’âge mûr, puis il reprit le poignet du type.

— Dans ce cas, allons-y !

Le colporteur enfonça les talons dans le sol.

— Un petit moment ! J’ai promis de parler, et je le ferai. Mais ça risque de ne pas vous avancer beaucoup. Cela dit, comment pourrais-je abandonner ma profession pendant plusieurs jours ? J’ai besoin de revenus réguliers, comme tout un chacun.

— Et combien veux-tu pour me servir de guide ?

L’homme réfléchit, remuant les lèvres comme s’il se livrait à un calcul mental compliqué.

— Eh bien, seigneur, dit-il en levant un index, je veux bien m’absenter quelques jours en échange d’une pièce d’or.

Oba éclata de rire.

— Je ne te donnerai pas une pièce d’or – ni d’argent, d’ailleurs – pour quelques journées de voyage. Un autre sou d’argent, voilà tout ce que tu auras. Si tu n’acceptes pas, rends-moi celui que je t’ai déjà donné et fiche le camp.

Le colporteur hocha la tête en continuant de marmonner. Puis il leva un regard résigné sur son coriace interlocuteur.

— Ces derniers temps, mes amulettes ne se vendent pas très bien… Pour être franc, deux sous d’argent me dépanneraient bien. Vous m’avez encore eu, seigneur ! Je vous guiderai pour un sou d’argent supplémentaire.

— En route ! lança Oba en lâchant le poignet de l’homme.

— Pour traverser les plaines d’Azrith, il nous faudra des chevaux.

— Tu voudrais que j’achète des canassons ? As-tu perdu l’esprit, espèce de crétin ?

— Marcher n’est pas très bon, dans ce coin-là… Ici, je connais des gens qui passeraient avec vous un marché avantageux. Si nous leur ramenons les bêtes en bon état, je suis sûr que mes amis accepteront de nous les racheter – moins une petite commission pour le voyage, bien sûr.

Oba réfléchit longuement. Il avait hâte de visiter le palais, mais il lui semblait pourtant plus judicieux de voir d’abord la sœur de Lathea. Il y avait des choses à apprendre, et ça ne pouvait pas attendre.

— Une bonne idée, colporteur… Allons trouver des chevaux, dans ce cas…

Les deux hommes remontèrent une petite voie latérale tranquille et s’engagèrent sur une large route qui grouillait de monde. Oba repéra une multitude de femmes séduisantes qui fondirent toutes quand elles le virent, comme d’habitude. Il les gratifia de sourires pleins de promesses et constata qu’elles avaient du mal à contenir leur excitation.

Mais il lui vint à l’esprit qu’il s’agissait de vulgaires paysannes. Au palais, il rencontrerait sûrement les femmes de qualité qu’il recherchait. Et qu’il lui fallait, car il était un prince – et peut-être plus que ça – et ne pouvait se contenter de banales gueuses.

— Comment t’appelles-tu ? demanda-t-il au colporteur. Autant que je le sache, puisque nous allons voyager ensemble…

— Clovis.

Oba ne daigna pas mentionner son nom. Il aimait qu’on lui donne du « seigneur », et c’était parfaitement approprié.

— Avec tous les gens qui traînent dans le coin, comment se fait-il que tes amulettes ne se vendent pas ? Et comment peux-tu être sans le sou ?

— C’est une triste histoire, soupira le colporteur, et je ne veux pas vous ennuyer avec ça.

— Puisque je t’ai posé la question, la réponse m’intéresse…

— Si vous y tenez… (Le colporteur mit une main en visière pour ne pas être ébloui par le soleil tandis qu’il regardait son client.) Eh bien, seigneur, il y a quelque temps, au plus fort de l’hiver, j’ai rencontré une très belle jeune femme…

Oba regarda le petit type bossu et ridé qui marchait à côté de lui.

— Toi ? Tu as « rencontré » une beauté ?

— Pour dire la vérité, je voulais lui vendre une amulette… (Clovis plissa le front comme si une idée venait soudain de le frapper.) Ce sont ses yeux qui m’ont fasciné. De grands yeux bleus comme on en voit rarement. Le fait est, seigneur, qu’ils ressemblaient beaucoup aux vôtres !

— Aux miens ? grogna Oba.

Clovis hocha la tête avec conviction.

— Oui, seigneur. Elle avait des yeux semblables aux vôtres. Imaginez ça : un air de famille entre elle et vous. Voilà qui m’en bouche un coin, je l’avoue…

— Quel rapport avec tes difficultés financières ? Tu lui as donné tout ton argent sans réussir à te frayer un chemin entre ses cuisses ?

Clovis parut choqué par ces insinuations.

— Non, seigneur, ce n’est rien de ce genre. J’ai voulu lui vendre un de mes charmes pour que la chance soit avec elle. En récompense, elle m’a détroussé.

Oba eut un grognement sceptique.

— Dis plutôt qu’elle t’a fait de l’œil pendant qu’elle explorait tes poches, et que tu t’es laissé avoir comme un bleu !

— Là encore, vous vous trompez, seigneur… Les choses ne se sont pas passées ainsi. Elle m’a envoyé un homme qui m’a dépouillé de tout. C’est lui qui a agi, mais sur son ordre à elle, j’en suis sûr. Ces deux-là m’ont pris tous les fruits d’une vie de dur labeur.

Quelque chose alerta la mémoire d’Oba, qui révisa mentalement sa liste de bizarreries à éclaircir. Certaines pièces du puzzle se mettaient en place…

— Cette femme aux yeux bleus, elle ressemblait à quoi ?

— Elle était superbe, seigneur, avec sa crinière rousse.

Même si cette fille l’avait soulagé de ses économies, le colporteur était visiblement toujours sous le charme.

— Son visage ressemblait à l’incarnation d’un esprit du bien, et sa silhouette avait de quoi vous couper le souffle. Mais à voir ses cheveux roux, j’aurais dû me douter que sa beauté cachait quelque chose de malfaisant.

Oba cessa de marcher et prit Clovis par le bras.

— Elle se nommait Jennsen ?

— Désolé, seigneur, mais je n’ai jamais su son nom. Cela dit, je doute qu’elle ait un sosie en ce monde. De tels yeux bleus, des cheveux pareils, un visage si fin…

Oba était d’accord avec Clovis. La description correspondait parfaitement à Jennsen.

Eh bien, voilà qui était amusant…

— Nous y sommes, seigneur ! Voici l’homme qui voudra sûrement nous vendre des chevaux.

Chapitre 36

Oba plissa les yeux pour mieux y voir dans la pénombre. Il avait de la peine à croire qu’il puisse faire si sombre en plein jour. Mais depuis qu’il était entré dans le marécage, par une matinée pourtant ensoleillée, il y voyait à peine mieux qu’en pleine nuit.

Il se détourna de l’entrelacs de lianes et de broussailles pour regarder derrière lui, en direction de l’endroit où il avait laissé Clovis en le chargeant de veiller sur leurs chevaux. Oba était content de ne plus avoir cet enquiquineur dans les pattes. Comme une mouche, Clovis lui tournait sans cesse autour, et ça l’agaçait. Durant la traversée des plaines d’Azrith, il n’avait pas cessé de parler de tout et de rien.

Oba l’aurait volontiers planté là, mais comment aurait-il trouvé son chemin ? Sur ce point, Clovis n’avait pas menti : il était très difficile d’avoir accès à l’« entrée de derrière » du marécage d’Althea.

Au moins, Clovis n’avait pas manifesté l’intention d’accompagner son client jusqu’à la demeure de la magicienne. En revanche, il avait paru très inquiet que son « seigneur » finisse par renoncer à l’aventure. Sans doute parce qu’il craignait qu’Oba ne le croie pas.

Debout au bord de la clairière, il était encore en train d’encourager son client à aller de l’avant, histoire de vérifier qu’il en aurait pour son argent.

Oba soupira et se remit en route. Se faufilant entre les lianes, il se baissa pour passer sous certaines branches et pataugea dans la gadoue quand c’était inévitable.

Dans cette humidité étouffante, l’air empestait presque autant que l’eau boueuse.

D’étranges cris d’oiseaux retentissaient au sommet des arbres, dans des ombres que le soleil n’atteignait sans doute jamais. À ras du sol, des troncs pourris à demi écroulés ou appuyés les uns contre les autres comme des ivrognes lui barraient sans cesse le chemin. Pour ne rien arranger, des créatures se déplaçaient dans l’eau. Des poissons ? Des reptiles ? Les monstres d’Althea ? Oba n’aurait su le dire, mais une chose était certaine : il abominait cet endroit !

Il se rappela qu’il aurait une myriade de choses nouvelles à apprendre une fois qu’il aurait atteint la demeure d’Althea. Mais cette idée ne parvenait pas à le réconforter. En chemin, il avait vu d’étranges variétés d’insectes, de lézards et de mammifères aquatiques. Normalement, il aurait dû être fasciné par cette faune exotique. Mais elle éveillait à peine son intérêt.

Non, une bonne fois pour toutes, il n’aimait pas cet endroit, et rien ne le ferait changer d’avis.

Se penchant pour passer sous des branches, il déchira au passage un réseau d’énormes fils visqueux. La plus grosse araignée qu’il ait jamais vue tomba sur le sol et tenta de fuir vers une cachette. Redoutablement rapide, Oba l’écrasa d’un coup de talon. Les grosses pattes de la bestiole battirent dans l’air avant de s’immobiliser.

Oba reprit son chemin en souriant. Si ça continuait comme ça, il finirait par détester un peu moins cet endroit.

Il plissa les narines. Plus il avançait, plus la puanteur devenait insupportable. Devant lui, de la vapeur montait entre les arbres et une odeur d’œuf pourri, mais en plus acide encore, flottait dans l’air.

De nouveau, Oba se dit qu’il détestait ce maudit marécage.

Il continua d’avancer en se demandant s’il avait eu raison d’emprunter le chemin suggéré par le colporteur surexcité. Non sans soupirer, il s’enfonça dans un entrelacs de roseaux et de lianes. Plus vite il aurait vu Althea, plus rapidement il pourrait sortir de cet abominable piège.

De toute façon, la voix insistait pour qu’il ne rebrousse pas chemin.

Dès qu’il en aurait fini avec la sœur de Lathea, il partirait pour le Palais du Peuple – la demeure de ses ancêtres, rien de moins. Avant, il devrait glaner autant d’informations que possible et se faire une idée de ce qu’il devait attendre de son demi-frère.

Il se demanda si Jennsen était allée voir Althea. Et dans ce cas, qu’avait-elle bien pu apprendre ? Plus il réfléchissait, plus il lui semblait que son destin était lié à celui de cette femme. Trop de pistes menaient à elle pour qu’il s’agisse d’un simple hasard. Sur sa liste mentale, Oba était particulièrement attentif à la manière dont les données se combinaient. La plupart des gens se montraient moins attentifs et observateurs que lui, mais ça n’avait rien de gênant, parce qu’ils n’étaient pas importants, contrairement à lui.

Comme Jennsen, Oba était un « trou dans le monde ». En outre, ainsi que Clovis l’avait remarqué, les yeux de la femme et les siens étaient spéciaux. Il y avait bel et bien quelque chose, mais le colporteur n’aurait su dire quoi.

Alors que la matinée s’écoulait, Oba remonta aussi vite qu’il était possible le « sentier » qui traversait un épais rideau de végétation. Quand il en émergea, il se retrouva devant une grande étendue d’eau noire.

Haletant et en nage, il marqua une pause afin de sonder le terrain. La pente qui menait à l’eau était assez abrupte. Sur l’autre rive, il lui faudrait remonter et s’engager de nouveau dans une jungle putride. Mais il fallait d’abord traverser ce lac. Une idée pas si désagréable que ça, quand on avait si chaud.

Ne voyant aucune liane pendant assez bas pour qu’il puisse éventuellement s’y accrocher, il coupa une branche de taille moyenne à un arbre et la tailla pour en faire un bâton à peu près convenable.

Sa canne improvisée au poing, Oba entra dans l’eau, qui se révéla moins fraîche qu’il l’avait espéré. Comme de bien entendu, elle empestait et grouillait de sangsues. Alors qu’il avançait, Oba dut utiliser son bras libre pour disperser les nuages d’insectes qui fondaient sur lui. S’il se laissait piquer par une horde de foutues bestioles, il risquait de finir avec une mauvaise fièvre, et ce n’était sûrement pas une mort digne d’un fils de Darken Rahl.

Il continua à scruter le terrain et constata qu’il n’y avait pas moyen de contourner l’eau. Puisqu’il n’était pas question de faire demi-tour, ça ne lui laissait pas le choix.

Pour plus de sécurité, il tentait de marcher au maximum sur des racines affleurantes ou très légèrement immergées. Mais elles étaient glissantes, surtout pour la pointe de son bâton, et ne lui assuraient pas un très bon équilibre.

Aurait-il dû tenter de nager pour aller plus vite ? Dans l’eau, il ne se débrouillait pas mal, mais c’était la compagnie éventuelle qui le dérangeait. Cela dit, gagner du temps le tentait, et…

Au moment où il envisageait de prendre des risques pour aller plus vite, Oba sentit quelque chose percuter sa jambe. Avant qu’il ait pu réagir, son agresseur attaqua une seconde fois, assez fort pour lui faire perdre l’équilibre.

Dès qu’Oba fut tombé dans l’eau, quelque chose s’enroula autour de ses jambes. Aussitôt, il pensa aux monstres censés vivre dans le marécage. Pendant le voyage, Clovis l’avait accablé de récits terrifiants au sujet de ces créatures. Sûr de sa force et de son invincibilité, Oba avait ri de ces enfantillages.

Et maintenant, voilà qu’il criait de terreur parce qu’un monstre tentait de le noyer. Paniqué, il luttait frénétiquement pour dégager ses membres inférieurs, mais son agresseur le tenait, et il n’avait aucune chance de se libérer.

Il se souvint de ses séjours dans l’enclos spécial, quand il était petit. Un cri inhumain jaillit de sa gorge, et son écho se répercuta longuement dans l’immonde marécage. Une seule idée rationnelle parvenait à avoir encore une place dans son cerveau : il était trop jeune pour mourir, surtout d’une façon si atroce. Il lui restait tant d’années – un avenir glorieux ! Il n’était pas juste que sa vie finisse ainsi.

Criant de nouveau, Oba se débattit frénétiquement, comme à l’époque où il voulait s’échapper de sa prison – ou au moins de l’angoisse que lui inspirait son incarcération. En ce temps-là, crier ne l’avait jamais aidé, et il en serait de même aujourd’hui, car personne ne viendrait à son secours.

Son agresseur le força à pivoter sur lui-même puis l’entraîna vers le fond.

Au dernier moment, Oba prit une grande inspiration. Lorsque sa tête fut sous l’eau, il aperçut pour la première fois la peau écailleuse de son adversaire. Le plus gros serpent qu’il ait jamais vu ! De quoi s’inquiéter, bien sûr, mais également une excellente raison de se rassurer : ce n’était qu’un animal ! Plus gros que la normale, certes, mais sans rien de monstrueux.

Avant que le reptile ait pu lui immobiliser les bras, Oba dégaina le couteau qu’il portait à la ceinture. Dans l’eau, il aurait moins de force qu’à l’air libre, il le savait, mais sa seule chance était de larder le serpent de coups tant qu’il était encore en état de le faire.

Bref, avant la noyade…

Le poids du reptile l’entraînant toujours vers le fond, Oba tendit le cou au maximum, mais il était déjà trop loin de la surface pour pouvoir la crever et respirer.

Soudain, ses pieds rencontrèrent une matière plane et solide. Cessant de lutter pour remonter, il plia au contraire les jambes au maximum afin de pouvoir les détendre comme des ressorts.

Donnant une violente impulsion au bon moment, il parvint à émerger de nouveau – à demi, et avec le serpent toujours enroulé autour de ses jambes.

Il retomba, mais parvint à basculer sur le côté et à atterrir sur un entrelacs de racines. Le torse hors de l’eau et le reste du corps toujours immergé, il ne s’était bien entendu toujours pas débarrassé du reptile, dont la tête sortit de l’eau. Des yeux jaunes se rivèrent dans ceux d’Oba et une langue rouge jaillit de l’énorme gueule de l’animal.

— Viens donc me voir… Petit, petit !

Le regard menaçant, le serpent releva le défi. Si un animal à sang froid pouvait éprouver de la fureur, eh bien, celui-là était fou de rage.

Rapide comme l’éclair, Oba referma le poing juste sous la tête vert sombre de son agresseur. Par le passé, il lui était arrivé d’affronter quelques gaillards à la lutte. Il adorait ça, et personne ne l’avait jamais vaincu.

Le reptile siffla de haine. Dans ce duel, chacun des combattants tenait l’autre en respect. Le serpent tentait de prendre l’avantage en s’enroulant autour du torse de l’humain – la technique de la constriction. Oba, lui, essayait d’étrangler le prédateur. Une variante de la même stratégie.

Depuis qu’il avait obéi à la voix, se souvint Oba, il était devenu invincible. Avant, il avait vécu sous le joug de la peur : peur de sa mère, bien sûr, mais aussi de la magicienne. Chez lui, tout le monde redoutait la vieille harpie. Et la plupart des gens avaient peur des serpents. Mais Oba s’était dressé face à la sorcellerie, si dangereuse fût-elle. Lathea l’avait frappé avec du feu et des éclairs capables de désintégrer le mur d’une maison, et ça n’avait eu aucun effet, parce qu’il était invincible. Comparé à une adversaire de cette envergure, que représentait un misérable petit serpent ?

Oba eut un peu honte d’avoir crié de peur. Qu’avait-il à craindre d’un minable reptile, lui, le prince Oba Rahl ?

Il se glissa un peu plus au sec, entraînant le serpent avec lui. Puis, souriant, il plaça son couteau sous la mâchoire de la créature, qui se pétrifia.

Très lentement, la tête de l’animal toujours serrée dans son poing, Oba entreprit de pratiquer une incision. Au début, la peau épaisse du reptile résista, et le fils de Darken Rahl dut mobiliser toute sa force.

Comprenant que sa vie était menacée, le reptile reprit le combat. Pas pour vaincre, cette fois, mais pour échapper à son destin. Lâchant les jambes d’Oba, le serpent tenta de s’arrimer à une racine, sous l’eau, afin d’avoir un point d’appui pour résister de toutes ses forces.

Du bout d’un pied, Oba tira vers lui une longue partie du corps de son adversaire, le privant de toute possibilité de s’enfuir.

La pointe acérée du couteau finit par entailler la peau du reptile. Fasciné, Oba regarda le sang sourdre de la plaie et couler sur son poing.

Fou de douleur et de peur, le serpent ne cherchait plus à imposer sa force, mais à échapper à son bourreau. Pour réussir, il mobilisait toute sa puissance, qui n’avait rien de négligeable.

Mais Oba aussi était fort. Et aucune proie ne lui avait jamais échappé.

Bandant ses muscles, il tira le serpent plus loin encore sur l’entrelacs de racines puis sur la terre ferme. Considérant le poids de l’animal, c’était un exploit extraordinaire, mais qu’est-ce qui pouvait arrêter un prince invincible comme Oba Rahl ?

Hurlant de défi, Oba se releva, tenant toujours le reptile, et avança jusqu’à un grand arbre. Quand il l’eut atteint, il enfonça son couteau dans l’écorce noire, clouant le reptile à ce qui allait très vite devenir un poteau de torture.

Ses yeux jaunes exorbités, l’animal regarda Oba tirer un deuxième couteau d’une de ses bottes.

Le fils de Darken Rahl jubila : il voulait que les yeux de sa victime soient rivés sur lui au moment où elle mourrait.

Très calme, il pratiqua une autre incision un peu plus bas sur le corps du serpent. Une fente juste assez large pour qu’il puisse y glisser la main. Rien de mortel en soi, car son plan était beaucoup plus subtil que ça.

— Tu es prêt ? demanda-t-il en souriant à sa future victime.

Impuissant, le serpent continuait à le regarder.

Oba retroussa autant qu’il le put la manche de sa tunique puis introduisit sa main dans l’ouverture. Celle-ci n’était pas bien large, mais en forçant, il réussit à lentement glisser son bras à l’intérieur du corps cylindrique de sa proie vivante.

Le serpent se débattait furieusement, plus pour s’enfuir, mais parce qu’il souffrait atrocement. Avec un genou, Oba lui plaqua une partie du corps contre le tronc puis il posa un pied sur la queue qui continuait à s’agiter.

Le fils de Darken Rahl eut l’impression que le monde disparaissait autour de lui. Concentré sur sa proie, il eut le sentiment de devenir un serpent et d’éprouver tout ce que celui-ci ressentait alors qu’il n’était plus qu’à quelques secondes de sa fin. Quel était ce corps étranger qui s’introduisait en lui ? Que cherchait-il et qu’entendait-il faire ?

Oba enfonça davantage son bras. Il était si près du reptile à présent, que leurs yeux se touchaient presque.

Dans ceux de sa victime, Oba eut l’extraordinaire plaisir de lire autre chose que de la souffrance : de la terreur pure !

Un invraisemblable délice !

Des pulsations affolées avertirent Oba qu’il était proche de son objectif. Soudain, il le trouva : le cœur battant de son adversaire vaincu.

Sans cesser de soutenir le regard du reptile, il referma les mains sur le gros muscle palpitant.

Puis il serra.

Quand son cœur explosa dans le poing du fils de Darken Rahl, le serpent eut un formidable spasme d’agonie. Puis il fut secoué de convulsions de moins en moins fortes et finit par s’immobiliser pour toujours.

Tout au long du processus, Oba avait gardé les yeux rivés dans ceux du serpent. Ce n’était pas aussi fascinant que voir mourir un être humain, parce qu’il n’y avait pas entre le bourreau et la victime ce lien si singulier que constitue une identité commune. Dans la situation du reptile, un homme ou une femme aurait eu des pensées qu’Oba aurait pu reconstituer ou partager. Là, il n’y avait rien eu de tel, mais la mort du serpent géant avait quand même été un grand moment.

Décidément, Oba avait eu tort de détester le marécage, qui pouvait être un endroit très divertissant.

Victorieux mais couvert de sang, il alla se laver dans l’eau boueuse et nettoya aussi ses deux couteaux. Ce combat contre un serpent, totalement inattendu, avait été très excitant, il fallait le reconnaître. Cela dit, rien ne valait le même genre d’expérience avec une femme, car il y avait la dimension érotique. Au moment où sa victime mourait, Oba n’avait pas qu’une main à l’intérieur de son corps, et ça faisait toute la différence.

Il n’y avait pas de plus grande intimité que celle-là. Un lien sacré.

Quand Oba eut fini de se nettoyer, l’eau sombre avait tourné au rouge, une couleur qui le fit penser aux cheveux de Jennsen.

Tout émoustillé, il se redressa et vérifia qu’il n’avait rien perdu pendant la bataille.

Quand il tapota sa poche, il constata que sa bourse pleine de pièces d’or et d’argent n’y était plus.

Sa fortune avait disparu !

Paniqué, il fourra la main dans sa poche, mais ne trouva rien. À coup sûr, il avait perdu la bourse dans l’eau, pendant qu’il luttait contre le serpent. C’était étrange, car il avait noué autour une lanière de cuir fixée à sa ceinture, afin d’éviter les mésaventures de ce genre. Mais le nœud avait pu se défaire, même si ça semblait peu vraisemblable avec du cuir mouillé…

Maudit serpent ! Fou de colère, Oba saisit le reptile mort par la gorge et martela le tronc avec sa tête jusqu’à ce qu’elle éclate comme une noix.

Le souffle court, il lâcha l’animal et décida de réfléchir à son problème. Qu’il le veuille ou non, il n’y avait qu’une solution : plonger dans l’eau boueuse et explorer le fond jusqu’à ce qu’il ait retrouvé son bien. Cette perspective le révulsant, il fouilla une dernière fois sa poche, au cas où un miracle se produirait.

Il découvrit que la lanière de cuir était toujours là. Comme il l’avait supposé, le nœud ne s’était pas défait.

Le cuir avait été proprement coupé par un expert.

Oba se tourna dans la direction d’où il venait.

Clovis ! Ce chien lui collait toujours aux basques, et il avait dû voir la bourse au moment de l’achat des chevaux. Partant de là, le reste avait dû être un jeu d’enfant…

Une bruine avait commencé à tomber, faisant bruisser les feuilles des grands arbres. Quelques gouttes coulèrent le long des joues d’Oba, le rafraîchissant un peu.

Il bouillait de colère. Mais ce foutu voleur ne perdait rien pour attendre. Clovis aurait une mort lente et douloureuse.

Bien entendu, il feindrait l’innocence et demanderait même à être fouillé pour prouver qu’il n’avait pas la bourse. Mais Oba n’était pas né de la dernière pluie. Cette vermine aurait probablement enterré son butin avec l’idée de revenir le chercher plus tard.

Mais Oba lui ferait avouer la vérité. C’était une certitude, et il ne se faisait pas le moindre souci sur ce point-là. Clovis se croyait malin, mais il n’avait jamais eu affaire à quelqu’un de l’envergure d’Oba Rahl.

Alors qu’il allait faire demi-tour pour s’occuper du cas de Clovis, le fils de Darken Rahl se ravisa. Non, il avait mis un temps fou à arriver jusque-là, et il ne devait plus être très loin de chez Althea. Il ne devait pas se laisser dominer par la colère.

Oba était intelligent. Beaucoup plus que sa mère, plus que la magicienne Lathea, et cent mille fois plus qu’un minable petit voleur. Il ne se laisserait pas pousser à l’erreur.

Clovis pouvait attendre qu’il en ait fini avec Althea.

De très mauvaise humeur, Oba reprit son chemin.

Chapitre 38

Haletant et presque à bout de forces, Oba émergea du rideau de végétation et déboucha dans la prairie. Ébloui par le soleil, il dut cligner plusieurs fois des yeux. Terrorisé, affamé, assoiffé et furieux, il crevait d’envie d’arracher le cœur du foutu petit voleur ou de l’écorcher vif.

Mais il n’y avait plus personne dans la prairie.

— Clovis ? beugla le fils de Darken Rahl. Clovis ? Où es-tu, mon cher ami ?

Bien entendu, il n’y eut aucune réponse…

Oba se demanda si le colporteur, un peu inquiet, hésitait à sortir de sa cachette. Il devait sûrement redouter que son client ait découvert la disparition de la bourse – et déduit sans peine qui en était responsable.

— Clovis, montre-toi, bon sang ! Nous devons partir ! Il faut que j’aille au palais le plus vite possible. Clovis !

Le souffle court, Oba attendit une réponse qui ne vint jamais. Les poings plaqués sur les hanches, il cria encore plusieurs fois le nom du maudit petit voleur.

Comprenant qu’il n’aurait pas de réponse, Oba s’agenouilla à côté du feu que le colporteur avait allumé le matin et plongea les doigts dans les cendres grises. Il n’avait pas plu dans la prairie, pourtant, elles étaient froides comme la peau d’un mort.

Oba sonda l’étroit défilé par lequel ils étaient passés, le matin même. Alors que le vent frisquet lui ébouriffait les cheveux, le fils de Darken Rahl se plaqua les mains sur la tête comme s’il voulait l’empêcher d’exploser.

Car il venait de comprendre l’atroce vérité !

Ce Clovis de malheur n’avait pas enterré la bourse afin de venir la chercher plus tard. Cette manœuvre n’avait jamais fait partie de son plan. Ce vermisseau avait filé avec l’argent dès qu’Oba s’était un peu enfoncé dans le marécage. Oui, ce misérable avait fichu le camp avec la fortune de son « client ».

L’estomac retourné, Oba comprit enfin ce qui s’était passé – tout ce qui s’était passé. Personne n’avait jamais tenté d’entrer dans le marécage par l’arrière. Clovis l’avait encouragé à essayer parce qu’il était persuadé qu’il n’en reviendrait pas vivant. Oui, convaincu que son pigeon se perdrait, Clovis avait pensé qu’il ne le reverrait jamais. En somme, il l’avait joyeusement sacrifié aux monstres censés protéger la demeure d’Althea.

Pourquoi le petit salopard aurait-il enterré l’argent, puisqu’il pensait qu’Oba était mort ? Tout content, il s’en était allé avec la fortune de sa victime.

Mais Oba était invincible, et il avait survécu au marécage. Après sa victoire éclatante contre le serpent, aucun monstre n’avait osé sortir de sa cachette pour l’affronter.

Clovis avait sans doute pensé que le marécage aurait raison de sa victime. Mais même dans le cas contraire, deux autres éléments jouaient en la faveur du colporteur.

Primo, Althea n’avait jamais invité Oba à lui rendre visite, et les magiciennes, c’était bien connu, détestaient qu’on prenne à la légère leurs injonctions. Quand ça arrivait, elles avaient tendance à réduire en bouillie les gens qui leur tapaient sur les nerfs.

Mais Clovis ne pouvait pas savoir qu’Oba était invincible…

Secundo, il y avait les plaines d’Azrith. Présentement, c’était tout ce qui assurait encore la sécurité de Clovis. Et là, Oba avait vraiment un problème. Seul dans un coin perdu, il n’avait pas de nourriture, aucun récipient pour emporter de l’eau et pas de cheval. En outre, il avait laissé à Clovis sa veste de laine, qui lui semblait inutile dans un marécage. S’il quittait la prairie sans vivres ni vêtements chauds, il ne survivrait pas, surtout après les épreuves qu’il avait endurées dans le marécage d’Althea.

Oba était épuisé et il avait du mal à mettre un pied devant l’autre. Les choses étant ce qu’elles étaient, s’il quittait la prairie et s’exposait au froid, il crèverait comme un chien, c’était garanti. Bien qu’il fasse un peu plus frais dans la prairie que dans le marécage, il suait comme un porc et sa tête lui faisait très mal.

Oba se retourna et sonda le marécage. Chez Althea, il trouverait tout ce qu’il lui fallait : des vivres, un manteau et un récipient pour transporter de l’eau. Ayant passé sa vie à se débrouiller, il serait capable de s’improviser un paquetage suffisant pour son voyage jusqu’au palais.

Dans la maison de la magicienne, il trouverait à coup sûr de quoi se nourrir. Son mari ne pouvait pas l’avoir abandonnée sans rien à se mettre sous la dent. En principe, les gens ne traitaient pas les infirmes comme ça…

Quant aux vêtements, Oba n’aurait qu’à puiser dans la garde-robe du mari. Traversant souvent les plaines d’Azrith, ce gaillard devait avoir de quoi se protéger du froid, et il possédait sûrement un manteau de rechange. Sinon, Oba se débrouillerait avec des couvertures et tout ce qui lui tomberait sous la main.

Mais il y avait le risque que le mari d’Althea revienne au mauvais moment. Selon toute vraisemblance, il arriverait par le chemin de devant. En fait, il pouvait être déjà là et avoir découvert le cadavre de sa femme…

Oba ne s’inquiétait pas trop de cette éventualité, car il se sentait de taille à affronter un veuf éploré. De plus, le type lui serait peut-être reconnaissant de l’avoir débarrassé d’une épouse infirme qui exigeait des soins constants. À quoi pouvait servir une femme dans un état pareil ? Tout bien pesé, le mari avait toutes les raisons de payer un coup à boire à Oba pour célébrer la fin de son calvaire.

Cela dit, le fils de Darken Rahl n’était pas d’humeur à faire la fête. En crevant toute seule, le Gardien seul savait comment, Althea l’avait privé de la récompense qu’il méritait amplement après avoir fourni tant d’efforts pour dénicher sa proie. Décidément, les magiciennes n’étaient jamais dignes de confiance ! Mais au moins, celle-là pourrait lui fournir ce qu’il lui fallait pour retourner au Palais du Peuple – le fief de ses ancêtres.

Certes, mais une fois au palais, il n’aurait plus un sou en poche. Sauf s’il parvenait à trouver Clovis, bien sûr. Hélas, il ne se donnait guère de chances d’y parvenir. Après s’être approprié une telle fortune, le petit voleur pouvait avoir décidé de voyager dans tout le royaume et de dépenser son butin dans les plus belles auberges. S’il n’était pas stupide, le colporteur serait parti depuis longtemps…

Oba était de nouveau fauché comme les blés. Comment allait-il survivre ? Il n’était pas question qu’il en revienne à la vie qu’il menait avec sa mère – une existence de minable, véritable cauchemar qui lui donnait à présent la nausée. Maintenant qu’il avait découvert qu’il était un Rahl, soit presque un roi, il ne pouvait plus se résoudre à vivre comme un mendiant.

Non, il ne reviendrait pas à son ancienne vie. Ce n’était pas envisageable.

Bouillant de rage, Oba s’engagea de nouveau sur la corniche rocheuse qui s’enfonçait dans le marécage. Il se faisait tard, et il n’avait pas de temps à perdre.

Oba prit garde à ne pas toucher le cadavre.

En règle générale, il n’était pas effrayé par les morts, bien au contraire, car ils le fascinaient. Mais cette femme lui donnait la chair de poule. Même crevée, elle semblait l’observer tandis qu’il fouillait sa maison et empilait au centre de la pièce les vêtements et les vivres qu’il comptait emporter.

La vieille harpie étendue sur le sol avait quelque chose de maléfique et… d’obscène. Même les mouches qui volaient pourtant un peu partout dans la maison n’osaient pas s’approcher d’elle. Lathea était déjà malsaine, mais sa sœur battait tous les records. Se fichant des obstacles qu’Oba avait surmontés pour arriver jusqu’à elle, cette garce avait utilisé sa magie pour disparaître au plus mauvais moment et le priver des réponses qu’il était en droit d’attendre.

Bien sûr, il savait depuis toujours que les magiciennes étaient une sale engeance. Mais celle-là était sûrement la pire de toutes. Plus que malsaine, elle était impie. Oui, c’était le mot juste : impie. N’avait-elle pas réussi à voir en lui, un exploit qui avait toujours été hors de portée de Lathea ? Dans sa jeunesse, il avait cru qu’elle lisait ses pensées, mais c’était faux. En revanche, Althea était capable de tout.

Elle avait même su qu’il entendait la voix.

Du coup, il ne se sentait pas en sécurité en sa présence, même si elle ne respirait plus. Vu qu’il était invincible, c’était sûrement un effet de son imagination, mais un homme n’était jamais assez prudent.

Dans la chambre, Oba trouva des chemises d’homme en laine. Trop petites pour lui, certes, mais en faisant craquer les coutures aux bons endroits, ça irait pour ce qu’il voulait en faire.

Quand il les eut élargies, il jeta ses trouvailles sur la pile. Désormais, il ne risquerait plus de mourir de froid dans les plaines. Assez satisfait, il regarda un moment son butin et eut un rictus mauvais.

Le mari d’Althea n’était pas revenu, et il le regrettait. Pour ne plus penser à la magicienne morte dont le regard semblait toujours peser sur lui, il fallait qu’il tue quelqu’un. Sinon, il risquait de devenir fou. Une mégère ferait tout à fait l’affaire. Quelqu’un qui aurait l’air méchant, comme sa mère. Méchant et stupide… Dans tous les cas, un être humain devrait payer pour tous les malheurs qui s’étaient abattus sur Oba. Ce n’était pas juste, à la fin ! Pourquoi le destin s’acharnait-il sur lui ?

La nuit étant tombée, il dut allumer une lampe pour continuer sa fouille. Malgré tous ses malheurs, ce devait être son jour de chance, car il trouva une outre à eau au fond d’une armoire. Agenouillé sur le sol, il farfouilla dans un tas de vieux chiffons, de tasses ébréchées, d’ustensiles de cuisine brisés et d’autres objets mis au rebut. Il trouva aussi une réserve de cire et de mèche, et, tout au fond, un petit rouleau de toile. Éprouvant la résistance du matériau, il la trouva satisfaisante. Avec un peu de fil et une aiguille, il pourrait se coudre un sac à dos convenable. Pour les sangles, il utiliserait des vêtements ou des draps. Cerise sur le gâteau, il venait de voir un nécessaire à couture posé sur une étagère basse, dans la chambre…

Toutes les choses vraiment utiles étaient rangées assez près du sol, sans doute pour que la magicienne infirme puisse y avoir accès.

Une magicienne sans pouvoir… Enfin, d’après ce qu’elle disait. Oba n’y croyait pas vraiment. Il pensait surtout qu’elle était jalouse parce que la voix l’avait choisi et pas elle. Elle avait mijoté quelque chose, sûrement, mais raté son coup…

Trouver tout ce qu’il lui fallait puis fabriquer le sac allait lui prendre du temps, il le savait. Du coup, il ne pourrait pas repartir ce soir. Traverser le marécage de nuit serait un suicide. Et Oba était invincible, pas idiot…

Posant la lampe près de lui, il s’assit à l’établi et entreprit de se coudre un sac. Dans la pièce principale, Althea rivait toujours sur lui ses yeux morts. Avec une magicienne, lui jeter une couverture sur la tête aurait été peine perdue. Si elle pouvait l’espionner depuis le royaume des morts, un morceau de tissu ne serait certainement pas capable de l’aveugler. Il devrait se résigner à travailler sous son regard…

Quand le sac fut terminé, Oba le posa sur l’établi et commença à le remplir. En matière de nourriture, il avait trouvé de la viande fumée, des saucisses, du fromage, des fruits secs et des biscuits qui seraient très pratiques à transporter. Il avait laissé de côté les divers bocaux, trop fragiles, et tous les aliments qui exigeaient d’être cuits. Dans les plaines d’Azrith, il ne trouverait pas de quoi faire du feu, et il n’allait certainement pas s’embarrasser d’une réserve de bois mort. En voyageant aussi léger que possible, rejoindre le palais devait lui prendre à peine quelques jours.

Mais que ferait-il une fois qu’il y serait ? Sans argent, il n’irait pas bien loin, c’était certain. Bien sûr, il pouvait devenir voleur, mais ce n’était pas dans sa nature, et un homme de son importance ne devait pas s’abaisser ainsi. Bref, il ignorait comment il s’en sortirait, une fois au Palais du Peuple. Mais il devait y aller, c’était une certitude.

Quand il eut terminé ses « bagages », les yeux d’Oba se fermaient tout seuls et il bâillait à s’en décrocher la mâchoire. Après avoir tant travaillé, il suait comme un porc. Même la nuit, la chaleur était insupportable dans ce foutu marécage. Comment la magicienne, avec tout son pouvoir, avait-elle pu supporter de vivre dans cet enfer ? Il n’était pas étonnant que son mari aille au palais à la première occasion. En ce moment, il devait être en train de vider des chopes de bière en se lamentant devant ses amis parce que le moment de retourner chez lui approchait.

Oba n’aimait pas l’idée de devoir dormir sous le même toit que la magicienne. Mais elle était morte, après tout… Pourtant, il se méfiait toujours, comme si elle lui réservait encore un sale tour…

Il bâilla encore et essuya la sueur qui ruisselait sur son front.

Deux nattes bien rembourrées reposaient sur le sol, dans la chambre. L’une était très proprement faite, et l’autre avait à l’évidence récemment servi. Logiquement, celle qui n’avait pas été utilisée devait appartenir au mari d’Althea. Puisqu’elle gisait morte dans la pièce d’à côté, Oba ne voyait pas pourquoi il se serait privé d’une nuit confortable dans sa chambre.

Le mari ne risquait pas de rentrer en pleine nuit, dans un coin pareil. Du coup, le fils de Darken Rahl n’avait pas à craindre d’être réveillé par un fou furieux résolu à l’étrangler. Malgré tout, il jugea plus prudent, avant de se retirer pour la nuit, de coincer le dossier d’une chaise sous la poignée de la porte d’entrée. Se sentant en sécurité, il s’étira et bâilla. Alors qu’il se dirigeait vers la chambre, passer à côté du cadavre d’Althea lui donna de nouveau la chair de poule.

Il s’endormit comme une masse, mais ne trouva pas vraiment le repos, car des cauchemars le perturbèrent.

Il faisait une chaleur d’enfer dans la maison. L’hiver sévissant partout, sauf dans le marécage, Oba n’était pas habitué à dormir dans une telle fournaise. De plus, les insectes et les prédateurs nocturnes faisaient un tel boucan, dehors, qu’il en était dérangé jusque dans son sommeil.

Le fils de Darken Rahl se tourna et se retourna sur sa natte pour tenter d’échapper au regard accusateur de la magicienne. Mais ses yeux morts le suivaient quoi qu’il fasse, l’empêchant de dormir pour de bon.

Il se réveilla tout à fait aux premières lueurs de l’aube, et constata qu’il avait glissé sur le lit d’Althea.

Il s’assit en sursaut, se débarrassa du drap et de la couverture et roula sur le côté pour fuir ce qui avait été la couche de la magicienne. Alors qu’il s’appuyait de tout son poids sur le rembourrage, une de ses mains le traversa. Affolé, Oba retira la literie et souleva la natte pour voir quel mauvais tour la maudite Althea lui jouait par-delà la mort. Elle savait qu’il viendrait la voir. Donc, elle avait eu tout le temps de mijoter quelque chose…

À l’endroit où avait reposé la natte, Oba vit qu’une latte du plancher était disjointe. C’était pour ça qu’il avait eu l’impression de passer à travers la literie.

Très soupçonneux, Oba étudia la latte et vit qu’elle était traversée par une sorte d’axe afin de pouvoir basculer sur elle-même. Du bout des doigts, il appuya sur une extrémité. L’autre se souleva, révélant un compartiment secret où reposait une boîte en bois.

Oba s’en empara et tenta de l’ouvrir, mais elle était hermétiquement fermée. Il n’y avait pas de trou pour une clé, et on ne distinguait pas la séparation qui aurait dû délimiter le couvercle. Une boîte magique, sans doute, qu’il fallait ouvrir avec un sort.

La boîte était rudement lourde. La secouant, Oba entendit seulement un bruit sourd – pas du tout celui qu’auraient produit des bijoux, par exemple. Il s’agissait peut-être d’une arme que la vieille harpie gardait sous son lit afin de pouvoir écraser un serpent ou une araignée géante, en cas d’attaque surprise…

Hum… une hypothèse qui ne paraissait pas très vraisemblable.

La boîte sous un bras, Oba approcha de l’établi, s’assit sur la chaise et réfléchit à ce qu’il allait faire. Quand il s’empara d’un petit marteau et d’un burin, il remarqua que la magicienne morte continuait de le regarder.

— Qu’y a-t-il dans cette boîte ? lança-t-il à Althea.

Bien entendu, elle ne dit rien, car elle n’avait aucune intention de lui faciliter la vie. Sinon, elle aurait répondu à ses questions avant de mourir. Se souvenir de la façon dont la vieille peau lui avait faussé compagnie, après avoir fait son truc avec la pierre, donnait encore des frissons à Oba. Sa rencontre avec Althea faisait partie des expériences qu’il espérait oublier très vite.

Utilisant le burin pour tenter d’ouvrir la boîte, il n’obtint aucun résultat, même s’il avait fini par repérer des joints. Il tapa avec le marteau, mais le manche lui resta dans la main. Agacé, il songea qu’il perdait son temps. C’était sûrement une arme qu’Althea gardait à portée de la main. Et lui, il devait partir au plus vite.

Il faillit se lever, fatigué de résoudre les énigmes imbéciles de la magicienne, mais une impulsion l’incita à n’en rien faire et à pousser plus loin sa réflexion au sujet de la boîte. Quand on se munissait d’une arme pour dormir, on se débrouillait pour qu’elle soit facile à saisir. Donc, on ne la cachait pas sous une latte du parquet. Cette boîte avait une très grande importance, son intuition le lui soufflait, et il devait s’y fier.

Résolu à trouver une solution au problème, il choisit un burin plus fin et un autre petit marteau. Avec une infinie patience, il introduisit la petite lame dans une jointure, près d’un coin de la boîte. Gêné par la sueur qui dégoulinait de son front, il plissa les yeux pour mieux voir et fit levier avec le burin afin d’entrouvrir ce qu’il pensait être le couvercle.

Il y eut un grincement, quelques échardes de bois volèrent dans l’air, et la boîte explosa plus qu’elle s’ouvrit. Des pièces d’or et d’argent en jaillirent comme les boyaux d’une carpe qu’on est en train de vider. Ébahi, Oba regarda la fortune éparpillée sur l’établi. La boîte n’avait pas fait de bruit parce qu’elle était pleine à craquer. Il y avait là de quoi acheter la moitié de D’Hara.

Eh bien, voilà qui était amusant…

La moitié du royaume valait sans doute plus cher que ça, mais il y avait bien vingt fois la somme dont ce maudit Clovis s’était emparé. Jusque-là, Oba s’était cru condamné à la pauvreté par le petit voleur. Et voilà qu’il se retrouvait plus riche que dans ses rêves les plus fous ! Décidément, il était bel et bien invincible. Depuis sa naissance, il avait survécu à des malheurs qui auraient eu raison de plus d’un homme, et le destin le récompensait enfin de n’avoir jamais baissé les bras. Il y avait dans cette affaire une intervention divine, c’était incontestable.

Oba adressa un sourire méprisant au cadavre de la magicienne.

Fouillant dans les tiroirs de l’établi, il y trouva trois bourses de cuir qui contenaient de minuscules outils de graveur. On les avait sans doute rangés ainsi pour protéger leur pointe d’une incroyable finesse. Dans une quatrième bourse, en tissu, celle-là, le fils de Darken Rahl découvrit un jeu de compas. D’autres petits sacs de cuir ou de tissu contenaient toute une variété d’outils précieux. Le mari d’Althea semblait être un maniaque du rangement. Vivre dans un marécage avec sa magicienne infirme avait dû finir par le rendre un peu cinglé.

Après avoir essuyé la sueur, sur son front, Oba fit plusieurs piles avec les pièces, afin de savoir exactement à combien se montait sa fortune.

Quand ce fut fait, il remplit soigneusement les bourses et les répartit sur toute sa personne. Dans ses poches, bien entendu, mais aussi dans ses bottes et à l’intérieur de son pantalon, à un endroit où nul n’aurait l’audace de fouiller. Cela dit, il devrait se méfier des belles dames aux mains lestes, qui risquaient sinon de repartir avec bien plus d’argent qu’il aurait voulu leur donner…

Oba Rahl avait retenu la leçon. À partir de ce jour, il ne mettrait plus jamais tous ses œufs dans le même panier. Un homme devait veiller sur ses possessions, car le monde grouillait de voleurs.

Chapitre 39

Quand Oba atteignit la lisière du marché en plein air, il fut un instant désorienté par la foule et le bruit. Après avoir traversé les plaines désertes, tant de vie et d’activité saturait ses sens. En temps normal, il se serait intéressé à ce qui se passait autour de lui. Là, ça ne l’intéressait pas le moins du monde.

Lors de son premier passage, il avait appris qu’on pouvait louer des chambres au palais. C’était son seul désir : entrer dans le Palais du Peuple et y obtenir un petit refuge douillet et tranquille. Après avoir bien dormi et s’être rempli le ventre, il irait s’acheter de nouveaux vêtements, puis il ferait en quelque sorte le tour du propriétaire. Mais pour l’instant, il voulait seulement se reposer. Et bizarrement, l’idée même de manger, en ce moment précis, lui fichait la nausée.

En un sens, il lui semblait anormal qu’un Rahl doive s’abaisser à louer une chambre dans la demeure de ses ancêtres, mais il réglerait cette question plus tard. Pour l’instant, il désirait simplement s’allonger dans le noir. Sa tête lui faisait un mal de chien et ses yeux brûlaient chaque fois qu’il tentait de regarder quelque chose. Il marchait donc la tête baissée, en fixant la pointe de ses bottes, car ça l’aidait à avancer droit.

Revenir du marécage jusqu’au palais avait été une épreuve dont il avait triomphé par miracle. En dépit du froid, il avait transpiré tout au long du voyage. Se méfiant du climat qui l’attendait dans les plaines d’Azrith, il avait dû s’habiller trop chaudement. Après tout, on approchait du printemps et il faisait beaucoup moins froid qu’à l’époque où sa folle de mère l’avait contraint à s’attaquer à un tas de fumier gelé.

Oba tira sur un repli de tissu inconfortable, sous son aisselle. Les chemises étant trop petites, il avait dû exploser les coutures à certains endroits. Comme il les portait les unes sur les autres, celles qui avaient fini par se déchirer complètement lui faisaient des bourrelets un peu partout, car le tissu s’était enroulé sur lui-même.

Son sac de voyage improvisé craquait lui aussi et un grand pan de couverture noire en dépassait, faisant comme une traîne au fils de Darken Rahl.

Avec ses chemises déchiquetées et de toutes les couleurs – sans parler des couvertures qui lui tenaient lieu de manteau –, Oba devait avoir l’air d’un mendiant. Pourtant, il était assez riche pour s’acheter tout le marché – et probablement deux fois plutôt qu’une. Mais il verrait plus tard pour les vêtements. L’urgence était de se reposer dans un endroit tranquille.

Pas de nourriture, pour l’instant… Décidément, il ne se sentait pas capable d’avaler quelque chose. Il avait mal partout, pour être franc, mais le plus grave restait ses intestins, qui lui semblaient en feu.

Lors de sa première visite, les bonnes odeurs de nourriture l’avaient fait saliver. Aujourd’hui, il parvenait par miracle à ne pas vomir quand elles venaient lui agresser les narines. Était-ce parce qu’il avait désormais des goûts plus raffinés ? Au palais, il pourrait peut-être s’acheter des mets assez fins pour ne pas le rendre malade.

Cette idée pourtant séduisante ne stimula pas son appétit. Il était épuisé au point de ne plus avoir faim, voilà tout…

Traversant le marché la tête basse, Oba se dirigeait vers l’entrée du complexe souterrain, droit devant lui. Sur son dos, le sac improvisé semblait peser trois tonnes. Sans doute un ultime sort de la maudite magicienne. Sachant qu’il allait venir chez elle, cette chienne avait dû se débrouiller pour que ses saucisses soient aussi lourdes qu’un cheval !

Penser à des saucisses retourna l’estomac du pauvre Oba.

Alors qu’il relevait brièvement les yeux pour contempler le palais qui brillait au soleil, très haut au-dessus de sa tête, le fils de Darken Rahl percuta accidentellement un passant. Agacé, il allait écarter cet enquiquineur de son chemin quand il le reconnut soudain.

C’était Clovis, ce maudit voleur au dos voûté ! Toujours vêtu des mêmes haillons, il puait le bouc, comme le jour de leur rencontre.

Avant qu’Oba ait pu le prendre par le col, Clovis détala à toutes jambes, manquant renverser deux innocents badauds. Lui collant aux basques, le fils de Darken Rahl, plus large d’épaules, fit bel et bien tomber les deux pauvres types.

Il parvint à ne pas trébucher et continua à pister Clovis.

Immobile entre deux étals, le colporteur semblait se demander par où il devait fuir. Sautant sur l’occasion, Oba lui plongea dessus, mais il rata sa cible d’un souffle.

Clovis lui ayant échappé au dernier moment, Oba perdit l’équilibre et s’étala face dans la poussière.

En se relevant, il vit sa proie sauter au-dessus d’un feu où des voyageurs faisaient cuire des brochettes. Pour un individu si rabougri, Clovis était rudement agile et il courait plus vite que le vent !

Mais Oba aussi était rapide. Sautant à son tour au-dessus des flammes, il se lança à la poursuite du colporteur, qui courait désormais entre deux rangées de chevaux attachés à des piquets.

Effrayés par les deux humains qui passaient près d’eux, certains équidés ruèrent en hennissant de fureur. L’homme qui les surveillait insulta les imbéciles qui jouaient à faire peur aux bêtes. Se fichant comme d’une guigne de ce crétin, Oba l’écarta sans douceur quand il eut l’audace de vouloir lui barrer le chemin.

Les chevaux s’agitèrent de plus belle.

Fou de colère, Oba continua à traquer le petit voleur.

Ce n’était plus une question d’argent, car il était vingt fois plus riche qu’avant. Même s’il ne se refusait rien, il aurait probablement du mal à tout dépenser avant de mourir. Mais la question n’était pas là. Il s’agissait d’un crime et d’une trahison. Il avait payé Clovis, qui n’avait pas hésité à abuser de sa confiance.

Ce chien l’avait pris pour un idiot ! Sa mère adorait le traiter de crétin. « Oba le balourd », comme elle disait. Eh bien, il ne se laisserait plus humilier ainsi par personne. Il prouverait à sa folle de mère qu’elle s’était toujours trompée.

Il avait triomphé du marécage et en était sorti plus riche qu’avant. Certes, mais Clovis n’y était pour rien ! Oba avait réussi ça tout seul. Au moment où il se croyait retombé dans la pauvreté, il était parvenu à s’approprier une fortune qui lui revenait en quelque sorte de droit. Ne l’avait-il pas amplement méritée après avoir traversé ce foutu marécage – tout ça pour se faire jouer un tour de cochon par la maudite magicienne ?

Clovis avait tout manigancé avec l’espoir qu’il ne reviendrait pas vivant. Et s’il avait finalement survécu, ce n’était pas grâce au colporteur ! Tout bien pesé, Clovis était un meurtrier. Quand il l’aurait châtié, Oba mériterait la reconnaissance de tous les D’Harans, heureux d’être débarrassés d’une telle vermine.

Clovis venait juste de contourner un étal où étaient exhibées des centaines de petits articles en corne. Plus lourd que sa proie, Oba eut du mal à obliquer aussi vite. De plus, en tentant la manœuvre, il glissa sur du crottin de cheval. À sa place, plus d’un homme se serait ridiculement étalé. Mais des années à porter de lourdes charges dans toutes les conditions climatiques, y compris sur du verglas, lui avaient conféré un sens de l’équilibre hors du commun.

Bref, il chancela mais ne s’écroula pas.

À cet instant, il ne regretta plus ses années de labeur et d’effort, car grâce à elles, il allait sûrement pouvoir mettre la main sur son meurtrier potentiel.

Surpris que son poursuivant soit parvenu à le suivre avec une agilité déconcertante pour un homme de sa taille et de son poids, Clovis manqua s’étaler à son tour. Mais voir le colosse qu’il avait détroussé fondre sur lui le stimula, et il réussit à se rétablir par miracle. Certain qu’il passerait un mauvais quart d’heure s’il tombait entre les mains de sa victime, le petit voleur s’engagea entre deux autres rangées d’étals – une « ruelle » plus étroite et beaucoup moins fréquentée.

Mais Oba l’avait suivi et le serrait de près. Terrifié, Clovis sentit une main se poser sur son épaule, saisir fermement ses haillons et le tirer en arrière.

Le colporteur battit ridiculement des bras comme s’il était un oiseau géant tentant en vain de s’envoler.

Soudain, il écarquilla les yeux. De surprise, pour commencer, puis parce qu’une main puissante venait de se refermer sur sa gorge. Il tenta de crier, mais pas un son ne consentit à jaillir de ses lèvres.

Son épuisement oublié, le fils de Darken Rahl tira le misérable cloporte entre deux chariots rangés si près l’un de l’autre que leurs toiles se rejoignaient, formant comme une frondaison artificielle. Une pile de caisses, au fond de l’espace exigu, interdisait toute fuite à Clovis. Debout devant l’entrée de cette minuscule cellule improvisée, Oba bloquait la vue des éventuels badauds.

Cette vermine de voleur était bel et bien piégée.

Dans son dos, Oba entendait des gens vaquer à leurs occupations en bavardant joyeusement. Plus loin, des clients marchandaient opiniâtrement avec des commerçants résolus à ne pas céder un pouce de terrain.

Partout, les marchands ambulants beuglaient pour attirer la clientèle. À les en croire, bien entendu, tous proposaient les produits les plus merveilleux de l’univers.

Clovis, lui, fermait sa grande gueule, mais ce n’était pas volontaire. Il tentait de dire quelque chose – pour sa défense, sans doute –, mais la main d’Oba lui écrasait la glotte.

Très calme, le fils de Darken Rahl souleva sa victime du sol. Les pieds battant dans le vide, Clovis tenta de desserrer l’étau qui l’empêchait de respirer. Ses ongles crasseux se brisèrent contre le poing d’acier de la justice.

Ses yeux étaient désormais aussi ronds que les pièces d’or qu’il avait volées à Oba.

Tenant sa proie d’une main, le vengeur invincible la plaqua contre la pile de caisses et entreprit de la fouiller.

Il n’y avait rien dans les poches du voleur. Rouge comme une pivoine, Clovis désigna frénétiquement sa poitrine.

Oba sentit une bosse sous les épaisses couches de haillons. Déchirant les « vêtements », il vit que sa bourse pendait à une lanière de cuir passée autour du cou du voleur.

Le fils de Darken Rahl tira. Avant de casser net, la lanière s’enfonça dans la chair de Clovis, l’entaillant profondément.

Oba glissa la bourse dans sa poche, d’où elle n’aurait jamais dû sortir.

Le petit voleur tenta de sourire. Une façon de s’excuser et de dire qu’ils étaient quittes, maintenant…

Mais le fils de Darken Rahl ignorait le pardon.

S’abandonnant à un juste courroux, il frappa Clovis au foie – un formidable coup de poing, assez puissant pour assommer un bœuf. Alors que les joues du vermisseau tournaient à l’écarlate, Oba lui écrasa son poing sur la figure et sentit des os se briser sous l’impact.

D’un coup de coude, l’instrument de la vengeance divine cassa toutes les dents de devant du colporteur. Après cette saine opération, une série de gifles manqua briser le cou de l’abominable vermine.

La tête de Clovis n’était plus qu’un melon qui finirait tôt ou tard par exploser.

Oba était fou furieux !

Ces derniers jours, il avait été trahi par un minable voyou qui s’était enfui avec son argent après l’avoir envoyé dans un piège mortel. Comme si ça ne suffisait pas, il avait dû combattre un serpent géant – au risque de se noyer dix fois. Puis il avait été roulé dans la farine par Althea, qui avait osé regarder au fond de son âme sans lui demander la permission. Elle l’avait privé des réponses qui lui revenaient de droit, et elle était morte avant qu’il ait le plaisir de la tuer.

Sans compter ses allées et venues dans le marécage, il avait traversé les plaines d’Azrith vêtu de misérables haillons – lui, Oba Rahl, un héritier royal, rien que ça ! Tant d’humiliations devaient être lavées dans le sang.

Il était d’humeur à en verser, du sang, pour sûr que oui ! Par miracle, il tenait entre ses mains l’objet de tout son ressentiment. Eh bien, Clovis n’échapperait pas à un juste châtiment.

Plaquant le vermisseau au sol, un genou pressé sur sa poitrine, Oba laissa libre cours à sa fureur. Frappant à coups redoublés, il accabla le petit colporteur d’insultes bien senties censées lui faire au moins aussi mal que sa punition corporelle.

Oui, il allait réduire ce chien en bouillie et l’humilier comme il le méritait !

En nage, Oba eut soudain du mal à respirer et ses bras lui parurent peser des tonnes. Dans sa poitrine, son cœur s’affolait et il voyait en double, voire en triple, l’objet de son courroux.

Le sol était rouge de sang. Ce qui restait de Clovis n’était plus identifiable, et sa propre mère ne l’aurait pas reconnu. La mâchoire déboîtée, un œil hors de son orbite… De la bouillie, vraiment ! En plus, le genou d’Oba, dans cette furie vengeresse, avait défoncé le sternum du misérable.

Une exécution glorieuse !

Le fils de Darken Rahl sentit des mains se refermer sur ses bras et le tirer en arrière. À bout de forces, il ne songea même pas à résister.

Quand on l’eut traîné loin de sa victime, il vit la foule qui avait formé un demi-cercle devant les deux chariots. Tous les gens semblaient frappés d’horreur.

Oba en fut ravi, car cette réaction prouvait que Clovis avait eu ce qu’il méritait. Pour avoir force d’exemple, les châtiments devaient être horribles et marquer l’imagination du peuple. C’était sûrement ce que son père aurait dit sur la question.

Oba regarda enfin les hommes qui s’étaient emparés de lui. Des soldats en cotte de mailles bardés d’armes qui étincelaient au soleil – et dont une bonne moitié étaient braquées sur lui.

Trop fatigué pour simplement lever une main, Oba cligna des yeux afin de ne pas être ébloui.

Épuisé, haletant et trempé de sueur, il ne parvenait plus à tenir la tête droite.

Alors qu’on l’emmenait sans douceur vers son destin, il perdit connaissance.

Chapitre 40

Accablé, Friedrich se servit de sa pelle comme point d’appui et se laissa tomber à genoux. S’asseyant sur les talons, il laissa tomber l’outil sur le sol froid. Un vent frisquet ébouriffait ses cheveux et faisait onduler les herbes dans la prairie.

L’univers du doreur venait de s’écrouler.

Dans son chagrin, c’était la seule idée rationnelle qui surnageait. Plus rien ne comptait, et le monde extérieur existait à peine.

De toute manière, Friedrich en avait fini avec la réalité, et il ne s’y intéresserait plus jamais.

Après avoir tenté en vain de ravaler un sanglot, il se demanda une fois de plus s’il avait fait ce qu’il fallait. Il faisait quand même assez froid, ici. Il ne fallait surtout pas qu’Althea ait froid. Oui, il refusait qu’elle frissonne alors qu’elle dormirait de son dernier sommeil !

Cela dit, la prairie était ensoleillée, et Althea lui avait toujours dit qu’elle adorait sentir sur sa peau les douces caresses de l’astre du jour. Même s’il faisait une chaleur infernale dans le marécage, la lumière du jour parvenait rarement à percer la frondaison, surtout aux endroits où Althea, prisonnière de la magie de Darken Rahl, avait le droit d’aller.

Mais Friedrich s’en moquait, car pour lui, les cheveux blonds de sa femme remplaçaient avantageusement les rayons de soleil. Quand il le disait à Althea, elle se moquait de lui. Mais de temps en temps, lorsqu’il ne lui avait pas fait ce compliment depuis un moment, elle lui demandait innocemment si ses cheveux étaient assez bien coiffés pour qu’elle puisse accueillir sans rougir un de ses clients. Quand elle voulait très fort quelque chose, Althea ne reculait devant aucune « ruse ». Ravi de tomber dans le panneau, son mari lui assurait que sa chevelure était un véritable soleil miniature.

Rougissant comme une adolescente, Althea lui minaudait un « Oh ! Friedrich ! » qui le faisait défaillir de bonheur.

Désormais, le soleil ne brillerait plus jamais pour lui.

Après une longue réflexion, il avait décidé que sa femme reposerait hors du marécage, dans la prairie. Vivante, il n’avait pas réussi à l’arracher à sa prison. À présent, il était en mesure de le faire. Dormir à un endroit que le soleil pouvait atteindre plairait à Althea.

Friedrich aurait donné n’importe quoi pour libérer sa femme du marécage et la voir de nouveau sourire dans des endroits merveilleux inondés de lumière. Mais elle était prisonnière, et personne n’y pouvait rien changer.

Pour accéder à la maison, tout le monde, y compris lui, devait emprunter le chemin de devant. C’était le seul moyen d’échapper aux monstres générés par le pouvoir perverti d’Althea.

Pour elle, même ce chemin-là était impraticable.

Friedrich savait très bien que s’aventurer hors de cette voie balisée était mortellement dangereux. Les risques n’avaient rien d’imaginaire, et au fil des ans, tous les visiteurs qui s’étaient éloignés de la route l’avaient payé de leur vie. Les fous qui avaient tenté de passer par-derrière avaient bien entendu connu le même sort. Consciente que son pouvoir provoquait la mort d’innocents, Althea s’était sentie terriblement coupable, alors qu’elle n’y était pour rien.

Comment Jennsen avait-elle pu passer par l’arrière du marécage ? Althea elle-même l’ignorait.

Pour le dernier voyage de sa femme, Friedrich avait emprunté le chemin interdit – la première fois qu’il s’y aventurait. Une façon de célébrer la liberté recouvrée d’Althea. Car maintenant qu’elle était auprès des esprits du bien, les monstres issus de sa magie n’existaient plus.

Et Friedrich le doreur était condamné à une atroce solitude.

Plié en deux, il pleura comme un enfant sur la tombe fraîchement recouverte. Pour lui, l’univers n’était plus qu’un lieu vide, glacial et hostile. Les doigts enfoncés dans la terre qui le séparait de sa bien-aimée, il crut une nouvelle fois que son cœur allait exploser sous la pression de la culpabilité. S’il avait été là, sa femme ne serait pas morte, il en avait la certitude. Et qu’elle soit en vie était son seul désir.

Althea près de lui.

Althea de retour dans ses bras.

Althea à ses côtés.

Chaque fois qu’il revenait à la maison, Friedrich se régalait de décrire à sa femme tout ce qu’il avait vu. Un oiseau qui survolait un champ, un arbre dont le feuillage brillait au soleil, une route qui se déroulait comme un ruban à travers des collines… Bref, tout ce qui permettait à Althea de rester en contact avec le monde réel, bien qu’elle fût en prison.

Au début, Friedrich avait cru préférable de ne pas mentionner ce qui existait hors des limites du marécage. Selon lui, en lui racontant ce qu’il voyait lors de ses déplacements, il risquait d’aggraver sa frustration et de la rendre plus malheureuse encore.

Un jour, avec son sourire de petite fille, Althea lui avait dit qu’elle voulait avoir un rapport détaillé sur tout ce qu’il faisait et voyait. Ainsi, par un moyen détourné, elle parviendrait à échapper au châtiment que lui avait infligé Darken Rahl. Si Friedrich devenait ses yeux et ses oreilles, elle s’évaderait de sa prison au nez et à la barbe du tyran.

L’esprit d’Althea n’avait jamais été atteint par la volonté de nuire du maître de D’Hara. En décrivant à sa femme le monde extérieur, Friedrich lui permettait d’être libre. Par procuration, peut-être, mais c’était mieux que rien.

Dans ce contexte, Friedrich pouvait s’absenter du marécage sans se sentir coupable d’y abandonner son épouse. Du coup, il ne savait plus trop qui faisait du bien à qui. Althea était ainsi, s’arrangeant pour qu’il ait l’impression de la dorloter alors que c’était elle, en réalité, qui prenait soin de lui.

À présent, le doreur n’avait plus aucun projet d’avenir. Sa vie lui semblait comme suspendue, car il n’imaginait pas l’existence sans Althea. C’était elle qui lui avait donné de l’énergie et de l’enthousiasme, l’aidant à se sentir un être humain à part entière. Sans elle, il ne voyait plus aucune raison de continuer son chemin dans un monde qui l’indifférait.

Comble de douleur, il ne savait même pas exactement comment elle était morte. Ce qu’il avait vu en revenant chez lui était incompréhensible. Althea n’avait pas été blessée, mais la maison était sens dessus dessous. Et ce que le voleur avait emporté paraissait délirant : leurs économies, bien sûr, mais aussi de la nourriture, des objets bizarres et de vieilles frusques. En revanche, il n’avait pas daigné prendre les sculptures dorées, les feuilles d’or et des outils d’une valeur inestimable. Même en se creusant la cervelle, Friedrich n’était pas parvenu à trouver une logique à ce comportement.

Il n’y avait qu’une certitude : Althea s’était empoisonnée. La présence d’une seconde tasse laissait penser qu’elle avait tenté de supprimer quelqu’un d’autre. Peut-être un client venu lui demander une divination alors qu’elle ne l’y avait pas invité.

Quoi qu’il en soit, elle devait avoir su que ce visiteur viendrait, et elle s’était bien gardée de le dire à son mari, l’encourageant même à aller au palais vendre sa production récente. Face à l’insistance inhabituelle de sa femme, et sachant qu’elle n’attendait pas de client, Friedrich s’était dit qu’elle avait besoin d’un peu de solitude. Cela arrivait parfois, et c’était parfaitement compréhensible. À moins qu’elle ait eu envie qu’il aille faire pour elle une moisson d’images, de sons et d’odeurs du monde extérieur.

Au moment de la séparation, Althea avait longuement tenu entre ses mains le visage de Friedrich.

Maintenant, il connaissait la vérité. Ce dernier baiser était un adieu. Elle avait voulu qu’il parte afin de le mettre en sécurité.

Friedrich sortit de sa poche le mot qu’elle lui avait laissé. Elle rédigeait souvent de petits textes pendant qu’il était absent – ses pensées, les choses qu’elle voulait se souvenir de lui dire, ce qu’elle avait fait pendant qu’il n’était pas là.

Friedrich avait trouvé cette lettre sous le coussin rouge et jaune.

Plissant les yeux, il la relut pour la centième fois, et tant pis s’il connaissait par cœur chaque mot…

« Mon Friedrich adoré,

Je devine que tu auras du mal à le comprendre en ces instants, mais en agissant comme je l’ai fait, sache que je ne me suis pas dérobée à mon devoir sacré envers la vie. Bien au contraire, je l’ai loyalement accompli. Je sais que tu souffriras, mais tu dois me croire : il fallait absolument que je le fasse.

Je suis en paix, Friedrich… J’ai eu une très longue existence – bien plus longue, en fait, que la majorité des êtres humains. Mais sa meilleure part, je tiens à le dire, fut celle que j’ai vécue avec toi. Je t’aime depuis le jour où tu es entré dans ma vie, éveillant ainsi mon corps et mon cœur. Ne te laisse pas détruire par le chagrin : dans l’autre monde, nous serons ensemble pour l’éternité.

Dans celui-ci, tu es comme moi un des quatre Protecteurs. Tu te souviens des pierres, aux coins de ma Grâce ? Tu as voulu savoir ce qu’elles représentaient, et je t’ai dit que Lathea et moi étions deux Protectrices. Je regrette de n’avoir pas ajouté que tu étais le troisième, mais à ce moment-là, je n’en ai pas eu le courage. Mon don de voyance ne me permet pas de prédire tout ce qui va arriver, mais le peu que je sais me confère une certitude : je dois aller jusqu’au bout de mon chemin, sinon, l’humanité entière n’aura plus aucune chance de continuer à vivre et à aimer.

N’oublie jamais que tu es toujours dans mon cœur et que tu y resteras même lorsque j’aurai franchi le voile pour rejoindre les esprits du bien.

Les vivants ont besoin de toi, Friedrich. Ton rôle dans tout cela commence à peine, et je t’implore, quand le devoir t’appellera, de ne pas faire la sourde oreille.

À toi pour l’éternité,

Althea. »

Friedrich essuya les larmes qui roulaient sur ses joues et relut une fois encore la lettre de sa femme. Quand il le faisait, il entendait sa voix, dans sa tête, et il aurait juré qu’elle était à côté de lui, comme avant. Il aurait voulu ne jamais rompre ce charme, mais il dut quand même se résoudre à replier la feuille de parchemin et à la remettre dans sa poche.

Quand il releva les yeux, il s’aperçut qu’un grand type se tenait devant lui.

— J’ai connu Althea, dit l’homme d’une voix puissante, et je partage votre chagrin. Je suis venu vous présenter mes condoléances et vous assurer de ma sympathie.

Friedrich se redressa et soutint le regard bleu sombre de son interlocuteur.

— Comment savez-vous qu’elle est morte ? Qui vous l’a appris ? Quel rôle avez-vous joué dans sa mort ?

— Celui d’un témoin attristé qui ne peut rien changer aux événements…, répondit l’homme. (Il posa une main sur l’épaule de Friedrich.) J’ai rencontré Althea il y a très longtemps, lors de son séjour au Palais des Prophètes.

— Vous n’avez toujours pas répondu à ma question. Comment savez-vous qu’elle est morte ?

— Je suis le prophète Nathan…

— Nathan… Nathan Rahl ? Le sorcier Rahl ?

L’homme hocha sobrement la tête. Lâchant l’épaule de Friedrich, il laissa glisser son bras le long de son flanc.

Le doreur inclina la tête en signe de respect, mais il ne put se résoudre à en faire plus. Il n’était plus d’humeur à s’incliner, même devant un sorcier de la lignée Rahl.

L’homme portait des bottes montantes, un pantalon marron et une chemise de la même couleur – bref, il n’était pas vêtu de la tunique classique des sorciers. Pour être franc, il ne ressemblait pas du tout à un membre de sa profession, du moins selon la façon dont Friedrich voyait les choses. Et même s’il avait l’air très vieux – bien que remarquablement vigoureux –, on ne lui aurait certainement pas donné quelque neuf cents ans.

Rasé de près, Nathan Rahl arborait une longue chevelure blanche qui cascadait jusqu’à ses épaules. Droit comme un « i », il avait l’allure d’un fier escrimeur plutôt que d’un vieux sorcier – même s’il ne portait pas d’arme – et son aura d’autorité avait de quoi glacer les sangs.

Ses yeux, en revanche, correspondaient à ce que Friedrich attendait d’un tel homme. C’étaient bien ceux d’un Rahl, avec tout ce que cela impliquait de terrifiant.

Friedrich eut une bouffée de jalousie. Cet homme avait connu Althea longtemps avant lui, quand elle était dans sa prime jeunesse, avec tout l’éclat de sa beauté. Une magicienne au sommet de son pouvoir, et une femme épanouie courtisée par les hommes les plus puissants de son entourage.

Althea avait toujours su ce qu’elle voulait, et elle ne s’était jamais laissé arrêter par rien. Friedrich, lui, n’était pas assez naïf pour croire qu’il avait été le seul homme de sa vie.

— Je lui ai parlé une ou deux fois, dit Nathan, comme pour répondre à la question muette de son interlocuteur. (Friedrich se demanda si ce diable d’homme avait le pouvoir de lire les pensées d’autrui.) Elle avait un don impressionnant pour les prophéties. Enfin, pour une magicienne, bien entendu. Comparée à un vrai prophète, c’était une enfant qui tentait de jouer à un jeu réservé aux adultes. (Nathan sourit afin de modérer ses propos.) Je ne dis pas ça pour diminuer ses mérites, mais afin de mettre les choses en perspective, tout simplement…

Friedrich baissa les yeux sur la tombe.

— Savez-vous ce qui est arrivé ? demanda-t-il. (N’obtenant aucune réponse, il regarda de nouveau le prophète.) Et si vous l’aviez su, auriez-vous pu empêcher que ça se produise ?

Nathan réfléchit quelques secondes.

— Avez-vous souvenir d’un cas où Althea aurait pu modifier un événement qu’elle avait prédit en lançant ses pierres ?

— Non, dut admettre Friedrich.

En quelques occasions, il avait serré Althea dans ses bras tandis qu’elle pleurait justement parce qu’elle était incapable de modifier l’avenir. Quand il l’interrogeait, elle lui répondait que ces choses-là n’étaient pas aussi simples que semblaient le croire les gens dépourvus du don. Même s’il ne comprenait pas toutes les subtilités de son pouvoir – loin de là –, Friedrich savait que le fardeau des prédictions pesait souvent très lourd sur les épaules de sa femme.

— Savez-vous pourquoi elle a fait ça ? demanda-t-il, en quête d’une explication qui rendrait son chagrin plus supportable. Ou pouvez-vous me dire qui l’a contrainte à agir ainsi ?

— Elle a choisi sa façon de mourir, répondit Nathan. Vous devez croire qu’elle a fait ce qu’elle jugeait nécessaire et qu’elle avait d’excellentes raisons. Dites-vous bien une chose, mon ami : elle n’avait pas seulement son intérêt ou le vôtre à l’esprit. Elle s’est aussi sacrifiée pour les autres.

— Les autres ? Que voulez-vous dire ?

— Vous saviez tous les deux ce que l’amour ajoute à la vie… En se suicidant, elle a fait son possible pour que d’autres personnes aient une chance de connaître la vie et l’amour.

— Je ne comprends toujours pas…

Le regard dans le vague, Nathan secoua lentement la tête.

— Friedrich, je n’ai que des bribes d’informations au sujet de tout ça… Dans cette affaire, je suis aveugle d’une façon que je n’ai jamais expérimentée.

— Vous voulez dire que c’est lié à Jennsen ?

Le front soudain plissé, le prophète dévisagea son interlocuteur.

— Jennsen ? répéta-t-il, méfiant.

— Un des trous dans le monde… Selon Althea, c’est une fille de Darken Rahl…

— C’est donc ainsi qu’elle s’appelle ? (Le prophète eut un petit sourire.) Un « trou dans le monde »… Je n’avais jamais entendu ce nom, mais il est très expressif, aux yeux d’une magicienne au pouvoir limité. Malgré toutes ses qualités, Althea ne pouvait pas appréhender ce que représentent les personnes comme Jennsen. Le fait qu’elles ne soient pas visibles par les sorciers et les magiciennes est la partie visible de l’iceberg. Celle qui importe le moins. Le mot « trou » n’est d’ailleurs pas très précis. « Vide » serait plus approprié.

— Désolé de vous contredire, mais je crois qu’elle comprenait bien mieux que vous le pensez. Althea s’occupait depuis très longtemps de gens comme Jennsen. Elle en savait peut-être plus long que vous le supposez. Devant Jennsen et moi, elle a admis que ce problème la dépassait, pour l’essentiel, mais que l’« invisibilité » des trous dans le monde était un élément capital.

Nathan baissa les yeux sur la tombe toute fraîche. Dans son regard, Friedrich vit un respect parfaitement sincère.

— Votre femme savait énormément de choses, mon ami. Cette histoire de trous dans le monde invisibles est l’arbre qui cache la forêt, quand on s’intéresse à ses connaissances sur le sujet…

Friedrich ne songea pas à contredire le sorcier, car il savait que les magiciennes aimaient à garder des secrets. Elles ne révélaient jamais tout ce qu’elles connaissaient, et Althea ne faisait pas exception à la règle.

Même avec lui… Et il avait conscience que ce n’était pas à cause d’un manque d’amour ou de respect, mais seulement parce que les magiciennes étaient ainsi. Il aurait eu tort de s’en offusquer, car personne ne pouvait aller contre sa nature.

— Donc, il y a bien plus à savoir sur les gens comme Jennsen, si je comprends bien ?

— Et comment ! Cet iceberg est énorme, mon ami ! Hélas, même si mon pouvoir est immensément moins limité que celui d’Althea, je suis incapable de voir, d’analyser et d’interpréter tout ce qui est en jeu dans les événements qui ont commencé à se produire. Sur ce point précis, les prophéties restent obscures, même pour moi. Mais j’en sais assez pour affirmer que la nature même de la vie est en jeu.

— Vous êtes un Rahl… Normalement, vous devriez tout savoir sur ces choses-là.

— J’étais très jeune quand les Sœurs de la Lumière m’ont capturé, conduit dans l’Ancien Monde et incarcéré au Palais des Prophètes. C’est vrai, je suis un Rahl, mais je ne sais pas grand-chose sur D’Hara, qui est pourtant le royaume de mes ancêtres. Et l’essentiel de mes connaissances me vient des prophéties.

» Il n’y a aucune prédiction au sujet des gens comme Jennsen. Récemment, j’ai commencé à comprendre pourquoi, et à mesurer les conséquences de cette lacune… (Nathan croisa les mains dans son dos.) Jennsen est venue voir Althea ? Comment connaissait-elle son existence ?

— Eh bien, elle était la cause de…

Friedrich détourna le regard du prophète et se demanda comment celui-ci allait réagir à ce qu’il allait dire. Devait-il s’en abstenir ? Non, il fallait qu’il parle, quitte à éveiller la colère du sorcier Rahl.

— Quand Jennsen était petite, Althea a tenté de la protéger. Pour la punir, Darken Rahl a rendu ma femme infirme et il l’a enfermée dans ce marécage. Il l’a privée de son pouvoir, à part le don de voyance.

— Je sais, souffla Nathan, très triste. J’ai vu ça dans les prophéties, mais je n’ai jamais compris pourquoi Darken Rahl a agi ainsi.

— Si vous saviez, pourquoi n’avez-vous pas aidé Althea ? demanda Friedrich en faisant un pas en avant.

Cette fois, ce fut Nathan qui détourna le regard.

— Mais je l’ai fait ! Quand elle est venue me voir, j’étais emprisonné au Palais des Prophètes, et…

— Emprisonné pour quelle raison ?

— À cause des angoisses imbéciles des autres ! Je suis un prophète, c’est-à-dire un être très rare… On me redoute à cause de ma spécificité. Les gens pensent que je suis un fou furieux et un destructeur. Tout ça parce que je vois des choses qu’ils ne voient pas. À certains moments, je suis bien obligé d’essayer de modifier le cours des choses.

— Les prophéties ne peuvent pas être modifiées. Si elles ne se réalisent pas, c’est qu’elles sont fausses. Bref, qu’il ne s’agit pas de prophéties.

Nathan leva les yeux au ciel et le vent fit voleter sa longue chevelure blanche.

— Pour comprendre, il faut avoir le don… Vous fournir des explications détaillées serait une perte de temps, mais vous devriez pouvoir saisir les grandes lignes. Certains recueils de prophéties sont vieux de plusieurs millénaires, et ils évoquent des événements qui ne se sont pas encore produits. Pour que le libre arbitre existe, il faut que certaines options restent ouvertes. C’est rendu possible par ce que nous appelons les « prophéties à fourche ».

— Vous voulez dire que les événements peuvent suivre deux cours différents ?

— Au minimum, car dans cette arborescence, chaque branche peut de nouveau se dédoubler. En ce qui concerne les événements essentiels, en tout cas. Un recueil peut contenir une série de prophéties qui visent les différents résultats de l’application du libre arbitre. Quand une fourche devient la bonne – à savoir, la réalité –, certaines prédictions sont « vraies » et les autres, à partir de ce moment-là, perdent toute leur validité. Mais jusqu’à cet instant, toutes étaient potentiellement fiables. À chaque bifurcation, une « branche » se ratatine et meurt. Mais bien entendu, les prophéties la concernant ne disparaissent pas. Quand on connaît le cours de l’histoire, on peut les qualifier de « fausses », mais ça ne veut rien dire, parce qu’on ne les considère plus à partir du bon point de vue. Le mot « virtualité » est encore ce qui décrit le mieux ce phénomène.

— Vous saviez ce qui attendait Althea, lâcha Friedrich, furieux, et vous auriez pu la prévenir ?

— Lors de notre conversation, je lui ai parlé d’une fourche capitale. J’ignorais quand elle se produirait, mais je savais que la mort serait au bout des deux chemins. Avec les informations que je lui ai données, elle était en mesure de savoir quand le moment crucial se présenterait. À l’époque, j’espérais qu’elle trouverait un moyen d’échapper à son destin. Parfois, il existe des fourches voilées qu’aucun prophète ne peut voir. Je souhaitais que ce soit le cas, et qu’elle s’en sorte…

Friedrich n’en crut pas ses oreilles.

— Vous auriez pu l’aider ! Oui, vous auriez pu la sauver, si vous l’aviez voulu !

Nathan tendit une main vers la tombe.

— Voilà ce qui arrive quand on tente de modifier ce qui doit se produire. Ça ne marche pas, mon ami…

— Oui, mais si…

— Il n’y a pas de « mais » ! Pour la paix de votre âme, je vais vous révéler une seule chose, et ne vous avisez surtout pas de m’en demander plus. Si Althea avait choisi l’autre chemin, elle aurait été tuée d’une façon si affreuse que vous vous seriez suicidé en découvrant ses… restes. Félicitez-vous que ce ne soit pas arrivé. Votre femme n’a pas choisi une mort plus douce parce qu’elle avait peur, mais en partie parce qu’elle vous aimait et ne voulait pas vous infliger ces horreurs. (Nathan désigna de nouveau la tombe.) Voilà le chemin qu’elle a choisi…

— C’était ça, la fourche dont vous lui aviez parlé ?

— Pas exactement… Celle-ci est la fourche secondaire. La principale consistait à choisir entre la mort… et la survie. Althea a opté pour la mort, puis elle a décidé comment elle quitterait ce monde.

— Elle aurait pu suivre une autre voie et être encore vivante en ce moment ?

— Oui… Enfin, pour quelque temps… Mais dans ce cas, nous aurions tous fini entre les griffes du Gardien. Connaissant les acteurs de ce drame, je sais que la fin de tout nous attendait au bout de cette fourche. Le choix d’Althea nous laisse une chance.

— Une chance ? Bon sang ! une chance de quoi ?

Nathan soupira et Friedrich eut le sentiment que son accablement avait pour source une connaissance de l’avenir mille fois supérieure à celle qu’avait jamais eue Althea.

— Votre femme a gagné du temps afin que d’autres qu’elle puissent prendre les bonnes décisions quand le moment sera venu. Tout cela est une affaire de libre arbitre, mon ami. Dans le cas qui nous occupe, les fourches sont multiples et presque impossibles à distinguer les unes des autres, mais de toute façon, la plupart ne mènent à rien.

— Comment ça, à rien ? Je ne comprends pas… Que voulez-vous dire ?

— La vie même est en jeu… J’aurais dû dire « mènent au néant », en fait… Toutes ces prophéties finissent dans le vide – enfin, dans le royaume des morts – et personne n’échappera à ce destin.

— Mais vous voyez quand même un chemin qui conduit au salut ?

— Non. Le carrefour qui est devant nous reste un mystère pour moi. Dans ce cas précis, je suis impuissant. Oui, je me sens aveugle, comme les gens qui n’ont pas le don. Réduit à ne rien voir ni rien comprendre, je ne parviens même pas à identifier tous ceux qui feront les choix décisifs.

— Tout tourne autour de Jennsen, j’en suis sûr… Si vous lui mettiez la main dessus, tout changerait… Mais selon Althea, les gens comme elle et vous ne voient pas les rejetons de Darken Rahl privés du don.

— De Darken Rahl ou de n’importe quel seigneur de la lignée… Le pouvoir ne sert à rien quand il s’agit de localiser ces bâtards. Impossible de dire où ils sont ! Et pour les reconnaître, il faudrait faire défiler l’humanité tout entière devant les sorciers et les magiciennes. C’est la seule façon d’y arriver, puisque le don et la vue se contredisent. Quand j’ai aperçu Jennsen par hasard, mon pouvoir aurait pu contempler le vide alors que mes yeux distinguaient clairement une très jolie femme.

— Vous pensez également qu’elle est impliquée dans cette histoire ?

— Pour les prophéties, les êtres comme elle n’existent pas. J’ignore si elle a des frères et sœurs, et combien ils sont, si la réponse est positive. De plus, je n’ai aucune idée du rôle qu’ils jouent dans tout cela. Tout ce que je sais, c’est qu’il est capital.

» Je connais l’enjeu de cette histoire – au moins en partie – et je peux dire que certains individus auront une influence déterminante sur le cours que prendra l’histoire. Mais les fourches elles-mêmes sont invisibles, comme si un rideau me les dissimulait.

— Vous êtes un prophète, et même un grand prophète, selon ce que disait Althea. Comment pouvez-vous ne pas déchiffrer des prédictions, à partir du moment où elles existent ?

— Écoutez bien ce que je vais dire, car c’est un concept que très peu de personnes peuvent comprendre. Mais cette révélation soulagera votre chagrin, parce que c’est cela, justement, qui a influencé la décision d’Althea.

— Je vous écoute…

— Les prophéties et le libre arbitre sont des forces antagonistes. L’opposition est permanente et irréductible. Pourtant, il existe une interaction – voire une coopération. Les prédictions sont une forme de magie, et toute magie a besoin d’équilibre. La contrepartie des prophéties – l’antithèse qui leur permet d’exister, si vous préférez –, c’est le libre arbitre.

— Vous êtes un prophète et vous me dites que le libre arbitre est la négation des prédictions ?

— Ai-je parlé de « négation » ? La mort nie-t-elle la vie ? Empêche-t-elle qu’elle existe ? Au contraire, elle contribue à la définir et à lui conférer de la valeur.

Devant la tombe d’Althea, tous ces beaux discours n’avaient aucun sens pour Friedrich, et il n’était pas prêt à faire un effort pour qu’il en aille autrement. De toute façon, que changeaient-ils pour lui ? La mort avait nié la seule vie qui comptait à ses yeux, celle d’Althea. Cette femme était tout ce qui avait compté, comptait et compterait pour lui. Le chagrin de l’avoir perdue balayait tous ses autres sentiments. L’univers était condamné, selon Nathan ? Et alors ? Pour le doreur, la fin du monde s’était déjà produite.

— Je ne suis pas seulement venu pour vous faire mes condoléances, dit le sorcier Rahl. Je dois vous demander de participer au combat, Friedrich.

Épuisé et se fichant de ce que son interlocuteur penserait de lui, Friedrich se laissa tomber sur le sol, près de la tombe d’Althea.

— Vous vous êtes trompé de sauveur, sorcier Rahl…

— Savez-vous où est le seigneur Rahl ?

Friedrich releva les yeux.

— Le seigneur Rahl ?

— Oui, lui-même… Vous êtes un D’Haran, non ? Donc, vous devriez sentir où il est…

— Le lien se manifeste, mais très faiblement… (Friedrich désigna le sud.) Le seigneur Rahl est par là, mais très loin d’ici. Plus loin qu’il l’a jamais été depuis le jour de ma naissance…

— C’est exact, dit Nathan. Il est dans l’Ancien Monde, et vous devez l’y rejoindre.

— Je n’ai plus assez d’argent pour voyager, marmonna Friedrich.

Une excellente raison de refuser, et la première qui lui soit passée par la tête.

Nathan détacha de sa ceinture une bourse de cuir et la laissa tomber à côté du doreur.

— Je savais que vous diriez ça… Je suis un prophète, ne l’oubliez jamais. Cet argent vous remboursera très largement ce qu’on vous a volé.

Friedrich soupesa la bourse, qui était vraiment très lourde.

— Où avez-vous eu cette petite fortune ?

— Au palais… C’est une mission officielle, donc l’empire d’haran vous financera.

Friedrich secoua la tête.

— Merci d’être venu me faire vos condoléances… Désolé, mais je ne suis pas l’homme qu’il vous faut. Envoyez quelqu’un d’autre.

— Vous êtes l’homme de la situation ! Althea le savait, et elle a dû vous laisser une lettre pour vous dire de ne pas vous dérober face à votre devoir. Le seigneur Rahl a besoin de vous, et je vous demande d’agir.

— Vous savez, pour la lettre ? demanda Friedrich en se relevant.

— C’est une des rares et précieuses choses que je connais depuis le début. Les prophéties m’ont appris que vous partiriez rejoindre le seigneur Rahl. Mais vous devez agir librement. Je vous implore de le faire, Friedrich !

— Navré, mais je ne suis pas fait pour cette mission… Vous ne comprenez pas, j’en ai peur. Je me fiche de tout, désormais…

Nathan sortit de sous son manteau un petit livre et le tendit à Friedrich.

— Prenez-le ! ordonna-t-il.

Le mari d’Althea obéit et passa machinalement les doigts sur le titre en relief doré à l’or fin. Du très bon travail… Il y avait quatre mots sur la couverture, dans une langue que Friedrich ne comprenait pas.

— Ce livre remonte à l’époque des Grandes Guerres, il y a des milliers d’années. Je viens de le découvrir au Palais du Peuple après une recherche frénétique parmi des tonnes d’ouvrages. Dès que je l’ai déniché, je suis venu ici. N’ayant pas eu le temps de le lire, j’ignore ce qu’il raconte…

— Il est rédigé dans une langue étrangère…

— Non, c’est du haut d’haran, tout simplement… J’ai aidé Richard à apprendre cette langue, et il faut qu’il lise ce livre.

— Richard ?

— Le nouveau seigneur Rahl.

Le ton du prophète fit frissonner Friedrich.

— Si vous ne l’avez pas lu, comment savez-vous que c’est un livre important ?

— Le titre suffit…

— Puis-je en connaître la traduction ?

— Les Piliers de la Création…

Chapitre 41

Oba ouvrit les yeux. Pour une raison qui le dépassait, cela ne fut pas efficace, car il n’y voyait toujours rien.

Il était allongé sur le dos, à même le sol de pierre – très froid, pour ne rien arranger. Il n’aurait su dire où il était, et encore moins comment il y avait atterri, mais son premier souci, de loin, restait de savoir pourquoi il était aveugle. Tremblant de la tête aux pieds, il battit des paupières pour éclaircir sa vision – et n’obtint aucun résultat.

Une idée terrible fit flamber sa panique naissante : il se demanda s’il n’était pas de retour dans l’enclos spécial.

Il hésita à bouger, craignant de découvrir qu’il avait raison. Utilisant il ne savait quel sortilège, les trois femmes qui le harcelaient – sa folle de mère et les deux foutues magiciennes – avaient trouvé un moyen de l’enfermer de nouveau dans l’ignoble prison de son enfance. Complotant ensemble dans le royaume des morts, elles avaient profité de son sommeil pour le coincer.

Tétanisé de terreur, Oba ne parvenait plus à réfléchir logiquement.

Soudain, il entendit un bruit. Tournant la tête, il entrevit un mouvement et comprit qu’il n’était pas dans son enclos, mais dans une pièce très sombre, tout simplement. D’abord soulagé, il eut très vite honte d’avoir perdu le contrôle de ses nerfs. Quelle mouche l’avait piqué ? Il était Oba Rahl, un prince invincible. Comment avait-il pu être assez idiot pour l’oublier ?

Bien qu’il fût ravi de ne pas être dans la prison de son enfance, il resta très prudent. Cet endroit semblait étrange et dangereux. Se concentrant, il tenta de se rappeler comment il y était arrivé, mais rien ne lui vint. Sa mémoire était embrumée – un fouillis de sensations bizarres : la tête qui tourne, une atroce migraine, des nausées, une incroyable impression de faiblesse… Des gens l’avaient traîné sur le sol, ses yeux avaient été blessés par une vive lumière, puis l’obscurité l’avait enveloppé…

Oba se sentait courbatu comme si on l’avait frappé pendant des heures.

Sur sa gauche, quelqu’un toussa, et une autre personne, sur sa droite, lui cria d’arrêter. Tous les muscles tendus, Oba se mit à l’arrêt comme un félin des montagnes. Il s’efforça de recouvrer tous ses sens, puis sonda du regard la pièce obscure.

Il y avait un peu de lumière, contrairement à ce qu’il avait cru. Dans le mur qui lui faisait face, une petite ouverture carrée laissait filtrer la faible lueur d’une bougie.

Cette ouverture était munie de deux barres verticales qui devaient être… des barreaux.

Oba avait toujours mal à la tête, mais ça allait de mieux en mieux à chaque minute. Soudain, il se rappela à quel point il avait été malade. Avec du recul, il lui apparut qu’il n’avait pas mesuré la gravité de son état. Enfant, il avait eu une très forte fièvre, et ça ressemblait beaucoup à ce qu’il venait de subir. Sans doute une maladie contractée lors de sa visite à Althea, la magicienne du marécage.

Le fils de Darken Rahl voulut se lever, mais la tête lui tourna, et il jugea plus sûr de s’asseoir contre un mur, aussi glacé que le sol. Après avoir massé ses jambes engourdies, il s’étira puis appuya sur ses yeux avec ses doigts pour chasser le brouillard qui flottait toujours dans sa pauvre tête.

Quand ce fut fait, il vit que des rats, les moustaches frémissantes, couraient le long du mur d’en face.

Oba crevait de faim et la puanteur de ce lieu – un mélange de sueur et d’urine – ne parvenait pas à lui couper l’appétit.

— Regardez, le gros bœuf est réveillé ! lança une voix grave et moqueuse.

Oba regarda autour de lui et vit que des hommes l’entouraient. Apparemment, il y avait cinq types avec lui dans la pièce. Des miteux, de toute évidence. Celui qui avait parlé, dans un coin, sur la droite, était assis le dos contre le mur, comme Oba. Son rictus sinistre dévoilait des dents jaunâtres – non, des chicots, pour être plus précis.

Oba regarda les quatre autres hommes, tous debout.

— Vous avez l’air de criminels, dit-il.

Un éclat de rire général salua cette déclaration.

— Nous sommes tous injustement persécutés, dit le type assis dans son coin.

— Ouais, acquiesça un autre gaillard. On n’embêtait personne, et ces foutus gardes nous sont tombés sur le paletot. Puis ils nous ont enfermés comme si nous étions de vulgaires gibiers de potence.

D’autres éclats de rire ponctuèrent ce petit discours.

Oba songea qu’être incarcéré avec des criminels lui déplaisait au plus haut point. Pour commencer, il détestait être enfermé où que ce fût, car ça lui rappelait trop son enfance.

Se fouillant rapidement, il constata que tout son argent avait disparu, comme il le redoutait.

À l’entrée de la salle, devant la porte, un rat regardait les six hommes avec une curiosité de prédateur.

La petite ouverture munie de barreaux était le guichet de la porte en question.

— Où sommes-nous ? demanda Oba.

— Dans la prison du palais, gros crétin, répondit le type assis. Tu te croyais où ? Dans un bordel de luxe ?

Les autres hommes rirent grassement de cette plaisanterie.

— Ceux qu’il fréquente ressemblent peut-être à ça ! dit l’un d’eux, se croyant très fin.

— J’ai faim, grogna Oba. Quand nous donne-t-on à manger ?

— Messire a l’estomac dans les talons ! lança un des types d’une voix moqueuse. Ici, on te laisse d’abord crever de faim, puis on te file un croûton de pain quand on y pense.

Un des autres hommes vint s’agenouiller devant Oba.

— Comment tu t’appelles ?

— Oba.

— Et comment as-tu atterri ici, mon gars ? Tu as violé une servante centenaire ?

La plaisanterie plut beaucoup aux quatre autres prisonniers. Oba, lui, ne la trouva pas drôle du tout.

— Je n’ai rien fait de mal, se défendit-il.

Il n’aimait pas ces hommes – tous de sales criminels.

— Si je comprends bien, tu es innocent ?

— Je ne sais pas pourquoi on m’a jeté en prison.

— Eh bien nous, on a notre petite idée, dit l’homme agenouillé.

— Oui, dit le type assis dans son coin. D’après les gardiens, tu as réduit un gars en bouillie en le frappant à mains nues.

Oba n’en revint pas. Il se souvenait très bien de cette affaire, mais…

— Pourquoi m’aurait-on emprisonné à cause de ça ? Cet homme était un voleur. Après m’avoir détroussé, il m’a abandonné dans la nature pour que j’y crève. Il a eu ce qu’il méritait.

— C’est ta version des faits, dit le prisonnier assis. D’après ce qu’on raconte, c’est toi qui as détroussé ce malheureux.

— Quoi ? Qui ose dire ça ?

— Les gardiens.

— Ils mentent ! insista Oba. (Les hommes rirent de nouveau.) Clovis était un voleur et un meurtrier.

Les rires cessèrent brusquement. Surpris, les rats qui déambulaient dans la cellule s’immobilisèrent et humèrent l’air, le museau plissé.

— Clovis ? répéta le prisonnier édenté en se levant. Tu as bien dit Clovis ? Le colporteur qui vend des amulettes et des charmes ?

Oba frémit à ces évocations. Il aurait donné cher pour pouvoir frapper de nouveau la petite vermine.

— C’est bien lui, oui, Clovis le colporteur ! Il m’a détroussé et laissé pour mort dans un marécage. Je ne suis pas un assassin, mais un justicier, et on devrait me récompenser. Avoir châtié Clovis n’est pas un crime, bien au contraire.

Le type assis se leva et les autres approchèrent d’Oba.

— Clovis était l’un d’entre nous, dit le prisonnier édenté. Un de nos amis.

— Sans blague ? lança Oba. Eh bien, je l’ai réduit en bouillie, et si j’avais eu le temps, avant que sa tête ait explosé comme une noix, j’aurais prélevé quelques morceaux de choix pour me les faire cuire.

— Quel courage ! s’écria un des prisonniers. Pour un grand type comme toi, tabasser à mort un gringalet comme Clovis est un sacré exploit.

Quand un des hommes lui cracha dessus, la colère d’Oba se réveilla. Il voulut dégainer son couteau, mais ne le trouva pas à sa ceinture.

— Qui m’a pris mon couteau ? Je veux qu’on me le rende ! Lequel d’entre vous a fait ça ?

— Les gardiens te l’ont pris, dit le prisonnier édenté. Tu es aussi bête que tu en as l’air, mon pauvre vieux…

Oba foudroya du regard le criminel maintenant debout au centre de la pièce. C’était un vrai colosse, et son crâne rasé lui donnait l’air encore plus menaçant.

— Oba le balourd, voilà ce que tu es ! lâcha le prisonnier en avançant vers le fils de Darken Rahl. Un gros bœuf ! Un foutu balourd !

Les autres hommes éclatèrent de rire.

Oba écouta sa voix intérieure, qui lui soufflait de précieux conseils. Il brûlait d’envie de couper la langue à ces types, puis de les travailler longuement au couteau. En règle générale, il préférait infliger ça à des femmes, mais ces cinq salauds méritaient qu’il fasse une entorse à ses habitudes. Les voir se tordre de douleur l’aurait vraiment amusé, et il aurait été curieux de sonder leur regard de brute, au moment de leur passage dans l’autre monde.

Alors que ses adversaires approchaient, Oba se souvint qu’il n’avait pas son couteau. C’était ennuyeux, car il ne pourrait pas s’amuser comme il aimait le faire…

Il voulait récupérer son arme et sortir d’ici. Cet endroit le fatiguait…

— Debout, Oba le balourd, dit le voleur édenté.

Alors qu’un rat passait devant lui, le fils de Darken Rahl abattit une main sur sa queue. Le rongeur se débattit mais ne parvint pas à se dégager. Oba le prit dans son autre poing, l’enserrant dans un étau mortel.

En se levant, il décapita sa proie d’un coup de dents. Quand il fut bien droit, dépassant d’une bonne tête le prisonnier édenté, il regarda ses agresseurs potentiels tout en mâchant consciencieusement la tête du rat.

Les cinq détenus reculèrent.

Sans cesser de mâcher, Oba approcha de la porte, regarda à travers les barreaux et vit deux gardiens en train de converser dans le couloir.

— Hé ! vous deux ! cria-t-il. Il y a eu une erreur. Je veux vous parler !

Les deux hommes tournèrent la tête.

— Une erreur, dis-tu ? Quelle erreur, mon gars ?

Le regard d’Oba passa d’un des gardiens à l’autre. Mais ses yeux n’étaient plus seulement les siens – l’entité qu’il appelait la « voix » voyait à travers eux.

— Je suis le frère du seigneur Rahl, dit Oba.

Une révélation qu’il n’avait faite à personne, il en était conscient. Mais il ne pouvait pas s’empêcher de parler. Un peu surpris, il s’entendit continuer d’un ton assuré :

— J’ai été emprisonné à tort pour avoir puni un voleur, alors que c’était mon devoir. Le seigneur Rahl n’approuvera pas qu’on m’ait traité ainsi. J’exige de voir mon frère. (Oba foudroya les deux hommes du regard.) Allez le prévenir !

Les gardiens battirent des paupières comme si les yeux du fils de Darken Rahl les éblouissaient. Puis ils tournèrent les talons et s’en furent.

Oba regarda de nouveau les détenus. Tandis qu’il mâchait nonchalamment une patte arrière du rat, les cinq brutes s’écartèrent comme si le bruit des os craquant sous ses dents les terrorisait.

Oba jeta un nouveau coup d’œil dans le couloir et ne vit personne. Mais il devait prendre son mal en patience. Le palais était immense, et les deux gardiens risquaient de mettre du temps à revenir.

Les prisonniers s’écartèrent un peu plus pour le laisser retourner jusqu’à son coin de mur, où il s’assit afin de continuer paisiblement son repas.

Ces types étaient fascinés par lui, et ça ne l’étonnait pas. Il se nommait Oba Rahl – le prince Oba Rahl, en anticipant un peu. Ces pouilleux n’avaient jamais vu un homme si important et ils en restaient bouche bée.

— Vous m’avez dit qu’on ne nous donnait rien à manger… (Oba brandit triomphalement son déjeuner.) Pas question que je crève de faim !

Il tira sur la queue du rongeur, l’arracha au cadavre et la jeta loin de lui. Les animaux mangeaient les queues de rat, mais lui, il était un être humain.

— Tu n’es pas qu’un balourd, lâcha le prisonnier édenté, méprisant. Bon sang, je n’ai jamais vu un foutu bâtard aussi cinglé !

Oba se leva, traversa la cellule en un éclair et prit l’homme à la gorge avant que quiconque ait pu esquisser un geste.

Le soulevant du sol, le fils de Darken Rahl planta son regard dans les yeux du sale type. Puis il le propulsa contre un mur.

Le criminel s’écroula, aussi inerte que le rat aux trois quarts dévoré.

Jetant un coup d’œil par-dessus son épaule, Oba vit que les quatre autres prisonniers avaient reculé jusqu’au mur du fond. Le type au crâne rasé avait repris connaissance et il gémissait en se tenant la tête à deux mains.

Oba se désintéressa de ce crétin. Il avait mieux à faire que tuer un vulgaire criminel, même si c’était tout ce que celui-ci méritait.

Le fils de Darken Rahl retourna près de son coin de mur et s’assit. Après avoir été très malade, il se remettait à peine, et il devait faire attention à sa santé. Il lui fallait se reposer.

— Réveillez-moi quand ils seront là, dit-il aux quatre brutes qui le regardaient toujours en silence.

Avoir un prince parmi eux les fascinait vraiment, et c’était très amusant à voir. Cela dit, c’étaient des criminels de droit commun, et il ne s’opposerait pas à leur exécution quand il exercerait le pouvoir.

— Nous sommes cinq et tu es tout seul, dit un des hommes. Si tu fermes l’œil, mon gars, tu risques de ne plus jamais te réveiller.

Oba sourit au prisonnier.

Et la voix sourit avec lui.

Les yeux écarquillés, l’homme recula jusqu’à ce que ses épaules percutent le mur, puis il s’éloigna en gardant le dos plaqué contre la pierre. Quand il eut atteint le fond de la cellule, il se laissa glisser sur le sol et se recroquevilla sur lui-même.

Puis il éclata en sanglots comme un enfant.

Oba se tourna sur le côté et s’endormit comme une masse.

Chapitre 45

Jennsen s’assit à côté de Sebastian et fut réconfortée par sa présence familière. Cela dit, elle aurait mille fois préféré qu’ils soient seuls tous les deux devant un bon feu de camp, en train de faire frire des poissons ou de regarder mijoter des haricots. À la table de l’empereur, elle se sentait beaucoup plus seule que dans la forêt. Curieusement, les domestiques qui s’affairaient autour d’elle accentuaient cette impression. Si Sebastian n’avait pas été là, détendu et souriant, elle n’aurait peut-être pas pu résister à l’envie de se lever et de fuir à toutes jambes. Depuis toujours, elle se sentait mal à l’aise en compagnie des gens normaux. Une telle assemblée était encore plus angoissante.

Sans le moindre effort, Jagang dominait souverainement la soirée. Avec Jennsen, il n’avait pas cessé de se comporter comme un gentilhomme. Pourtant, il parvenait à lui donner le sentiment troublant qu’elle respirait exclusivement parce qu’il l’y autorisait.

Jagang le Juste affichait une parfaite sérénité en toutes circonstances. Habitué au fardeau des responsabilités, il prenait les décisions les plus capitales avec un calme et une assurance que rien ne semblait pouvoir ébranler. Il était comme un félin des montagnes, toujours aux aguets, même quand on le croyait paresseusement étendu au soleil, la queue battant lentement tandis qu’il se léchait les babines.

Cet homme n’était pas le genre de chef à se prélasser dans son palais, à l’abri de tout, et à écouter des rapports en se frottant les mains. Cet empereur-là n’hésitait pas à plonger les mains dans la pâte sanglante de la vie et de la mort afin de le modeler à sa convenance.

Le dîner qui se déroulait sous la tente de Jagang aurait pu passer pour une extravagance. Après tout, il s’agissait d’une armée en campagne, pas d’une cour en villégiature. Mais la démesure convenait tellement bien au maître de l’Ancien Monde…

Le repas était extraordinaire. Toutes les sortes de viandes, des légumes rares, un pain délicieux, les meilleurs vins… Jusqu’à ce jour, Jennsen n’avait pas imaginé que de tels délices puissent exister en une pareille abondance.

Tandis que les domestiques s’agitaient autour d’elle, la traitant quasiment comme une reine, Jennsen eut soudain les entrailles nouées en pensant à l’expérience similaire qu’avait vécue sa mère. Une jeune fille naïve, conviée à la table de Darken Rahl pour se régaler de mets et de boissons hors du commun. Comme elle avait dû être impressionnée – et tétanisée par l’aura d’un homme qui pouvait prononcer une sentence de mort entre deux gorgées de vin.

L’appétit coupé par tant d’émotions, Jennsen tentait de faire illusion en grignotant de minuscules morceaux de la superbe tranche de rôti de porc présentée sur du pain imbibé du jus de cuisson.

En picorant, la jeune femme écoutait la conversation des deux hommes. Ils parlaient de tout et de rien, sûrement parce qu’elle était là. Sans oreilles indiscrètes dans les environs, ils auraient certainement eu beaucoup de choses à se dire.

Pour l’heure, ils évoquaient des connaissances communes et des événements mineurs qui avaient eu lieu depuis que Sebastian était parti en mission, l’été précédent.

— Et Aydindril ? demanda soudain le jeune homme aux cheveux blancs tout en piquant un morceau de viande au bout de son couteau.

Jagang détacha un pilon d’une volaille rôtie, se pencha en avant et agita vaguement la main.

— Je n’en sais rien…

— Pardon ? ne put s’empêcher de lancer Sebastian. Je connais la configuration du terrain, et nous sommes à un ou deux jours de la capitale. (Sans se départir du respect idoine, il ne cachait pas son inquiétude.) Comment pouvons-nous fondre sur Aydindril sans savoir ce qui nous y attend ?

Jagang mordit dans le pilon, et de la graisse dégoulina sur son menton et ses doigts.

— Eh bien, dit-il quand il eut reposé l’os sur une assiette, nous avons envoyé des éclaireurs et des patrouilles, mais personne n’est jamais revenu.

— Pas un seul homme ? s’inquiéta Sebastian.

Jagang prit un couteau et se coupa une généreuse tranche de gigot d’agneau.

— Non, pas un seul…

Sebastian mangea son morceau de viande puis reposa son couteau.

— La forteresse du Sorcier est en Aydindril, dit-il en posant les coudes sur la table. Je l’ai vue quand j’ai exploré la ville, l’an dernier. Bâtie à flanc de montagne, elle domine la capitale.

— Je me souviens de ton rapport, dit l’empereur.

Jennsen aurait voulu savoir ce qu’était cette « forteresse du Sorcier », mais elle n’osa pas interrompre les deux hommes. De plus, elle craignait de se ridiculiser, car Sebastian parlait de ce lieu comme si tout le monde avait dû le connaître.

— Puis-je te demander quel est ton plan, Excellence ?

L’empereur claqua des doigts, et tous les serviteurs sortirent du pavillon. Jennsen regretta de ne pas pouvoir les suivre. Comme elle aurait donné cher pour redevenir une anonyme et filer se réfugier sous sa couverture !

Dehors, le tonnerre grondait et des bourrasques faisaient onduler la toile du pavillon. Les chandeliers posés sur la table éclairaient les deux hommes mais laissaient dans l’ombre presque tout le reste de la grande salle à manger.

Jagang jeta un coup d’œil à Jennsen puis braqua ses étranges yeux sur Sebastian.

— Je penche pour une attaque éclair… Pas avec toute l’armée, comme nos ennemis s’y attendent, mais avec une force montée assez réduite pour garder un maximum de souplesse. Bien entendu, il faudra qu’elle soit quand même assez importante pour contrôler la cité. Comme tu t’en doutes, un gros contingent de nos forces magiques l’accompagnera.

En quelques secondes, la conversation était devenue terriblement sérieuse. Témoin silencieux d’un moment historique capital – ou plus exactement de ses préparatifs –, Jennsen frissonna en pensant aux milliers de vies qui dépendaient des propos échangés par ces deux hommes.

Après une assez longue réflexion, Sebastian posa une nouvelle question.

— Sais-tu comment s’est passé l’hiver pour Aydindril ?

Jagang secoua la tête.

— Non, dit-il quand il eut fini de manger sa tranche de gigot, mais la Mère Inquisitrice n’est pas idiote, et tu le sais comme moi. En observant notre progression – les chemins que nous empruntons et les villes que nous avons conquises –, elle doit avoir deviné depuis longtemps que j’attaquerai sa capitale au printemps. Nos ennemis doivent suer comme des cochons en pensant au sort qui les attend. À cette heure, ils tremblent sûrement dans leurs bottes, mais je doute que la Mère Inquisitrice ait quitté sa ville.

— Vous pensez que la femme du seigneur Rahl est en Aydindril ? s’écria Jennsen. Dans la cité que vous allez attaquer ?

Les deux hommes dévisagèrent la jeune femme en silence.

— Désolée de vous avoir interrompus…, balbutia Jennsen.

L’empereur lui sourit.

— De quoi t’excuses-tu ? Tu viens de dire très précisément quel est l’enjeu de cette campagne. Mon ami, tu as déniché une femme vraiment spéciale – quelqu’un qui a une sacrée tête sur les épaules !

— Et rudement jolie ! ajouta Sebastian en tapotant le dos de sa compagne.

— Oui, très jolie…, répéta Jagang, son regard noir brillant étrangement. (Il prit quelques olives dans une coupe.) Alors, Jennsen Rahl, que penses-tu de tout ça ?

Ayant déjà parlé, Jennsen ne pouvait plus se dérober. Il fallait qu’elle réponde…

— Tout le temps que j’ai passé à fuir le seigneur Rahl, j’ai essayé de ne rien faire pour lui indiquer où j’étais. Bref, je cherchais à ce qu’il reste aveugle, en ce qui me concernait. C’est peut-être ce que vos ennemis tentent de faire, en ce moment.

— C’est ce que je pense aussi, dit Sebastian. S’ils sont morts de peur, ils s’efforcent d’éliminer tous nos éclaireurs pour nous faire croire qu’ils sont plus puissants et déterminés que nous le pensons.

— Ils espèrent sûrement aussi que l’élément de surprise jouera en leur faveur, ajouta Jennsen.

— C’est ce que je pense aussi…, dit Jagang. Sebastian, je ne m’étonne plus que tu m’aies amené cette femme. Elle est aussi calée que toi en stratégie !

Jagang fit un clin d’œil à Jennsen. Puis il prit une petite cloche, sur la table, et la fit sonner.

La femme qui nettoyait les vases, lors de l’arrivée de Jennsen, sortit de nulle part et accourut.

— Oui, Excellence ?

— Apporte des fruits et des sucreries à cette jeune dame.

La femme fit une révérence et s’éloigna à petits pas rapides.

— C’est pour ça, reprit Jagang, en revenant aux choses sérieuses, que je préfère attaquer avec une force plus petite que celle qu’ils attendent. Quelles que soient les défenses mises en place par l’ennemi, nous nous adapterons bien plus vite. Nos adversaires peuvent écraser nos patrouilles, mais ils seront impuissants face à une force de cavalerie soutenue par nos magiciennes. S’il le faut, nous lancerons des fantassins dans la cité. Après avoir passé l’hiver à se tourner les pouces, les hommes seront contents d’avoir un peu d’action. Mais je n’ai pas envie de commencer par ce qu’attendent les défenseurs d’Aydindril.

Sebastian piqua une tranche de rôti de bœuf au bout de son couteau et la contempla en réfléchissant.

— Elle doit être dans le Palais des Inquisitrices…, finit-il par dire. Elle peut avoir décidé de le défendre jusqu’au bout.

— C’est ce que je crois, acquiesça Jagang.

Dehors, le vent gémissait entre les tentes. Une tempête comme il y en avait souvent au printemps, dans cette région.

— Vous pensez vraiment qu’elle y sera ? demanda Jennsen aux deux hommes. Vous êtes persuadés qu’elle ne fuira pas alors qu’elle sait qu’une armée approche ?

— Ce n’est pas une certitude, avoua Jagang, mais j’ai combattu cette femme dans toutes les Contrées du Milieu, et je la connais bien. Jusque-là, elle a toujours eu plusieurs options, même si certaines étaient déchirantes. Avant l’hiver, nous avons forcé son armée à se retrancher en Aydindril, puis nous avons assiégé la ville à distance, en quelque sorte. Aujourd’hui, la Mère Inquisitrice et ses troupes sont coincées, sans la moindre voie d’évasion à cause des montagnes. Cette femme sait qu’il faut un jour faire face à son destin. Voilà pourquoi je pense qu’elle a décidé de défendre pied à pied le Palais des Inquisitrices.

— C’est trop évident…, marmonna Sebastian. Trop simple…

— Je sais, et c’est bien pour ça que je dois envisager que ce soit vrai. Parfois, il ne faut pas trop se torturer la cervelle.

— C’est vrai, mais la Mère Inquisitrice peut avoir battu en retraite dans les montagnes en laissant derrière elle juste assez d’hommes pour éliminer nos patrouilles. Une façon de nous rendre aveugles, comme le suggérait Jennsen.

— C’est possible… Cette femme a toujours été imprévisible. Mais elle a de moins en moins d’endroits où se réfugier. Tôt ou tard, elle sera coincée. Ce n’est peut-être pas pour tout de suite, mais ça arrivera.

Jennsen n’avait pas mesuré à quel point la contre-attaque de l’Ancien Monde avait porté ses fruits. Il devait en être de même pour Sebastian, qui avait quitté ses compagnons depuis longtemps. La situation de l’Ordre Impérial était beaucoup moins mauvaise qu’on aurait pu le redouter. Cela dit, il ne fallait pas baisser sa garde trop tôt…

— Donc, dit Sebastian, tu es prêt à lancer tes hommes dans l’aventure parce que tu paries que la Mère Inquisitrice sera là ?

— Un pari ? fit Jagang, amusé. Ne comprends-tu pas ? Ce n’est pas risqué du tout ! Quoi qu’il arrive, nous aurons conquis Aydindril. Bref, nous n’avons rien à perdre. Cette victoire coupera littéralement en deux le Nouveau Monde. Diviser puis conquérir est la clé de toutes les grandes victoires.

— Tu connais mieux que moi les tactiques de la Mère Inquisitrice, concéda Sebastian, donc tu es plus à même de prédire ses actes. De toute façon, tu as raison : qu’elle soit là ou non, nous aurons conquis Aydindril, le siège du pouvoir dans les Contrées du Milieu.

— Cette garce m’a coûté des centaines de milliers d’hommes, dit Jagang. Elle a toujours réussi à avoir un pas d’avance sur moi – juste ce qu’il lui fallait pour échapper à mes griffes –, mais depuis le début, elle courait vers une impasse, et voilà qu’elle en a presque atteint le fond. (Il serra si fort son couteau que les phalanges de ses doigts blanchirent.) Que le Créateur soit avec moi, cette fois ! Je capturerai cette femme, et je réglerai en personne notre contentieux.

— Dans ce cas, fit Sebastian, nous sommes peut-être très près de la victoire finale. Au moins dans les Contrées du Milieu. Et leur défaite scellera le destin de D’Hara. En outre, si la Mère Inquisitrice est en Aydindril, il se peut que le seigneur Rahl ne soit pas très loin.

Très perturbée, Jennsen regarda alternativement l’empereur et Sebastian.

— Vous supposez que le seigneur Rahl pourrait être ici ?

Jagang eut un sourire un rien condescendant.

— Exactement, ma petite chérie…

Jennsen frémit en voyant l’expression haineuse de l’empereur. Terrorisée, elle remercia les esprits du bien d’être l’alliée de ce guerrier et pas son ennemie.

Malgré son trouble, elle devait révéler à ces deux hommes une information essentielle.

— Le seigneur Rahl n’est pas ici, j’en suis sûre. (Les deux hommes dévisagèrent la jeune femme.) Il est très loin dans le Sud…

— Dans le Sud ? répéta Jagang. Que veux-tu dire ?

— Chez vous, dans l’Ancien Monde.

— Tu en es sûre ? demanda Sebastian.

— C’est toi-même qui me l’as dit ! Il conduit les forces d’invasion.

Sebastian plissa le front puis claqua des doigts.

— Bien sûr, oui ! Mais ça remonte à longtemps avant notre rencontre. J’ai reçu ces rapports avant même de m’être séparé de l’armée. Ça date d’une éternité !

— Peut-être, mais je sais qu’il est resté dans le Sud.

— De quoi parles-tu ? grogna Jagang.

— Le lien… Tous les D’Harans ont un lien avec le seigneur Rahl.

— Toi aussi ? demanda l’empereur.

— Non, pas vraiment… En moi, il n’est pas assez fort. Mais quand j’étais au Palais du Peuple avec Sebastian, j’ai entendu des gens dire que le seigneur Rahl était dans l’Ancien Monde.

L’empereur réfléchit aux propos de Jennsen en regardant la femme qui venait d’apporter un plateau de fruits secs et de diverses douceurs. Soucieuse de ne pas déranger l’empereur et ses invités, elle attendait à une bonne distance de là, près d’une table de service.

— Jennsen, rappela Sebastian, nous étions au palais il y a plusieurs semaines. Depuis, as-tu entendu un D’Haran confirmer que le seigneur Rahl était toujours dans le Sud ?

— Je ne crois pas, non…

— Si la Mère Inquisitrice veut livrer son dernier combat en Aydindril, dit Sebastian, il est possible que le seigneur Rahl se soit mis en route pour le nord afin de lutter aux côtés de sa femme.

— Ce serait bien de ces deux-là ! s’écria Jagang. Maléfiques jusqu’à la fin. Je les affronte depuis de longs mois, et je sais qu’ils font leur possible pour être ensemble la plupart du temps.

— Dans ce cas…, commença Jennsen, bouleversée par les implications de ce discours, nous avons une chance de… d’avoir Richard Rahl. Le cauchemar touche à sa fin. Nous sommes peut-être à la veille de la victoire finale.

Jagang s’adossa à son siège et regarda ses deux invités.

— Même si j’ai du mal à y croire, Richard Rahl est capable de venir combattre et mourir aux côtés de sa femme plutôt que de voir sa vie s’écrouler par pans entiers jusqu’à ce qu’il ne lui reste plus rien.

À sa grande surprise, Jennsen eut le cœur serré en pensant au destin de ce couple. En principe, les seigneurs Rahl se contrefichaient des femmes, qu’ils utilisaient avant de les mettre au rebut. Et celui-là aurait rejoint son épouse alors qu’elle était sur le point de perdre un royaume ? Et de mourir ?

Un seigneur Rahl normal aurait songé à préserver sa vie et son propre pays. Et il n’y avait aucune raison que Richard réagisse autrement.

Cependant, l’idée qu’il soit si proche d’elle donnait tant d’espoir à Jennsen !

— S’il est à ma portée, dit-elle, je n’aurai pas besoin de l’aide des Sœurs de la Lumière. À quoi me servirait un sortilège ? Il suffira que je sois avec vous quand vous entrerez dans la cité.

— Tu chevaucheras près de moi, dit Jagang, et je te conduirai jusqu’au Palais des Inquisitrices. (Il serra de nouveau son couteau à s’en faire blanchir les jointures.) Je veux qu’ils meurent tous les deux ! Je me chargerai en personne de la Mère Inquisitrice. Mais je t’autorise à plonger une lame dans le cœur de Richard Rahl.

D’abord euphorique à l’idée d’en avoir bientôt fini, Jennsen frissonna en imaginant qu’elle devrait commettre un meurtre de sang-froid. Le moment venu, serait-elle capable d’un tel acte ?

Jennsen.

La jeune femme se souvint de sa mère gisant dans une mare de sang, non loin de son bras coupé. Les brutes envoyées par Richard Rahl n’avaient eu aucune pitié, ce jour-là. Oublierait-elle jamais le regard de sa mère, alors qu’elle agonisait ? Se remettrait-elle un jour de l’avoir perdue ? L’horreur était toujours aussi forte, et la colère ne s’estompait pas. Pour recouvrer la paix, Jennsen devait tuer Richard, son bâtard de demi-frère !

C’était son seul désir.

Alors qu’elle s’imaginait en train de poignarder son frère, une question de Jagang la prit complètement au dépourvu.

— Pourquoi veux-tu tuer Richard, ma petite chérie ? Quelle est ta motivation ?

— Grushdeva, s’entendit répondre Jennsen.

Dans son dos, un bruit de verre brisé la fit sursauter et lui rappela où elle était.

L’empereur foudroya du regard la femme debout dans les ombres. Mais la servante n’avait d’yeux que pour Jennsen.

— Veuillez accepter mes excuses pour la maladresse de sœur Perdita, dit Jagang, de fort mauvaise humeur.

— Mille fois pardon, Excellence…, souffla la femme en robe grise tout en reculant vers la sortie.

— Bien, maintenant, que signifie le mot que tu viens de dire ? demanda l’empereur.

La jeune femme n’en avait pas la moindre idée. Elle avait prononcé un mot, c’était exact, mais elle aurait été bien en peine de le répéter. Était-ce le chagrin qui lui avait fait un nœud dans la langue ?

— Excellence, dit-elle, de nouveau accablée comme elle l’était depuis des années, toute ma vie, Darken Rahl a tenté de me faire tuer parce que je n’ai pas le don. Quand Richard a assassiné notre père pour prendre le pouvoir, il a continué à traquer ses frères et sœurs. Et à ce jeu, il s’est montré plus pervers que notre géniteur.

Jennsen regarda l’empereur à travers ses larmes.

— Le jour de ma rencontre avec Sebastian, les tueurs de mon frère ont assassiné ma mère. Sans Sebastian, ils m’auraient abattue aussi. Je lui dois la vie, Excellence ! Et si je veux tuer le seigneur Rahl, c’est pour être enfin libre. Ce monstre ne cessera jamais de me traquer. Sur ce point, Sebastian, encore lui, m’a ouvert les yeux.

» De plus, pour recouvrer la paix intérieure, je dois venger ma pauvre mère.

— Nous luttons pour le bonheur de l’humanité, dit Jagang, et ton histoire m’attriste beaucoup. C’est pour ça que nous tentons d’éradiquer la magie. (Jagang se tourna vers Sebastian :) Je suis fier de toi. Tu as bien fait d’aider cette courageuse jeune femme.

Le jeune homme aux cheveux blancs se rembrunit. Jennsen savait à quel point les compliments le mettaient mal à l’aise. Parviendrait-il un jour à être fier de lui, de son importance et de sa relation privilégiée avec l’empereur ?

— Eh bien, dit Jagang, je me réjouis que tu nous aies rejoints à temps pour assister à la mise en œuvre de ta stratégie.

Sebastian se servit une chope de bière et s’adossa à son siège.

— Tu ne veux pas attendre le frère Narev ? Ne devrait-il pas être là au moment où nous donnerons le coup de grâce à l’ennemi ?

Du bout d’un index, Jagang poussa une olive sur la table, lui faisant décrire de petits cercles.

— Je n’ai plus eu de nouvelles de lui depuis la chute d’Altur’Rang.

Sebastian sursauta.

— Quoi ? La chute d’Altur’Rang ? De quoi parles-tu ?

Jennsen savait qu’Altur’Rang était la ville natale de l’empereur. Sebastian lui avait également dit que le frère Narev et ses prêtres de l’Ordre Impérial résidaient dans cette cité qui incarnait tous les espoirs de l’humanité. Un immense palais y était en cours de construction pour rendre hommage au Créateur et cimenter l’indéfectible unité de l’Ancien Monde.

— Récemment, des rapports m’ont informé que l’ennemi a conquis la ville. Altur’Rang est très loin d’ici. En plein hiver, les messagers ont mis très longtemps à me rejoindre. Depuis, j’attends d’autres nouvelles.

» Mais avec ce coup du sort, il ne serait pas judicieux d’attendre l’arrivée du frère Narev. Il doit être très occupé à organiser la résistance. Si la Mère Inquisitrice et le seigneur Rahl sont en Aydindril, nous ne devons pas perdre de temps.

Jennsen posa une main compatissante sur le bras de Sebastian.

— Altur’Rang devait être l’objectif du seigneur Rahl dès qu’il a attaqué ton pays, dit-elle. Ce monstre sait ce qu’il fait.

— Jenn, ne t’emballe pas… Il est peut-être toujours dans l’Ancien Monde. C’est une possibilité que tu ne dois pas écarter. Ne te fais pas trop d’illusions, surtout. Le cauchemar n’est peut-être pas terminé.

— J’espère le trouver en ville et en finir avec lui. Mais comme l’a dit Son Excellence, attaquer Aydindril est de toute façon une manœuvre gagnante. Si mon demi-frère n’y est pas, j’aurai recours à l’aide dont tu m’as parlé et qui m’a décidée à venir ici.

— À quoi fais-tu allusion ? demanda Jagang.

Sebastian répondit à la place de sa compagne.

— Je lui ai dit que les sœurs l’aideraient en jetant un sort qui lui permettrait de percer les défenses du seigneur Rahl. Pour le tuer, elle doit pouvoir l’approcher.

— Dans ce cas, Richard Rahl est un homme mort, dit Jagang en gobant l’olive avec laquelle il jouait. S’il est en Aydindril, c’est là que tu le tueras. Sinon, les magiciennes t’aideront à le trouver. Les sœurs seront à ta disposition. Contente-toi de demander, et elles te serviront, je t’en donne ma parole.

Une promesse solennelle, comprit Jennsen.

Dehors l’orage se déchaînait, comme pour ponctuer les propos de l’empereur et de ses invités.

— J’aurai simplement besoin d’un sort qui détourne l’attention des protecteurs du seigneur Rahl, dit Jennsen après un coup de tonnerre particulièrement fort. (Elle dégaina son couteau et le tint par la lame.) Dès que je serai assez près de Richard, je lui enfoncerai ce couteau – son couteau – dans le corps. Sebastian m’a expliqué qu’il est intelligent d’utiliser les armes de l’ennemi pour le frapper.

— Il a raison, comme d’habitude… C’est notre stratégie, et avec l’aide du Créateur, elle nous permettra de vaincre. Prions pour tuer très vite ces deux monstres, afin que la guerre s’achève. Quand la magie ne sera plus qu’un mauvais souvenir, l’humanité vivra enfin en paix.

Jennsen et Sebastian approuvèrent du chef cette profession de foi.

— Si nous le piégeons ici, continua Jagang, je te promets que tu auras le privilège de lui transpercer le cœur. Ainsi, ta mère reposera en paix.

— Merci, dit Jennsen, sincèrement reconnaissante.

Jagang ne lui demanda pas pourquoi elle était sûre de pouvoir tuer son frère. La conviction dont elle avait fait montre avait sans doute suffi à le convaincre qu’elle disposait d’une arme secrète dont elle préférait ne pas parler.

Et c’était parfaitement exact !

Jennsen avait longuement réfléchi à tout cela. Depuis toujours, elle pensait à ce problème, parce que sa vie entière en dépendait. Jusque-là, elle s’était surtout lamentée qu’il soit insoluble. Un jour ou l’autre, le seigneur Rahl la capturerait, et le véritable cauchemar commencerait…

Elle s’était toujours focalisée sur cette angoisse.

Depuis sa rencontre avec Sebastian et la mort de sa mère, les événements s’étaient déroulés à un rythme frénétique. Pourtant, elle avait eu le temps d’envisager les choses sous un angle moins étriqué. Et ses questions avaient commencé à trouver des réponses qui lui semblaient élémentaires, avec le recul.

Parfois, elle se disait qu’elle aurait dû tout savoir depuis le début.

Désormais, elle ne pensait plus au problème, mais à la solution.

Althea lui avait appris beaucoup de choses. Bien plus, à vrai dire, qu’elle le pensait elle-même.

Une magicienne de son envergure n’aurait pas été emprisonnée pendant des années si les monstres qui défendaient le marécage n’existaient pas.

Le serpent n’avait rien à voir dans tout ça. Comme l’avait dit Friedrich, c’était un banal reptile.

Les monstres, eux, étaient des créatures magiques.

Des créatures assez puissantes pour emprisonner une magicienne comme Althea. Et Friedrich avait dit que personne, pas même lui, ne pouvait passer par l’arrière du marécage. Tom avait affirmé exactement la même chose. Quant à la prairie, les gens l’évitaient à cause des monstres qui risquaient de sortir du marécage.

Les entités qui privaient Althea de sa liberté étaient bien réelles et mortellement dangereuses. Tous les indices le confirmaient.

À une exception près !

Jennsen avait fait l’aller et retour sans apercevoir l’ombre d’un monstre magique. À part le serpent, elle n’avait dû combattre aucun ennemi.

Cette exception n’avait pas de sens. Du moins, elle l’avait cru pendant longtemps…

Il y avait d’autres choses. Par exemple, au Palais du Peuple, quand elle avait touché l’Agiel de Nyda sans avoir mal. Sebastian et le capitaine Lerner, eux, avaient souffert…

Stupéfiée, la Mord-Sith avait dit que même le seigneur Rahl n’était pas insensible au pouvoir d’un Agiel.

De plus, Jennsen était parvenue à subjuguer Nyda, qui l’avait aidée au lieu de tout faire pour incarcérer une inconnue immunisée contre son pouvoir qui lui racontait des histoires à dormir debout.

Nyda était même allée jusqu’à lui permettre d’échapper à Nathan Rahl, un membre de la lignée royale. Pour ça, il fallait beaucoup plus qu’un simple bluff, si bon fût-il. Cette stratégie du mensonge avait été utile, sans doute, mais elle n’expliquait pas tout.

Toutes les pièces du puzzle avaient fini par s’emboîter. Pendant le voyage en compagnie de Sebastian, Jennsen avait compris pourquoi elle était la seule en mesure de tuer Richard Rahl.

En un sens, elle était née pour ça – et ça expliquait l’acharnement de tous les seigneurs Rahl contre leurs bâtards.

D’une certaine façon, essentielle dans le cas qui la préoccupait, Jennsen était… invincible.

Oui, il n’y avait pas d’autre mot. Et elle l’avait toujours été.

Mais il lui avait fallu près de vingt ans pour le découvrir…

Chapitre 47

Le souffle coupé par la cavalcade, Jennsen se pencha en avant et entoura de ses deux bras l’encolure de Rouquine. Fonçant avec des milliers d’autres chevaux vers le même objectif – Aydindril –, la jument n’avait plus besoin que sa cavalière la dirige.

Assourdie et terrorisée par le cri de guerre qui sortait de quarante mille gorges, Jennsen était en même temps grisée par cette aventure. Bien entendu, elle mesurait l’horreur et l’énormité de ce qui était en train de se produire. Malgré sa lucidité, une petite part d’elle-même exultait à l’idée d’être une des actrices de ce drame.

Des cavaliers aux yeux brillants de rage guerrière la dépassaient de tous les côtés. Partout, des lames et des pointes de lance reflétaient les rayons du soleil. Au cœur de cette charge fantastique, exaltée par les bruits, les couleurs et les odeurs, Jennsen bouillait d’envie de dégainer son couteau. Mais elle se força à attendre, car elle savait que son heure viendrait un peu plus tard.

Sebastian chevauchait à ses côtés, veillant sur elle comme sur la prunelle de ses yeux. La voix aussi était là, et elle ne se taisait pas, méprisant les efforts que la jeune femme produisait pour l’ignorer.

Jennsen refusait de se laisser distraire. Elle devait se concentrer sur la bataille, et ce n’était vraiment pas le moment d’écouter des phrases qu’elle connaissait par cœur.

Alors que la voix lui répétait de renoncer à sa volonté et à sa chair, ajoutant son habituelle litanie de mots incompréhensibles mais étrangement séduisants, le vacarme ambiant permit à Jennsen de crier à pleins poumons sans que nul l’entende :

— Fiche-moi la paix ! Oui, laisse-moi tranquille !

Avoir la possibilité de rabrouer la voix ainsi lui fit un bien fou. Dans des circonstances normales, elle n’aurait jamais osé.

Soudain, les cavaliers déboulèrent dans la ville. Sautant par-dessus des clôtures ou les renversant, ils piétinèrent des jardins et passèrent devant des bâtiments dont les façades défilaient devant eux comme dans un rêve.

Jennsen en eut le tournis et elle dut fermer les yeux un moment.

La grande attaque ne se déroulait absolument pas comme elle l’avait imaginé. Pour elle, une armée avançait en rangs et en silence. Là, on eût dit qu’une horde sauvage déferlait sur Aydindril.

La ville semblait magnifique, avec des bâtiments tous plus raffinés les uns que les autres, mais cet assaut laissait à peine le temps aux cavaliers de choisir les avenues dans lesquelles ils s’engouffraient.

Sans réfléchir ni hésiter, les soldats de l’Ordre Impérial s’emparaient d’Aydindril.

Et cela ressemblait horriblement à un viol…

L’absence de vie dans la capitale rendait les choses encore plus surréalistes. Des foules effrayées auraient dû fuir devant les cavaliers en hurlant de terreur. Dans toutes les autres villes que Jennsen avait visitées, les rues grouillaient de monde. Des badauds, des marchands ambulants, des soldats, des enfants…

Ici, il n’y avait rien. Les vitrines des boutiques elles-mêmes étaient vides comme si les commerçants ne s’étaient pas donné la peine de les rendre attrayantes pour des acheteurs fantômes.

Charger au grand galop dans une ville déserte était désorientant et dangereux. À force de ne pas rencontrer d’obstacles, on ne prenait plus garde à rien, et les impasses ou les ruelles trop étroites pouvaient devenir des pièges mortels. Pris par surprise, des cavaliers avaient été désarçonnés, et les plus malchanceux s’étaient brisé le cou.

Sans un ennemi pour tenter de l’enrayer, une charge de cavalerie ressemblait vite à une ruée désordonnée. Mais ce devait être une illusion, songea Jennsen, parce qu’il y avait là l’élite des forces montées de l’Ordre Impérial. De plus, Jagang paradait en tête, et il paraissait maître de la situation.

Soulevant des nuages de gravillons, des centaines de chevaux franchirent un immense portail et traversèrent au galop les luxueux jardins du Palais des Inquisitrices. Dans cet îlot de beauté et de raffinement, les héroïques guerriers de l’Ordre ressemblaient plus que jamais à des bêtes sauvages.

Jennsen chevauchait toujours à côté de Sebastian, pas très loin derrière Jagang et plusieurs de ses officiers. Malgré tout ce que son compagnon lui avait dit, et tout ce qu’elle savait avant même de le connaître, Jennsen éprouvait le sentiment de participer à une profanation. C’était absurde, bien sûr, mais elle ne pouvait s’en empêcher.

Son malaise se dissipa un peu lorsqu’elle put se concentrer sur quelque chose qui se dressait devant elle, un peu avant les marches de marbre blanc qui menaient à l’entrée principale du palais. On eût dit qu’il s’agissait d’une lance, mais avec un objet rond piqué sur la pointe. Un morceau de tissu rouge était accroché à la hampe et battait au vent comme un étendard. On eût dit qu’il incitait les envahisseurs à approcher.

Intrigué, Jagang galopa vers l’étrange bannière rouge.

Le suivant de près, Jennsen se plaqua un peu plus contre l’encolure de Rouquine, dont la chaleur familière la rassurait. Cependant, elle ne put s’empêcher de lever les yeux pour admirer l’extraordinaire entrée de marbre blanc flanquée de fantastiques colonnes. Si élégant et accueillant qu’il fût, ce palais était le repaire du mal, se rappela Jennsen. Et aujourd’hui, l’Ordre Impérial allait en prendre possession pour marquer le début d’une nouvelle ère.

Jagang leva son épée afin d’ordonner aux cavaliers de s’arrêter. Aussitôt, des milliers de guerriers cessèrent de crier et tirèrent sur les rênes de leur monture. Jetant un coup d’œil derrière elle, Jennsen s’émerveilla que la manœuvre se déroule si vite et si bien. Avec tant d’armes brandies, il aurait pu y avoir des accidents, mais personne ne s’était blessé.

La jeune femme flatta l’encolure de Rouquine puis se laissa glisser à terre et se retrouva au milieu d’une meute d’officiers, de conseillers et d’hommes du rang qui se déployaient pour protéger l’empereur.

Jennsen n’avait jamais été aussi près des soldats réguliers, et elle frissonna quand des centaines de regards curieux ou lubriques se posèrent sur elle. Tous ces guerriers semblaient impatients de passer à l’action, et ils ne manquaient sûrement pas de bravoure. Cela dit, ils étaient couverts de crasse et empestaient davantage que leurs chevaux. Pour une raison qui la dépassait, c’était cette puanteur qui terrorisait le plus Jennsen.

Sebastian la prit par le bras et la tira vers lui.

— Tu vas bien ?

Jennsen fit « oui » de la tête, puis elle tenta de voir pourquoi l’empereur s’était arrêté. Également désireux de le savoir, Sebastian entraîna sa compagne avec lui au milieu de la foule d’officiers et de soldats. Le reconnaissant, ceux-ci s’écartèrent pour le laisser passer.

Les deux jeunes gens s’immobilisèrent quand ils virent enfin le dos de l’empereur. Jagang était comme pétrifié. Les épaules voûtées, son épée pendant au bout de son bras, il ne bronchait pas et ses hommes semblaient avoir peur de l’approcher.

Sebastian et Jennsen avancèrent et rejoignirent l’empereur, toujours campé devant la lance à la bannière rouge. Ses yeux noirs écarquillés, il regardait le morceau de tissu battre au vent.

Une tête était fichée au bout de la lance.

Jennsen eut la nausée devant ce spectacle. Coupée proprement à ras du cou, la tête aux joues creuses semblait presque vivante. Sous des sourcils épais, ses yeux noirs fixaient intensément l’empereur.

Un calot noir austère dont s’échappaient quelques mèches de cheveux blancs ajoutait à l’expression sévère du mort. On eût dit que ses lèvres fines allaient d’un instant à l’autre dessiner un rictus sinistre. De son vivant, cet homme n’avait pas dû souvent sourire, et il devait être à peine plus joyeux qu’aujourd’hui.

Voir l’empereur transformé en statue, les yeux rivés sur l’atroce relique, tandis que des milliers d’hommes se taisaient derrière lui, paniqua totalement Jennsen. Que se passait-il donc ?

Elle regarda Sebastian et vit qu’il était aussi sonné que son maître.

Des larmes aux yeux, il sortit un instant de son hébétude pour se pencher vers Jennsen et lui souffler :

— C’est le frère Narev…

Ce nom fit l’effet d’une gifle à Jennsen. Était-ce vraiment le grand homme ? Le guide spirituel de l’Ancien Monde ? Le plus proche ami de Jagang et son conseiller spécial ?

Le frère Narev, un homme qui selon Sebastian était plus près que quiconque du Créateur ? Un maître à penser comme il n’en existait pas deux ?

Et sa tête était fichée au bout d’une lance ?

Jagang tendit le bras et s’empara d’une feuille de parchemin pliée à demi glissée sous le calot du frère Narev.

Tandis que l’empereur dépliait le message, Jennsen songea à celui qu’elle avait découvert sur le soldat mort, le jour de sa rencontre avec Sebastian. Quelques heures plus tard, les tueurs du seigneur Rahl avaient assassiné sa mère…

Jagang resta un long moment figé, le regard braqué sur la petite feuille de parchemin. Puis il baissa lentement les bras, étouffa un cri de rage et regarda de nouveau la tête coupée du frère Narev.

D’une voix vibrante d’indignation, il répéta les six mots qu’il venait de lire – tellement bas que seuls ceux qui se tenaient très près de lui l’entendirent.

— « Avec les compliments de Richard Rahl. »

En silence, les officiers et les conseillers attendirent que leur maître donne des ordres.

Les narines agressées par une odeur épouvantable, Jennsen leva les yeux et vit que la tête, parfaitement conservée quelques instants plus tôt, se décomposait à vue d’œil. La chair partait en lambeaux, la mâchoire se décrochait et les lèvres se desserraient comme si le cadavre avait voulu pousser un dernier cri.

Comme tout le monde, y compris l’empereur, Jennsen recula d’un pas quand la peau éclata pour révéler les vers qui grouillaient dessous. Une langue noire jaillit d’entre les dents toujours blanches et les globes oculaires à demi liquéfiés glissèrent de leur orbite.

En quelques secondes, la décomposition venait de faire l’œuvre qui aurait normalement dû lui prendre des mois…

— Un sort protégeait ce crâne, Excellence, dit sœur Perdita en avançant. Il a été conservé jusqu’à l’instant où vous avez récupéré le message coincé sous le calot. Dès lors, les lois de la nature ont repris le dessus.

Jagang jeta un regard noir à la Sœur de la Lumière.

— Ce sort de protection très complexe était conçu pour se dissiper à votre contact, Excellence, continua Perdita. Bref, ce message vous était destiné.

Un instant, Jennsen redouta que l’empereur lève son épée pour décapiter la femme – qui n’y était pourtant pour rien.

— Regardez, c’est elle ! cria soudain un officier en désignant une fenêtre du palais.

— Créateur bien-aimé…, souffla Sebastian, quand il tourna la tête et aperçut une silhouette derrière cette même fenêtre.

D’autres soldats crièrent qu’ils voyaient la Mère Inquisitrice.

Jennsen se dressa sur la pointe des pieds pour essayer de distinguer quelque chose, mais elle n’y parvint pas.

— Et là ! cria un autre officier. Regardez, c’est le seigneur Rahl !

Jennsen en eut les sangs glacés. Après une si longue quête, cela paraissait impossible. Pourtant, c’était bien le sens des mots que l’homme venait de prononcer.

— Et maintenant, ils sont ensemble ! cria un nouvel officier.

— Je les vois…, grogna Jagang. Je reconnaîtrais cette garce dans le recoin le plus sombre du royaume des morts. Et son mari l’accompagne.

Jennsen aperçut seulement deux silhouettes qui passaient derrière une fenêtre.

Jagang leva son épée.

— Encerclez le palais pour qu’ils ne puissent pas sortir. (Il se tourna vers ses officiers :) Toutes les compagnies d’assaut avec moi ! Et une dizaine de sœurs ! Perdita, reste là avec les autres et ne laisse personne sortir.

Jagang chercha Jennsen du regard.

— Si tu veux saisir ta chance, ma petite chérie, viens avec moi !

Alors que Sebastian et elle emboîtaient le pas à l’empereur, la jeune femme s’aperçut qu’elle avait d’instinct dégainé son couteau.

Chapitre 50

Sebastian s’était tourné sur un flanc et rampait vers Adie pour prêter main-forte à Jennsen.

La jeune femme vit une traînée de sang sur le marbre, derrière son compagnon. La vieille magicienne étant impuissante contre un trou dans le monde, elle avait décidé de périr en emmenant Sebastian avec elle. À l’idée qu’il meure, Jennsen eut l’impression qu’on lui arrachait le cœur.

Sebastian était tout pour elle !

Et la magicienne allait le foudroyer dans moins d’une seconde !

Étant beaucoup plus près de Sebastian que d’Adie, Jennsen comprit qu’elle ne pourrait jamais être assez rapide pour empêcher la vieille femme de frapper. Mais en agissant vite, elle avait encore la possibilité de protéger le jeune homme aux cheveux blancs.

Bref, pour tuer Adie, elle devait sacrifier Sebastian. C’était le marché que la magicienne lui mettait en main.

Renonçant à attaquer, Jennsen plongea vers Sebastian, plaçant sur la ligne de tir d’Adie un trou dans le monde qui l’empêcherait de viser.

L’éclair d’Adie manqua largement sa cible et alla réduire en miettes une colonne de marbre.

Jennsen se laissa tomber près de Sebastian et l’enlaça.

— Tu peux bouger ? Tu crois que tu pourras courir ? Nous devons filer d’ici !

— Aide-moi à me lever, et nous verrons bien…

Jennsen glissa sa tête sous le bras droit de Sebastian et banda tous ses muscles. Quand il fut debout, elle continua à soutenir le jeune homme tandis qu’ils avançaient le plus vite possible vers la porte. Dans leur dos, Adie leva de nouveau les mains, ses yeux morts suivant tous les mouvements de Sebastian. D’instinct, Jennsen changea de position pour se transformer une fois encore en bouclier vivant.

Un éclair rata d’un souffle les deux jeunes gens, alla percuter un des battants de la porte principale et l’arracha de ses gonds.

Jennsen et Sebastian franchirent l’ouverture providentielle et s’engagèrent dans le couloir. En voyant le battant sur le sol, la jeune femme s’avisa qu’elle ne survivrait pas davantage que son compagnon si une masse pareille s’écrasait sur elle. Dans le même ordre d’idées, elle s’aperçut que ses bras saignaient d’une multitude de petites coupures dues aux éclats de pierre et de verre.

Elle était invincible en un sens, certes, mais si la magie, au lieu de la frapper directement, lui faisait tomber dessus une colonne de marbre, elle serait tout aussi morte qu’un soldat carbonisé par des éclairs.

Et une fois mort, la manière dont on avait franchi le voile n’importait plus.

Soudain, Jennsen Rahl ne se sentit plus si invincible que ça…

À la première intersection, elle prit à droite et pressa le pas afin de s’éloigner autant que possible d’Adie. Contre son flanc, elle sentait le sang de Sebastian empoisser sa robe. Bien qu’il fût blessé, son compagnon ne se plaignait pas et ne demandait pas à marcher moins vite.

Les dents serrées, les deux jeunes gens remontèrent des couloirs et traversèrent des pièces pendant une petite éternité. Jennsen n’aurait pas cru qu’ils s’étaient éloignés autant de l’empereur.

— Tu es gravement blessé ? demanda-t-elle à Sebastian au bout d’un long moment.

— Je n’en sais rien… J’ai l’impression d’avoir la poitrine en feu, mais avec un peu de chance, ça passera… Si tu n’avais pas amorti le coup, je ne serais plus de ce monde, c’est une certitude.

En chemin, ils finirent par rencontrer des soldats de l’Ordre. Épuisée, Jennsen se laissa glisser sur le sol. Elle n’aurait pas pu soutenir Sebastian dix pas de plus, songea-t-elle, soulagée qu’un miracle se soit produit.

— Nous battons en retraite, dit Sebastian aux hommes. (Il grimaça de douleur, mais se ressaisit vite.) Nous devons sortir d’ici ! L’empereur est blessé, et il faut le conduire en sécurité. Formez plusieurs petits groupes qui iront chercher tous nos hommes encore vivants. Pour protéger l’empereur, nous aurons besoin de bras et d’épées. (Il regarda deux soldats.) Vous deux, vous m’aiderez à marcher…

Les guerriers partirent en quête de survivants. Les deux hommes désignés par Sebastian le prirent par les épaules pour le soutenir, lui arrachant une nouvelle grimace de douleur.

Jennsen ouvrit la marche, se fiant aux points de repère qu’elle avait notés en venant.

Il fallait qu’ils retrouvent au plus vite Jagang et qu’ils le tirent de ce piège. L’avenir de l’Ordre Impérial et de l’humanité en dépendait.

Le Palais des Inquisitrices était un incroyable labyrinthe de couloirs et de salles. Pour des raisons de sécurité, Sebastian préféra éviter ces dernières, en particulier les plus grandes, où quatre personnes auraient fait des cibles beaucoup trop faciles.

À intervalles réguliers, Jennsen entendait de lointaines explosions magiques. Chaque fois, le palais en tremblait sur ses fondations.

— Par là, dit la jeune femme.

Elle avait reconnu la brèche dans le mur, au coin d’un couloir. Ce trou permettait de voir dehors, où le carnage continuait. Il avait été percé par du feu de sorcier qui visait l’empereur et Jennsen.

Dans le couloir de droite, cinq soldats et une Sœur de la Lumière avançaient vers le groupe de la jeune femme. Plus loin, une dizaine d’autres soldats progressaient dans la même direction.

Deux sœurs au visage noir de suie sortirent d’une pièce, sur la gauche. Quelques guerriers les suivirent. Tous étaient blessés, mais ils tenaient à peu près debout et semblaient encore en état de se battre.

L’empereur était toujours assis contre un mur, à l’endroit où Jennsen l’avait laissé. Le bandage improvisé tenait encore, mais les lèvres de la plaie n’étaient pas correctement alignées l’une en face de l’autre, et la blessure nécessitait des soins urgents. La magie de guérison utilisée par la sœur, juste avant sa mort, avait au moins atteint un objectif : Jagang ne perdait presque plus de sang.

L’hémorragie ayant été massive, l’empereur était pâle comme un mort. Mais le teint de ceux qui découvraient sa blessure devenait vite plus blême que le sien…

Une des sœurs s’agenouilla près de Jagang, qui grimaça quand elle tenta de coller l’une à l’autre les lèvres de la plaie.

— Je n’ai pas le temps de le guérir, dit la femme. Il faut d’abord le conduire en sécurité.

Elle prit quand même la précaution de serrer plus fort le pansement mis en place par Jennsen. Pour cela, elle déchira un autre morceau du rideau coincé sous les débris.

— Vous avez eu cette garce ? demanda l’empereur pendant que la sœur s’affairait sur sa blessure. Où est-elle ? Sebastian, réponds-moi ! (Il regarda à droite et à gauche et vit enfin son stratège, que deux hommes aidaient à marcher.) Ah ! tu es là… Tu nous as débarrassés de cette maudite Mère Inquisitrice ?

— Ce n’était pas elle, répondit Jennsen à la place de son compagnon.

— Quoi ? Que racontes-tu là ? Je l’ai vue de mes yeux, et quand je suis face à cette chienne, je la reconnais ! Pourquoi l’avez-vous tous laissé filer ?

— Vous avez vu un sorcier et une magicienne, dit Jennsen. Ils ont jeté un sort pour prendre l’apparence du seigneur Rahl et de la Mère Inquisitrice. C’était un piège.

— J’ai peur qu’elle ait raison, intervint Sebastian avant que Jagang hurle de rage. Nous étions ensemble, et tandis que je me croyais devant la Mère Inquisitrice, Jennsen voyait une vieille femme.

— Si tout le monde était abusé par l’illusion, comment as-tu pu… ? commença Jagang.

Il ne finit pas sa phrase, car il venait de comprendre. Pour une raison qui dépassait Jennsen, il ne doutait plus du tout de sa parole.

— Pourquoi cette ruse ? demanda la sœur qui avait presque fini de bander la jambe de Jagang.

— La magicienne et le sorcier étaient très pressés, dit Jennsen. Sans doute parce qu’ils mijotent quelque chose…

— Une diversion…, marmonna Jagang. Ils ont voulu détourner notre attention pendant qu’ils attaquaient leur véritable objectif.

— Notre armée, précisa Sebastian, qui avait compris où l’empereur voulait en venir.

Une autre sœur se chargeait de lui bander la poitrine. En découvrant la blessure, elle n’avait pu s’empêcher de faire la grimace.

— Ce pansement ne tiendra pas longtemps, marmonna la femme. Et la plaie n’est pas belle à voir… (Elle s’adressa aux deux autres sœurs.) Nous allons devoir soigner cet homme, et nous ne pouvons pas le faire.

Ignorant la douleur, Sebastian continua son raisonnement.

— C’était une ruse… Nos ennemis ont évacué Aydindril pour nous surprendre. Puis ils nous ont forcés à courir après des leurres. Et pendant ce temps, ils ont attaqué notre armée.

Jagang éructa un juron. Regardant à travers le trou, il sonda le terrain dans la direction où ils avaient laissé leur force principale, dans la vallée.

— Foutue garce ! cria-t-il en serrant le poing. Elle s’est arrangée pour nous occuper pendant que notre armée serait dans la position idéale pour subir un assaut. La sale vermine ! Nous devons filer d’ici au plus vite !

La petite colonne remonta une interminable série de couloirs. Soutenu par deux hommes, comme Sebastian, l’empereur ne ralentit pas ses compagnons, et la progression vers la sortie du Palais des Inquisitrices fut d’une étonnante rapidité.

En chemin, Jagang et son groupe furent rejoints par beaucoup d’autres hommes. Jennsen s’étonna qu’il y ait autant de survivants, après ce qui s’était passé dans le palais. Cela dit, si on pensait au nombre d’hommes qui y étaient entrés, l’aventure restait un véritable désastre. Et si les hommes étaient restés groupés, au lieu de se diviser comme le leur avaient ordonné l’empereur et Sebastian, ils auraient pu périr tous. Mais même ainsi, l’Ordre laissait un nombre incalculable de cadavres derrière lui.

Sebastian estimant qu’il valait mieux ne pas sortir par là où ils étaient entrés – au cas où un ultime piège les attendrait –, les rescapés gagnèrent les sous-sols. Traversant en silence les cuisines désertes, ils empruntèrent une porte latérale et se retrouvèrent dans une cour protégée par un mur d’enceinte.

Quand ils en sortirent, émergeant dans les jardins, le spectacle leur souleva le cœur. Quarante mille cavaliers avaient été taillés en pièces si méthodiquement qu’il ne devait pas rester un survivant.

Révulsée, Jennsen ne put pourtant pas détourner le regard de cette vision cauchemardesque. Des cadavres d’hommes et d’animaux gisaient partout, le plus souvent coupés en deux ou éventrés…

Dans le lointain, près d’un bosquet, quelques chevaux privés de cavalier broutaient distraitement.

— Je ne vois pas un seul cadavre d’ennemi, dit Jagang quand il eut sondé le terrain. Qui a pu faire ça ?

— Personne au monde…, marmonna une sœur.

Alors que la petite colonne avançait vers la sortie des jardins, des cavaliers qui étaient restés devant le portail l’aperçurent et galopèrent à la rencontre de leur empereur. Un millier d’hommes – sur quarante mille ! – n’avaient pas été impliqués dans l’incompréhensible bataille. Les quelques sœurs qui les accompagnaient formèrent un cercle autour de Jagang afin de le protéger.

Rouquine et Pete étaient restés à l’entrée des jardins. Quand Jennsen siffla, la jument reconnut l’appel de sa maîtresse et se précipita vers elle.

Dès qu’elle l’eût rejointe, elle quémanda des caresses et du réconfort. N’ayant pas été entraînés pour la cavalerie, Rouquine et Pete n’avaient aucune habitude des horreurs de la guerre. Comprenant leur désarroi, Jennsen prit le temps de les rassurer.

— Que s’est-il passé ? rugit soudain Jagang. Comment vous êtes-vous laissé piéger ainsi ?

L’officier qui commandait les miraculés regarda autour de lui comme s’il n’en croyait toujours pas ses yeux.

— Excellence, c’étaient… des êtres sans substance. Nos pauvres camarades n’ont rien pu faire.

— Tu veux me faire gober que c’étaient des fantômes ? explosa l’empereur.

— Je crois plutôt qu’il s’agissait des chevaux que l’éclaireur a sentis, dit un autre officier au bras en écharpe.

— Je veux savoir ce qui s’est passé ! cria Jagang. Comment une chose pareille a-t-elle pu se produire ?

Alors que des hommes amenaient des chevaux pour l’empereur et ses compagnons, sœur Perdita sauta de selle et approcha à grands pas.

— Excellence, c’était une attaque magique, déclara-t-elle. Des cavaliers fantômes invoqués par la sorcellerie, voilà la seule explication que je vois.

— Dans ce cas, pourquoi les sœurs n’ont-elles rien fait ? demanda Jagang en foudroyant Perdita de son regard noir.

— Ça ne ressemblait pas à la magie dont nous avons l’habitude… Il ne s’agissait pas d’une invocation, mais… comment dire… d’une construction. Sinon, nous l’aurions détectée et neutralisée. En tout cas, c’est ce que je pense. J’ai entendu parler de la magie construite, mais je ne sais pas grand-chose sur le sujet. La seule certitude, c’est que la force qui nous a attaqués était insensible à notre pouvoir.

— La magie est la magie, quel que soit le nom qu’on lui donne ! Vous auriez dû empêcher ce massacre. C’est pour ça que vous êtes là.

— La magie construite est radicalement différente de la magie invoquée, Excellence.

— En quoi, bon sang ?

— Au lieu d’utiliser le don sur l’instant, la magie construite est en somme préparée à l’avance. Elle peut être préservée pendant très longtemps – des milliers d’années, voire pour l’éternité. Le moment venu, le sort est activé et la magie se déchaîne.

— Activé par quoi ? demanda Sebastian.

— D’après ce que j’ai entendu dire, par à peu près n’importe quoi… Tout dépend de la méthode de construction, si on peut appeler ça ainsi. Aucun sorcier actuel n’est capable de construire un sort comme celui qui nous a frappés. Nous ne savons pas grand-chose des sorciers de l’ancien temps et de leurs capacités, mais nous pouvons supposer qu’un sort construit est, par exemple, endormi quand il est sec et éveillé lorsqu’il est mouillé. Imaginez un engrais prévu pour devenir actif au moment des pluies printanières… Il peut être aussi activé par la chaleur ou un médicament contre la fièvre. La potion inclut une construction, et la fièvre l’active… Il y a des milliers d’autres possibilités. Des sorts mineurs ou au contraire des toiles de sorcier incroyablement complexes.

— Si j’ai bien compris, récapitula Jennsen, il a fallu que quelqu’un qui contrôle la magie « libère » ces cavaliers fantômes. Par exemple, un sorcier ou une magicienne…

Perdita secoua la tête.

— Ce type de magie construite existe, mais il peut aussi s’agir d’un sort extrêmement puissant maintenu en stase depuis très longtemps et activé par… Eh bien, absolument n’importe quoi, y compris du crottin de cheval !

— Sûrement pas ! intervint Jagang. Un sort susceptible d’être activé par des choses de ce genre ne pourrait pas être si puissant.

— Excellence, osa objecter Perdita, dans le cas qui nous occupe, la taille ou l’importance apparente de la construction ou de ce qui l’active n’ont aucune signification. En d’autres termes, il n’y a pas de relation logique entre la cause et l’effet. Pour évaluer une construction magique, il n’existe pas de critères logiques.

Jagang désigna les dizaines de milliers de cadavres.

— Mais pour obtenir un effet comme celui-ci, il faut sûrement une cause hors du commun…

— L’armée de cavaliers fantômes a pu être réveillée par un sorcier qui dessinait des runes incroyablement complexes dans du sable spécial, et ce en déclamant des invocations incompréhensibles pour quiconque d’autre que lui. Mais le « détonateur » peut également être un banal livre qui parle d’une importante force montée et qu’on aurait ouvert à la bonne page face à nos cavaliers – même en se tenant à des lieues d’ici. Pour aller encore plus loin, la simple peur d’une personne confrontée à une telle construction peut suffire à l’activer.

— Faut-il comprendre que n’importe qui peut réveiller par hasard un sort construit ? demanda Jennsen.

— C’est ça, si le sorcier l’a voulu ainsi. C’est pour cette raison que certains de ces sorts sont si dangereux. Mais d’après mes lectures, les constructions de ce type sont très rares. Pour éviter des drames, les sorciers prévoient en principe des mécanismes de déclenchement qui demandent des connaissances magiques poussées.

— Peut-être, dit Jennsen, mais si un sorcier formé à cette complexité décide de simplifier au maximum ces mécanismes, le sort est susceptible d’être activé par quelque chose de très simple. Je me trompe ?

— Non, répondit Perdita, étonnée par la vivacité d’esprit de Jennsen.

— En conséquence, dit Jagang, ces cavaliers fantômes pourraient revenir à n’importe quel moment histoire de finir de nous massacrer ?

— Par bonheur, la réponse est « non », Excellence ! D’après ce que je sais, un sort construit ne peut fonctionner qu’une fois. Quand sa mission est accomplie, il n’existe plus. C’est en partie pour ça que ces sortilèges sont rares. Depuis des millénaires, ceux qui sont activés disparaissent, et il n’y a plus de sorciers pour en créer de nouveaux.

— Pourquoi n’avons-nous jamais été confrontés à des sorts construits ? demanda Sebastian, exaspéré. Et tout d’un coup, voilà que ça arrive !

Perdita foudroya du regard le jeune homme aux cheveux blancs. Elle n’aurait jamais osé faire ça à Jagang, même si l’attaque du Palais des Inquisitrices – qu’il avait ordonnée – avait coûté la vie à plusieurs Sœurs de la Lumière.

Sans chercher à dissimuler son angoisse, la sœur désigna la forteresse du Sorcier, derrière le palais.

— Il y a des milliers de salles dans ce sinistre complexe, dit-elle, et beaucoup sont pleines d’artefacts maléfiques. Quand nous nous sommes arrêtés pour l’hiver, le sorcier Zorander a eu tout le temps qu’il lui fallait pour fouiller dans ces « stocks » et y trouver de quoi nous réserver de mauvaises surprises au printemps. Je frémis en pensant aux tours qu’il a encore dans son sac. Cette forteresse est imprenable depuis des millénaires.

— Pourquoi ne nous as-tu pas prévenus de tout ça ? demanda Sebastian, le regard presque aussi noir que celui de l’empereur.

— Vous n’étiez pas là quand j’ai essayé…

— Tu nous as mis en garde contre beaucoup d’autres choses… qui ne nous ont jamais posé de problèmes ! s’écria Jagang. Quand on livre une guerre, il faut prendre des risques et accepter d’avoir des pertes. Seuls les audacieux finissent par l’emporter.

Sebastian désigna à son tour la forteresse.

— À quoi faut-il nous attendre ?

— Contre des adversaires pareils, les sorts construits ne sont qu’un danger parmi tant d’autres. Comme toutes les sœurs, je ne me méfiais pas vraiment de ces sortilèges, parce qu’ils sont très rares. Mais comme nous l’avons vu, un seul peut être dévastateur… Nul ne peut dire quelles autres armes magiques nous frapperont.

» Dans le Nouveau Monde, le danger est partout, Excellence, et nous sommes sans cesse pris au dépourvu. L’hiver a tué des centaines de milliers des nôtres sans que l’ennemi ait besoin de lever un doigt. Le climat nous a fait plus de tort que les batailles ou les embuscades magiques. Avions-nous prévu que le froid nous coûterait si cher ? La taille de notre armée et sa force nous ont-elles protégés ? Ces morts nous manqueront-ils moins sous prétexte qu’ils ont succombé à la maladie et pas à la magie ? Pour eux, quelle différence cela fait-il ? Et pour les survivants ?

» C’est vrai, pour un soldat, vaincre parce que l’ennemi est malade n’est ni glorieux ni héroïque. Hélas, un mort est un mort ! Nous sommes bien plus nombreux que nos adversaires, mais ça ne nous a servi à rien contre la fièvre. Un fléau bien plus grave que la magie dont nous devons vous protéger…

— Lors des batailles, grogna Sebastian, le nombre nous a valu de grandes victoires.

— Allez dire ça aux victimes de la fièvre ! Le nombre ne suffit pas toujours pour gagner.

— Du bla-bla inepte ! s’écria Sebastian.

— Demandez leur avis à ces malheureux, répondit Perdita en désignant les montagnes de cadavres.

— Pour gagner, il faut prendre des risques, dit Jagang, pour clore le débat. Moi, je veux savoir si nous pouvons être confrontés à d’autres sorts construits.

— Je n’en sais rien…, soupira Perdita. Le sorcier Zorander en sait probablement à peine plus long que moi sur ces sortilèges. Cette ancienne magie est mystérieuse…

— Apparemment, il s’en est très bien tiré avec les cavaliers fantômes, dit Sebastian.

— Mais c’était peut-être le seul sort qu’il a pu utiliser. Et comme je l’ai déjà dit, un sortilège construit ne sert jamais deux fois.

— Rien ne prouve qu’il n’a pas d’autres sorts construits à sa disposition, souligna Jennsen.

— Exact… Mais rien ne nous dit non plus qu’il ne s’agissait pas du dernier disponible ! Cela posé, le sorcier peut en avoir une centaine d’autres en réserve. C’est impossible à savoir.

— En tout cas, il a utilisé celui-là pour…, commença Jagang.

Il n’acheva jamais sa phrase.

Un éclair aveuglant venait de jaillir à l’horizon.

La lumière brilla avec l’intensité de celle d’un éclair normal, mais elle ne se dissipa pas, comme lors d’un banal orage.

Jennsen prit Pete et Rouquine par la bride, juste au-dessous du mors, pour les empêcher de ruer.

D’autres chevaux hennirent nerveusement.

La lumière blanche était en suspension dans le ciel juste au-dessus de l’endroit où attendait le gros de l’armée.

Impressionnés par cette lueur d’une incroyable pureté, des centaines de soldats se jetèrent à genoux.

La lumière grandissait, dévalait les collines et se reflétait sur les flancs des montagnes environnantes.

Puis Jennsen entendit enfin un formidable roulement de tonnerre qui se répercuta jusque dans sa poitrine. Le sol trembla sous ses pieds et le roulement de tonnerre devint un rugissement de rage.

Un dôme noir se forma dans l’océan de lumière. À cette distance, comprit Jennsen, ce qu’elle prenait pour de la poussière devait en réalité être des débris de la taille d’un arbre.

Ou d’un chariot…

Le dôme noir grandit, occultant bientôt toute la lumière. Dans la masse obscure, Jennsen distingua des ondulations comme celles qu’on produit en jetant un caillou dans une mare.

Sous les yeux des guerriers de l’Ordre pétrifiés, une bourrasque charriant de la poussière et du sable balaya la colline où gisaient les cavaliers.

L’onde de choc d’une lointaine explosion, assez puissante pour arracher des branches aux arbres et renverser des rochers.

Presque tous les chevaux paniquèrent et presque tous les guerriers se jetèrent à plat ventre pour se protéger de ce qui risquait d’arriver encore.

Tandis que les soudards de l’Ordre récitaient des prières au Créateur apprises durant leur enfance, Jennsen mit une main en visière et regarda le phénomène jusqu’au bout.

— Par les esprits du bien ! dit-elle quand le calme fut revenu, qu’est-ce que c’était ?

— Une toile de lumière, répondit Perdita, blanche comme un linge.

— Impossible ! rugit Jagang. Des sœurs sont justement avec l’armée pour neutraliser les sorts de ce type.

Perdita ne fit aucun commentaire.

— D’après ce que j’ai entendu dire, fit Sebastian, qui semblait souffrir de plus en plus, une toile de lumière ne peut pas faire autant de dégâts que ça… Détruire un bâtiment, peut-être, mais au-delà…

Perdita ne desserra pas les lèvres. Une façon de souligner que ces ouï-dire n’avaient aucune valeur…

Jennsen prit la bride des deux chevaux dans une seule main et posa l’autre sur l’épaule de son compagnon. Désespérée de le voir souffrir, elle aurait voulu qu’il soit dans un endroit sûr où on aurait pu s’occuper de le guérir. D’après ce qu’avaient dit les sœurs, sa blessure était grave, et il y aurait besoin de magie pour le soigner.

— Une toile de lumière…, murmura Jagang. Comment est-ce possible ? Il n’y a aucun ennemi dans le coin, à part un sorcier et une magicienne.

— C’est suffisant, dit Perdita. Pour lancer un sort, point n’est besoin de troupes ! Je vous avais prévenu que quelque chose clochait, Excellence. Avec la forteresse à sa disposition, un seul sorcier peut tenir tête à une armée – même la nôtre, j’en ai peur.

— Comme une petite force qui défend un col de montagne ? demanda Sebastian.

— C’est ça, oui…

— Bref, le vieux sorcier squelettique dont vous m’avez parlé peut être responsable de tout ça ? lança Jagang.

— Ce « vieux sorcier squelettique », comme vous dites, répondit Perdita, a réussi l’impossible. Non content d’avoir déniché une toile de lumière vieille de plusieurs milliers d’années, il est parvenu à l’activer.

— Créateur bien-aimé…, soupira l’empereur. Cette lumière a jailli exactement à l’endroit où était notre armée. Mais nous avons des défenses magiques ! Comment l’ennemi a-t-il pu les prendre en défaut ?

Perdita baissa humblement les yeux.

— Je ne peux pas le dire, Excellence… Il y a tant de possibilités. Par exemple, une banale boîte contenant le sortilège et débarrassée de ses protections les plus complexes. Il aura suffi qu’un homme la découvre et trouve malin de l’ouvrir pour voir ce qu’il y avait dedans… Le piège peut également être beaucoup plus compliqué que ça, et dépasser notre imagination. Nous ne le saurons jamais, parce que l’élément déclencheur est parti en poussière avec tout le reste…

— Excellence, dit Sebastian, je propose que nous battions en retraite avec les vestiges de l’armée, s’il en reste quelque chose. (Il grimaça de douleur.) Si l’ennemi dispose de telles défenses, prendre la forteresse est probablement impossible malgré l’importance de nos propres forces magiques.

— Nous devons investir la forteresse ! s’écria Jagang.

Sebastian tituba, attendit que la douleur cesse et répliqua :

— Excellence, si nous perdons toute l’armée, le seigneur Rahl triomphera. C’est aussi simple que ça. Aydindril ne vaut pas le prix qu’elle risque de nous coûter. Il vaut mieux battre en retraite et lutter un autre jour, selon nos conditions. Le temps est notre allié, pas celui de nos adversaires.

Bouillant de rage, mais encore capable de réfléchir, Jagang regarda de nouveau le dôme noir. Combien de soldats étaient déjà morts ? Et combien périraient encore s’il n’écoutait pas son stratège ?

— C’est l’œuvre du seigneur Rahl, murmura-t-il. Ce chien doit mourir. Au nom du Créateur, quelqu’un doit l’exécuter.

Jennsen hocha la tête.

Elle seule était en mesure d’éliminer le monstre. Et elle ne se déroberait pas…

Chapitre 52

Une fois les chevaux attachés, Jennsen flatta les naseaux de Rouquine. Puis elle lui caressa la tête et pressa la joue contre son pelage.

— Sois sage jusqu’à mon retour…, murmura-t-elle.

La jument hennit doucement en réponse.

Jennsen aimait imaginer que sa monture la comprenait. Pendant des années, elle avait vu Betty hocher la tête et agiter la queue chaque fois qu’elle lui faisait des confidences. Du coup, elle croyait dur comme fer que les animaux pouvaient comprendre les humains.

Jetant un coup d’œil au ciel, Jennsen vit que des nuages s’accumulaient au-dessus de la cime des arbres, occultant la lumière de la lune.

— Tu viens ?

— Oui, sœur Perdita.

— Alors, dépêche-toi ! Les autres doivent déjà nous attendre.

Jennsen gravit une petite butte derrière la Sœur de la Lumière. Le sol couvert de feuilles mortes desséchées et de petites branches cassées aurait pu être traître, mais des racines affleurantes fournissaient assez de prises pour que l’ascension ne soit pas trop difficile. Au sommet, le terrain était plat, et Perdita s’enfonça d’un pas décidé dans un épais rideau de végétation. Pour une femme de sa corpulence, elle se déplaçait avec une grâce des plus surprenantes.

La voix se taisait toujours. À des moments délicats comme celui-ci, elle murmurait souvent dans la tête de Jennsen. Mais là, pas un mot. La jeune femme souhaitait en permanence que la voix lui fiche la paix. Parfois, pourtant, elle était plus angoissante quand elle se taisait.

Malgré les nuages, la pleine lune fournissait assez de lumière pour éclairer le chemin des deux femmes.

Alors qu’elle avançait dans la forêt, Jennsen constata que son souffle formait un nuage de buée devant elle. Le printemps commençait à peine, et les nuits restaient glaciales.

Jennsen s’était toujours sentie à l’aise dans la forêt. Mais y suivre une Sœur de la Lumière ne la rassurait pas plus que ça…

Pour être franche, elle aurait préféré être seule que si mal accompagnée !

Depuis que Jennsen avait cédé afin de sauver Sebastian, Perdita la traitait avec un mépris souverain. Certaine d’avoir la situation bien en main, elle en profitait sans vergogne.

Au moins, elle avait tenu parole. Après la terrible conversation, et la capitulation de Jennsen, la sœur avait incité ses collègues à tout faire pour sauver Sebastian.

Tandis qu’une poignée de sœurs partaient en éclaireuses pour préparer la rencontre dans la forêt, Jennsen avait eu l’autorisation de voir Sebastian quelques minutes.

Avant de le quitter – maintenant certaine que les sœurs faisaient le maximum pour le soigner –, Jennsen avait posé un baiser sur les lèvres de son amant et caressé ses magnifiques cheveux blancs. En silence, elle avait imploré sa mère de demander aux esprits du bien de veiller sur lui.

Perdita l’avait laissée en paix un moment. Puis elle l’avait tirée en arrière en murmurant que les magiciennes devaient continuer à travailler.

Avant de sortir du pavillon, Jennsen avait eu le droit de jeter un coup d’œil dans la chambre de l’empereur.

Quatre sœurs s’affairaient sur la jambe du maître de l’Ordre Impérial. Bizarrement, elles semblaient souffrir autant que leur patient et se plaquaient souvent les mains sur les oreilles, comme si elles avaient atrocement mal à la tête.

Jagang était inconscient, comme Sebastian. Mais il gémissait dans son coma…

Selon Perdita, la magie thérapeutique était une des plus complexes et on n’y recourait pas sans en payer le prix. Soigner l’empereur était une épreuve même s’il ne risquait pas de mourir, contrairement à Sebastian.

Jennsen écarta une branche basse et continua à suivre la sœur.

— Pourquoi sommes-nous allées si loin du camp ? demanda-t-elle.

La chevauchée avait duré de longues heures.

— Pour être tranquilles quand nous ferons ce que nous avons à faire, répondit Perdita en daignant se retourner à demi.

Jennsen aurait bien voulu avoir des explications précises, mais elle savait que la sœur ne les lui fournirait pas. Depuis leur départ, elle éludait toutes les questions en rappelant que Jennsen avait donné son accord et qu’elle devait maintenant obéir jusqu’à ce que les « choses soient arrivées à leur terme ».

La jeune femme préférait ne pas imaginer ce que ça voulait dire. Pour se remonter le moral, elle pensait au lendemain matin, où elle se lancerait sur la piste de Richard Rahl avec Sebastian à ses côtés. Comme elle avait hâte de quitter le camp ! La compagnie des gens lui avait toujours pesé, et celle des soldats de l’Ordre Impérial lui était insupportable.

Certes, ces hommes s’opposaient au seigneur Rahl, et cela suffisait à faire d’eux des héros. Mais ils lui donnaient des frissons dans le dos, tout bêtement. Parmi eux, elle se sentait comme une biche lâchée au milieu d’une horde de loups. Chaque fois qu’elle avait tenté de l’expliquer à Sebastian, il n’avait pas vraiment compris. Étant un homme, il devait avoir du mal à saisir ce qu’on éprouvait quand on se faisait reluquer à tout bout de champ. Alors, comment aurait-elle pu lui faire partager l’angoisse qu’elle ressentait lorsque ces hommes-là, des brutes aux yeux de prédateurs, la regardaient comme si elle était un trophée à conquérir ?

Si Jennsen obéissait à Perdita, Sebastian et elle pourraient s’en aller dès le lendemain matin. Avec l’assistance des sœurs – quoi que cela pût vouloir dire –, elle aurait une chance supplémentaire de tuer Richard Rahl, et c’était tout ce qui comptait. Si ce tyran mourait, elle serait enfin libre. Sa vie lui appartiendrait, et même si elle périssait en accomplissant sa mission, elle aurait au moins débarrassé l’humanité du plus terrible boucher de l’histoire.

Les deux femmes avaient attaché leurs montures à des branches de chêne dénudées. La plupart des arbres devant encore faire leurs feuilles, la forêt, au début, n’était pas très dense. Mais à présent, des pins, des érables et des épicéas remplaçaient les chênes, et la frondaison devenait épaisse et oppressante.

Jennsen ayant passé la plus grande partie de sa vie dans la forêt, elle aurait pu suivre la piste laissée par un tamia. Mais alors que Perdita se déplaçait comme si elle avançait sur une avenue, sa compagne ne voyait rien qui puisse servir de point de repère. Le sol ressemblait à celui de toutes les forêts du monde, et on n’y distinguait pas l’ombre d’une empreinte. Pareillement, aucune brindille n’était cassée et personne n’avait piétiné les petits carrés de mousse. Pour Jennsen, la sœur et elle s’enfonçaient dans une forêt où nul n’avait jamais mis les pieds, et elles ne se dirigeaient vers aucune destination particulière.

C’était faux, bien entendu. Perdita savait très bien où elle allait.

Jennsen capta soudain un son ténu. Puis elle vit une lueur entre deux branches basses, devant elle. Une étrange odeur de moisissure, inhabituellement douceâtre, flottait avec insistance dans l’air.

Avançant toujours derrière Perdita, Jennsen entendit un lointain murmure. En approchant, elle s’aperçut qu’il s’agissait d’une sorte d’incantation. Les mots étaient incompréhensibles, mais leur rythme lui semblait étrangement familier. Et même si elle ne saisissait pas les paroles, ce chant, comme l’odeur de moisissure, agressait ses sens et lui donnait la nausée.

Perdita se retourna pour s’assurer que Jennsen ne traînassait pas derrière elle. Un instant, un rayon de lune fit briller l’anneau que la sœur portait à la lèvre inférieure. Toutes les magiciennes en avaient un – une coutume que Jennsen trouvait révoltante, même si c’était une façon d’afficher leur loyauté envers l’Ordre Impérial.

Voyant que Perdita écartait pour elle une branche d’érable, Jennsen avança et déboucha dans une petite clairière vivement éclairée par l’astre nocturne désormais débarrassé de son rideau de nuages.

Des bougies disposées en cercle serré ajoutaient une lumière vacillante à l’illumination naturelle. Vu de loin, ce grand rond de flammes évoquait une enceinte magique destinée à emprisonner de sombres démons. À l’intérieur, un cercle concentrique composé de ce qui semblait être du sable blanc brillait sous les rayons de lune. Dans la zone ainsi délimitée, le sol était couvert de runes énigmatiques dessinées avec le même sable blanc.

Sept femmes étaient assises en rond au milieu du double cercle magique. Il y avait une huitième place, sans doute celle de Perdita, et ses sept collègues, les yeux fermés, l’attendaient en chantonnant une mélopée crispante.

— Tu devras t’asseoir au centre du cercle que nous formons, dit Perdita. Laisse tous tes vêtements ici.

— Quoi ? s’écria Jennsen.

— Déshabille-toi et assieds-toi au milieu du cercle, face à la place vide.

C’était un ordre, et au ton de la sœur, Jennsen comprit que discutailler serait inutile.

Perdita prit le manteau de la jeune femme puis la regarda se dévêtir. Quand elle eut enlevé sa robe, Jennsen s’entoura les épaules avec les bras pour ne pas frissonner. Elle claquait des dents, mais ce n’était pas à cause du froid…

Sous le regard impitoyable de Perdita, Jennsen retira ses sous-vêtements.

— Va t’asseoir ! lui ordonna la sœur.

— Que devrai-je faire ? demanda Jennsen d’une voix qui lui parut étonnamment puissante.

Perdita réfléchit un moment avant de répondre :

— Tu as l’intention de tuer Richard Rahl. Pour t’aider, nous allons ouvrir pour toi une brèche dans le voile qui nous sépare du royaume des morts.

— Non ! s’écria Jennsen. Je ne participerai pas à une chose pareille ! Inutile d’insister : je ne le ferai pas !

— Tout le monde franchit un jour le voile. Quand on meurt, on le traverse. La mort fait partie de la vie. Pour abattre le seigneur Rahl, tu as besoin d’aide, et nous allons te la fournir.

— Je n’irai pas dans le royaume des morts !

— Tu n’as pas le choix, car tu t’es engagée à nous obéir. Et si tu recules maintenant, combien de victimes fera encore le seigneur Rahl ? Jennsen, obéis-nous, sinon tu auras sur les mains le sang de tous ces malheureux. Refuse, et tu signeras l’arrêt de mort de milliers d’innocents.

» Jennsen Rahl, tu dois aider tes frères humains ! Veux-tu livrer à la mort des légions d’hommes, de femmes et d’enfants ? Entends-tu devenir la messagère du Gardien en ce monde ? Nous exigeons que tu te détournes de tout cela, et que tu frappes Richard Rahl, le seul responsable des malheurs de l’humanité.

Tremblante, des larmes aux yeux, Jennsen mesura l’énormité du défi que Perdita lui demandait de relever. Elle invoqua sa mère, lui demandant conseil, mais n’obtint aucune réponse.

Et la voix se taisait toujours.

Jennsen Rahl avança dans le cercle.

Elle devait le faire. Le règne de Richard Rahl ne pouvait pas durer.

Par bonheur, quand elle approcha de sa place, Jennsen constata qu’une bienveillante pénombre régnait au milieu du cercle de femmes. Elle détestait être nue devant tant d’inconnues, mais elle avait d’autres raisons de s’angoisser, pour le moment.

À l’endroit où elle devait s’asseoir, une Grâce était dessinée sur le sol avec du sable blanc. Jennsen baissa les yeux et observa la figure qu’elle avait si souvent tracée elle-même – mais sans être guidée par le don.

— Assise ! ordonna sœur Perdita.

Jennsen sursauta, car elle ne s’était pas aperçue que la sœur se tenait dans son dos. Sentant une pression sur ses épaules, elle se laissa tomber sur le sol et s’assit en tailleur au milieu de l’étoile à huit branches dessinée au centre de la Grâce.

Chacune des sept sœurs, remarqua-t-elle, avait pris place face à une pointe. La huitième restait libre.

Quand Jennsen, nue et tremblant de froid, se fut assise, les Sœurs de la Lumière recommencèrent à incanter.

Agitées par le vent, les branches des arbres claquaient comme les ossements des morts que les magiciennes semblaient avoir l’intention d’invoquer.

Soudain, elles se turent. Au lieu d’occuper la place libre, comme Jennsen l’avait cru, Perdita était restée debout derrière elle. Profitant du silence, elle déclama plusieurs mots courts et gutturaux dans la langue mystérieuse qu’elle avait affirmé connaître.

Au milieu de son incantation, la sœur répéta plusieurs fois un mot – Grushdeva – puis tendit les bras au-dessus de la tête de Jennsen et lâcha dans l’air deux poignées d’une étrange poudre qui s’embrasa avant de toucher le sol, inondant de lumière le cercle de magiciennes.

Alors que les flammes volantes s’estompaient, les sept sœurs parlèrent à l’unisson.

— Tu vash misht. Tu vask misht. Grushdeva du kalt misht.

Jennsen reconnut les mots et s’aperçut que la voix, dans sa tête, les récitait en même temps que les magiciennes.

Le retour de la voix était à la fois réconfortant et terrifiant. Pendant qu’elle se taisait, l’angoisse avait été si forte…

— Tu vash misht. Tu vask misht. Grushdeva du kalt misht.

La litanie eut un effet anesthésiant sur les nerfs de Jennsen. Plongeant en elle-même, elle repensa à tout ce qui l’avait conduite jusque-là. Depuis ses six ans, où elle avait fui le Palais du Peuple avec sa mère, sa vie était un cauchemar éveillé. En plusieurs occasions, le seigneur Rahl avait failli la coincer. Puis il y avait eu l’attaque de la cabane et la mort de sa mère. En revoyant la moribonde, Jennsen pleura à chaudes larmes. Quoi qu’il arrive dans sa vie, cette image ne s’effacerait jamais de son esprit.

Elle se souvint de la vaillance dont avait fait montre Sebastian. Grâce à lui, elle avait survécu. Mais avoir dû abandonner la dépouille de sa mère restait un pieu planté dans son cœur. Le remords la torturait.

— Tu vash misht. Tu vask misht. Grushdeva du kalt misht.

Jennsen éclata en sanglots. Sa mère lui manquait, elle avait peur pour Sebastian et ne s’était jamais sentie aussi seule de sa vie.

Combien de gens avait-elle vus mourir, en quelques semaines ? Il fallait que cela s’arrête !

— Tu vash misht. Tu vask misht. Grushdeva du kalt misht.

Quand elle releva la tête, Jennsen vit à travers ses larmes une silhouette noire assise en face d’elle, sur la place libre. Les yeux de cet être brillaient comme des charbons ardents. Quand elle y plongea les siens, elle eut l’impression de regarder la voix elle-même.

— Tu vash misht, Jennsen ! Tu vash misht ! dirent en même temps la créature et la voix qui résonnait dans sa tête. Ouvre-toi à moi, Jennsen. Offre-toi à moi !

Hypnotisée par le regard de la créature, Jennsen comprit qu’elle était enfin face à face avec… la voix. Les choses ne se passaient plus dans sa tête. Le propriétaire de la voix était assis devant elle.

Dans son dos, sœur Perdita jeta de nouvelles poignées de poudre qui s’embrasèrent et éclairèrent la silhouette noire.

C’était la mère de Jennsen !

— Ma fille, murmura-t-elle, surengie !

— Quoi ?

— Renonce…

— Maman ! Maman ! s’écria Jennsen.

Elle voulut se lever et se jeter dans les bras de sa mère, mais sœur Perdita lui appuya très fort sur les épaules pour l’en empêcher.

Les flammes volantes se dissipèrent et la créature sombre aux yeux brillants réapparut.

— Grushdeva du kalt misht…

— Qu’est-ce que ça veut dire ? gémit Jennsen, à bout de nerfs.

— Je suis la vengeance, traduisit la voix. Renonce, Jennsen. Renonce, et la vengeance sera à ta portée.

— Oui ! s’écria la jeune femme. Je renonce ! Je veux m’abandonner à la vengeance !

La créature sourit et on eût dit qu’une porte donnant sur le royaume des morts venait de s’ouvrir.

Puis l’être se redressa, ombre toujours indistincte, et se pencha vers Jennsen. Les rayons de lune jouèrent sur son corps, révélant des muscles puissants.

L’être avançait, son sourire dévoilant des crocs terrifiants.

Jennsen ne savait plus que faire, mais deux idées lui tenaient lieu de phare, l’empêchant de sombrer dans la folie. Primo, elle avait atteint la limite de sa résistance et supporté beaucoup trop de choses. Secundo, il fallait que cela cesse ! Elle voulait tuer Richard Rahl ! Assoiffée de vengeance, elle ne connaîtrait plus la paix tant que le tyran vivrait.

Elle voulait surtout qu’on lui rende sa mère !

La créature, en face d’elle, disposait d’un incroyable pouvoir. Et comme son corps, cette puissance appartenait en partie à ce monde… et en partie à un autre.

Au-delà du cercle de bougies, Jennsen aperçut soudain d’énormes silhouettes noires. Des animaux qui marchaient à quatre pattes. Il y en avait des centaines, leurs yeux jaunes brillant assez fort pour déchirer l’obscurité comme une lame déchire la chair.

S’ils semblaient venir d’un autre monde, ces monstres avaient bel et bien pris pied dans le royaume des vivants.

— Jennsen…, murmura la voix qui ne parlait plus dans la tête de la jeune femme mais près de son oreille. Jennsen…

— Quoi ? Que me veux-tu ? Et que sont ces créatures ?

— Les chiens de la vengeance, Jennsen. Enlace-moi, et je les lâcherai sur ton ennemi.

— Quoi ?

— Abandonne-toi à moi, Jennsen. Renonce à ta chair et à ta volonté, et ces chiens serviront ta cause.

Jennsen recula, le souffle court et les yeux écarquillés. La créature se pencha un peu plus vers elle et un gémissement d’extase sortit de sa gorge.

Jennsen tenta d’invoquer le petit mot si important qu’elle n’avait pas dit à Sebastian, ce soir-là dans la cabane. Ce mot la sauverait, elle le savait, mais il semblait avoir disparu de son esprit.

— Grushdeva du kalt misht, dit la créature.

— Tu es la vengeance…, murmura Jennsen.

— Ouvre-toi à moi ! Offre-toi à moi ! Renonce et venge ta mère !

L’être passa un doigt démesurément long sur le visage de Jennsen. Aussitôt, elle sentit où était Richard Rahl, comme si elle partageait le lien avec tous les autres D’Harans.

Le tyran était très loin au sud, mais elle n’aurait aucun mal à le trouver, désormais.

— Enlace-moi…, murmura la créature.

Jennsen s’avisa qu’elle était étendue sur le dos. Cette constatation la surprit et l’inquiéta, car elle ne se souvenait pas de s’être couchée ainsi. On eût dit qu’elle regardait une inconnue faire les choses à sa place.

L’être dont elle avait presque toute sa vie entendu la voix venait de s’agenouiller entre ses jambes écartées.

— Renonce à ta volonté, Jennsen ! Renonce à ta chair ! Offre-toi à moi, et je lâcherai les chiens sur Richard Rahl, pour t’aider à le tuer.

Jennsen fit un effort de volonté, mais elle ne parvint pas à se souvenir du petit mot si important.

— Je… Je…

— Offre-toi à moi, et la vengeance t’appartiendra ! Richard Rahl ne t’échappera pas, je te le jure ! Enlace-moi ! Renonce à ta volonté. Offre-moi ta chair !

Elle s’appelait Jennsen Rahl ! Et sa vie lui appartenait !

— Non ! cria-t-elle à pleins poumons.

Les sœurs assises en cercle gémirent de douleur. Les mains plaquées sur les oreilles, elles hurlaient à la mort comme des chiennes.

Les yeux brillants se rivèrent sur leur proie.

— Renonce, Jennsen ! ordonna l’être avec une autorité qui semblait assez forte pour renverser des montagnes. Renonce à ta chair et à ta volonté ! Alors, la vengeance sera tienne. Et Richard Rahl mourra !

— Non ! répéta Jennsen en rampant en arrière, loin du monstre. Je veux bien renoncer à tout et m’offrir à toi, si c’est pour débarrasser le monde de ce tyran. Mais j’exige de le voir mort avant de m’abandonner à toi.

— Un marché ? siffla l’être. Tu veux passer un marché avec moi ?

— Exactement ! Lâche tes chiens et aide-moi à tuer Richard. Quand je me serai vengée, tu auras ce que tu désires.

Le monstre eut un rictus répugnant.

Une longue langue fine jaillit de sa gueule et lécha lentement le torse nu de Jennsen, qui frissonna comme si on venait de violer son âme.

— Marché conclu, Jennsen Rahl !

Chapitre 53

Friedrich se frayait un chemin à travers les roseaux qui poussaient en rangs serrés sur la rive du lac. En avançant, il essayait d’oublier qu’il crevait de faim, mais la façon dont son estomac gargouillait lui laissait peu d’espoir d’y parvenir.

Un poisson n’aurait pas été mal du tout, histoire de changer un peu. Mais il aurait fallu le cuire – en supposant qu’il réussisse à en pêcher, ce qui n’était pas gagné d’avance.

Friedrich sonda le bord de l’eau. Des cuisses de grenouille ne lui auraient pas déplu, tout bien réfléchi. Cela dit, avaler un peu de viande fumée serait beaucoup plus rapide. Pourquoi n’avait-il pas songé à sortir un biscuit sec de son sac, la dernière fois qu’il avait marqué une pause ? S’il y avait pensé, il aurait au moins eu de quoi mâchouiller…

À certains endroits, une herbe grasse relativement basse remplaçait les hauts « murs » de roseaux, facilitant la progression du doreur. Mais ça ne durait jamais très longtemps. Alors que le soleil disparaissait déjà derrière des collines, à l’horizon, ses derniers rayons conféraient à l’onde paisible des reflets argentés d’une touchante beauté.

Friedrich s’arrêta un moment, s’étira pour se délasser les muscles et sonda les ombres, entre les arbres qui se dressaient à présent devant lui. Tandis qu’il se reposait les jambes, il pensa à ce qu’il allait faire. Devait-il avaler un peu de viande et un biscuit puis reprendre son chemin ? Ou était-il temps de se chercher un abri pour la nuit ?

La région qu’il traversait, une succession de petites collines, était assez curieuse. Sur les pentes des buttes plus ou moins importantes, tout allait très bien. Mais dans les « vallées » qui séparaient ces éminences, le terrain marécageux se révélait difficile à négocier. Sans compter qu’il rappelait de très mauvais souvenirs au veuf d’Althea…

Friedrich chassa un nuage de moustiques qui menaçaient de s’en prendre à sa tête, puis il ajusta les sangles de son sac à dos. Il était toujours aussi indécis. Que devait-il faire ? Camper ou continuer ? Même s’il était fatigué, son long voyage l’avait remis en forme, et il était capable d’exploits physiques qu’il aurait crus à jamais hors de sa portée.

En marchant, il parlait mentalement à Althea, lui décrivant tout ce qu’il voyait. Là où elle était, espérait-il, elle pouvait peut-être l’entendre et sourire parce qu’il se souciait toujours autant d’elle.

Finalement, le doreur prit une décision. Il se faisait tard, et il n’avait aucune envie de voyager dans le noir. La lune en étant à son premier quartier, il n’y verrait plus rien dès que la pâle lumière du crépuscule se serait dissipée. Heureusement, il n’y avait pas de nuages. Cette nuit, la lueur des étoiles serait visible. Un soulagement pour Friedrich, qui détestait l’obscurité totale. Sans doute parce qu’elle lui rappelait celle de la tombe.

Mais la lumière des étoiles ne suffisait pas pour voyager dans une région inconnue. Par une nuit presque d’encre, il était ridiculement facile de se tromper de chemin et de se perdre. Cela impliquait de retourner sur ses pas dès le lendemain, pour prendre la bonne route. Bref, ça revenait à gaspiller le temps qu’on pouvait passer à se reposer.

Le doreur opta donc pour le campement ! Comme il faisait assez chaud, il n’aurait pas besoin d’un feu. Pourtant, et sans savoir pourquoi, il avait envie d’en allumer un.

Bon sang ! c’était idiot. Sur un terrain pareil, un feu de camp serait repérable à des lieues à la ronde. Même si contempler des flammes l’aurait réconforté, le jeu n’en valait pas la chandelle.

C’était dit, il se contenterait de la lumière des étoiles !

Bien ! il allait camper… Mais en continuant sur quelques centaines de pas, il sortirait du marécage et pourrait s’installer à un endroit qui risquerait moins d’être infesté de serpents. Grands amateurs de chaleur, les reptiles adoraient venir se blottir contre les dormeurs. N’ayant guère envie de se réveiller avec un serpent lové dans ses bras, Friedrich se prépara à marcher encore un peu.

Il allait partir quand un petit bruit attira son attention. Ce n’était presque rien, mais ça ne correspondait à rien qu’on pouvait raisonnablement penser entendre dans un endroit pareil. Aucun oiseau, aucun écureuil ni aucun batracien ne produisait un son de ce type.

Friedrich tendit l’oreille et ne capta rien de plus.

— Je me fais trop vieux pour ces âneries…, marmonna-t-il en se remettant en route.

Une autre raison, sans rapport avec la nature du terrain, poussait le doreur à continuer. Depuis son plus jeune âge, il détestait s’arrêter quand il était si près du but. Bien sûr, il pouvait lui rester plusieurs journées de marche – c’était impossible à déterminer précisément –, mais il s’était énormément approché du seigneur Rahl. Et il se pouvait même que s’arrêter pour la nuit soit une erreur. Dans l’affaire dont il s’occupait, le temps était une valeur essentielle.

Marcher encore un peu ne lui ferait aucun mal, de toute façon. Quand il en aurait assez, trouver un endroit où camper serait encore possible.

Devait-il tenter d’aller au-delà du lac et de dormir en terrain plat, près de la piste qu’il suivait ? A priori, être endormi près d’une route ne lui disait rien, même en D’Hara. Alors dans l’Ancien Monde, où les patrouilles étaient quasiment incessantes…

Depuis le début, Friedrich évitait les agglomérations et il s’efforçait d’avancer en ligne droite. En cours de route, il avait cependant dû faire plus d’un détour pour éviter les patrouilles et les colonnes de soldats. Être arrêté et interrogé ne lui disait rien, même s’il pensait qu’un vieil homme voyageant seul risquait assez peu d’éveiller les soupçons. Après tout, qu’auraient eu à redouter de lui les vaillants soldats de l’Ordre ?

Mais il avait entendu dire que ces guerriers n’hésitaient jamais à torturer les gens, pour peu que l’envie leur en prenne. Les mauvais traitements incitant les prisonniers à avouer n’importe quoi pour qu’on cesse de s’acharner sur eux, les bourreaux s’en tiraient toujours avec l’agréable satisfaction du devoir accompli. Et quand leurs victimes citaient en plus le nom de complices imaginaires, c’était un pur bonus. À condition d’être assez déterminé et de ne reculer devant rien, un tortionnaire pouvait vivre avec l’illusion qu’aucun innocent ne lui passait jamais entre les mains.

Très curieusement, et dans tous les camps, la plupart des bourreaux adoraient avoir la conscience tranquille.

Entendant un craquement dans son dos, Friedrich se retourna et sonda le terrain.

Partout, des prédateurs nocturnes se préparaient à une longue nuit de traque. Les hiboux, les ratons laveurs, les opossums et les campagnols – entre autres – devenaient très actifs après le coucher du soleil.

Friedrich attendit un peu, mais il n’entendit ni ne vit rien de plus.

Il reprit son chemin et accéléra le pas. Il avait dû s’agir d’un animal en quête de viande fraîche…

Un peu essoufflé, car cavaler ainsi n’était plus de son âge, Friedrich aurait volontiers bu un peu. Mais s’arrêter pour prendre sa gourde et l’ouvrir ne lui disait rien du tout.

Il se laissait emporter par son imagination, c’était évident. En terre étrangère, dans une forêt inconnue, alors que la nuit tombait… D’habitude, il ne se laissait pas effrayer par de ridicules petits bruits. Ayant vécu des années avec Althea dans le foutu marécage, il en savait long sur les bêtes sauvages et les monstres. Il avait aussi appris à reconnaître les animaux qui menaient leur vie sans avoir même l’idée de s’en prendre aux humains. Si étrange que cela paraisse, c’étaient de loin les plus nombreux…

Peut-être, mais le vieux doreur n’avait plus la moindre envie de camper.

Il regarda par-dessus son épaule. Même s’il ne vit rien, il aurait juré qu’on le suivait et l’épiait.

Et cette idée le terrifiait.

Il tourna plusieurs fois la tête et ne repéra jamais rien d’inquiétant. À part peut-être un calme trop beau pour être vrai…

Allons, il devait mettre un frein à son imagination !

Le cœur battant la chamade, Friedrich accéléra encore le pas. S’il se dépêchait, il sortirait peut-être de la forêt avant de devoir camper.

Une nouvelle fois, il regarda derrière lui.

Des yeux étaient rivés sur lui !

Bouleversé, il s’emmêla les pieds et s’étala de tout son long. En jurant comme un charretier, il se releva à demi et sonda la route.

Il y avait bien des yeux brillants, cette fois ce n’était pas son imagination. Deux yeux jaunes qui luisaient au milieu de la végétation.

Un grognement retentit au moment où la bête sortit de sa cachette. Deux fois plus grande qu’un loup, elle avançait lentement en reniflant le sol.

Elle suivait la piste d’une proie.

Comprenant qu’il s’agissait de lui, Friedrich tourna les talons et détala comme un lapin. Quand on avait si peur, l’âge ne comptait plus !

Jetant un coup d’œil derrière lui, le doreur vit que la bête fauve le poursuivait. Et elle n’était plus seule, car toute une meute sortait à présent de la forêt.

Friedrich courut, mais il n’était pas assez rapide. Quand la première bête lui sauta dessus, s’écrasant sur son dos, il bascula en avant et tomba une deuxième fois.

Alors qu’il se débattait pour échapper à l’animal, celui-ci planta les dents dans son sac à dos et l’éventra sans efforts.

Friedrich comprit que son corps subirait bientôt le même sort.

Il vivait ses dernières secondes.

Chapitre 54

Criant de terreur, Friedrich continua à se débattre. Dans son dos, la bête déchiquetait toujours le sac. Quand elle en aurait fini, elle planterait ses crocs entre les omoplates du doreur, et tout serait très vite terminé.

Écrasé par le poids du monstre, Friedrich savait qu’il ne réussirait pas à se relever. Mais il lui restait peut-être une chance.

Avec l’énergie du désespoir, il glissa une main sous son ventre et tenta de dégainer son couteau. Ses doigts trouvèrent le manche et se refermèrent dessus…

Dès que la lame fut dégagée, Friedrich frappa et l’enfonça dans le flanc de la bête. Le premier coup traversa la fourrure et la peau mais fut arrêté par un os et ne fit probablement pas beaucoup de dégâts. Le deuxième manqua sa cible, mais le troisième fit assez souffrir l’animal pour qu’il relâche un peu la pression sur sa proie.

Alors que Friedrich parvenait à se dégager – un sursis très provisoire, probablement –, d’autres bêtes se joignirent à la curée.

Le doreur zébra l’air avec sa lame tout en se protégeant le visage avec le bras gauche.

Il réussit à se relever à demi, mais un des monstres, d’un coup de patte, le fit de nouveau basculer sur le côté.

Dans cette position, Friedrich vit que le livre confié par Nathan avait glissé de la poche spéciale qu’il s’était appliqué à coudre dans son sac. Pour le moment, les bêtes fauves se disputaient ce trophée comme s’il s’était agi d’un lièvre.

Alors qu’un des animaux, daignant s’intéresser à l’humain, bondissait vers sa gorge, son immonde museau se tordit selon un angle impossible et du sang en jaillit pour venir asperger le visage et le cou de Friedrich.

— Dans l’eau ! cria une voix d’homme. Sautez dans l’eau !

Friedrich roula sur le côté pour s’éloigner le plus possible des bêtes sauvages. Quant à sauter dans l’eau, c’était absolument hors de question ! Les fauves qui grouillaient dans les marécages n’attendaient que ça : entraîner leurs proies dans l’eau. Quand c’était fait, la victime n’avait plus aucune chance. Non, même pour tout l’or du monde, le doreur ne sauterait sûrement pas dans l’eau !

Pourtant, il aurait eu très envie de ne pas s’attarder là où il était ! Autour de lui, une lame étincelante fendait l’air et coupait les monstres en deux avec une incroyable régularité. Parfois, cette épée passait à un pouce du visage de Friedrich. Jusque-là, il n’avait pas été blessé, mais ça ne pouvait pas durer.

Le valeureux guerrier sauta par-dessus Friedrich et continua à tuer les monstres avec une grâce et une précision qui ne paraissaient pas être de ce monde. Mais combien de bêtes y avait-il ? Elles semblaient plus nombreuses à mesure que l’inconnu les taillait en pièces.

De fait, des renforts sortaient de la forêt pour venir se mêler à la bataille. Extraordinairement rapides et déterminés, ces monstres bondissaient sur le guerrier en faisant montre d’un total mépris pour leur propre vie.

Du coin de l’œil, Friedrich vit qu’un autre escrimeur participait au combat. Il aperçut une troisième personne, mais dans la confusion, il aurait été incapable de dire s’il y en avait d’autres.

Les hurlements des bêtes lui perçaient les tympans.

Voyant un monstre fondre sur lui, il frappa avec son couteau… puis s’aperçut que la créature était déjà proprement décapitée.

Alors qu’un deuxième escrimeur venait se poster près de lui, l’homme à l’épée étincelante approcha de Friedrich, le saisit par le col de sa main libre, le souleva du sol et le propulsa vers le lac.

Battant stupidement des bras, le doreur s’écrasa dans l’eau et coula comme une pierre.

Se débattant comme un fou, il parvint à remonter à la surface, à s’emplir les poumons d’air et à s’accrocher à une racine affleurante.

À sa grande surprise, pas une seule bête ne sauta dans le lac pour en finir avec lui. Plusieurs approchèrent de la berge, mais elles s’arrêtèrent comme si elles avaient peur d’entrer dans l’eau.

Voyant que leur proie était hors de portée, elles retournaient combattre les trois escrimeurs et ne tardaient pas à se faire tailler en pièces.

Les créatures continuèrent à attaquer comme si elles ne se souciaient pas de finir éventrées ou décapitées.

Leurs rangs finirent quand même par s’éclaircir. Au bout de ce qui parut une petite éternité à Friedrich, l’homme à l’épée étincelante coupa en deux une ultime bête.

Le silence revint, à peine troublé par la respiration des trois sauveurs de Friedrich, qui reprenaient leur souffle en contemplant un invraisemblable tas de cadavres mutilés.

— Vous allez bien ? demanda l’homme à l’épée étincelante en se laissant tomber sur le sol, au bord de l’eau.

La voix de l’escrimeur tremblait encore de fureur, et sa lame couverte de sang pendait mollement au bout de son bras.

Tremblant de soulagement, Friedrich fit quelques pas vers la berge et s’arrêta alors qu’il avait encore de l’eau jusqu’à la taille.

— Oui, ça peut aller, dit-il. Mais pourquoi m’avez-vous jeté dans l’eau comme ça ?

L’homme se passa lentement une main dans les cheveux.

— Parce que les chiens à cœur n’y entrent jamais, répondit-il, le regard toujours brillant de colère et de rage de vaincre. C’était l’endroit le plus sûr, pour vous…

Balayant du regard le monceau de cadavres noirs, Friedrich frissonna de la tête aux pieds.

— Je ne sais comment vous remercier… Vous m’avez sauvé la vie.

— Tout le plaisir était pour moi, parce que j’ai toujours détesté les chiens à cœur. À une époque, ils m’ont fichu quelques-unes des plus belles trouilles de ma vie.

Friedrich n’osa pas demander où son sauveur avait rencontré ces créatures de cauchemar.

— Nous étions un peu derrière vous sur la piste quand nous les avons vus vous attaquer, dit une voix de femme.

Friedrich regarda le deuxième « escrimeur » et vit qu’il s’agissait d’une jeune beauté à la longue chevelure.

— Nous avons eu peur de ne pas arriver à temps pour vous arracher aux griffes des chiens à cœur, ajouta l’escrimeuse.

— Je vous remercie mille fois, mais… Eh bien, auriez-vous la bonté de me dire ce que sont ces « chiens à cœur » ?

Les trois guerriers dévisagèrent Friedrich.

— La question la plus importante, dit l’homme à l’épée étincelante, serait plutôt : pourquoi y avait-il des chiens à cœur ? Savez-vous pour quelle raison ils vous poursuivaient ?

— Non, messire. Je n’avais jamais vu ces monstres avant aujourd’hui.

— Et moi, je n’en avais pas aperçu depuis sacrément longtemps…, dit l’escrimeur, perplexe.

Friedrich espéra en apprendre un peu plus sur les créatures, mais son interlocuteur changea de sujet.

— Comment vous appelez-vous ?

— Je suis Friedrich Gilder, messire, et je vous assure, tous les trois, de ma gratitude éternelle. Je n’avais plus eu aussi peur depuis… Eh bien, je n’en sais rien, pour être franc.

Friedrich essaya de distinguer les traits de ses sauveurs, mais il faisait bien trop sombre pour ça.

L’homme passa une main autour des épaules de la femme debout près de lui et demanda si elle allait bien. À la façon dont la guerrière se contenta de hocher la tête, Friedrich devina que ces deux-là étaient liés par des sentiments très profonds.

Quand l’homme à l’épée étincelante tapota l’épaule du troisième escrimeur, lui aussi hocha la tête.

Ces gens n’étaient pas des soldats de l’Ordre Impérial, Friedrich l’aurait juré. Mais dans un pays inconnu, les militaires n’étaient pas le seul danger.

Pourtant, le doreur était bien obligé de savoir où il en était.

— Puis-je savoir votre nom, messire ?

— Richard…

Friedrich fit un pas en avant, mais il se pétrifia quand le troisième guerrier tourna la tête vers lui. Bizarrement, il n’osa pas sortir de l’eau et approcher davantage de Richard et de sa compagne.

Le premier guerrier plongea son épée dans le lac puis se releva. Après avoir essuyé la lame sur sa cuisse, il la remit dans le fourreau incrusté d’or et d’argent qu’il portait à la hanche gauche.

Friedrich était certain d’avoir déjà vu ce fourreau et le baudrier qui allait avec. De plus, ayant sculpté et gravé toute sa vie, il savait reconnaître un maître de la lame quand il en rencontrait un – de n’importe quelle lame, car il fallait un type d’habileté bien précis pour manier l’acier, quelle que soit la forme qu’il adopte.

Quand il utilisait une épée, Richard semblait être dans son élément. Et dans l’univers, il n’y avait pas tant d’hommes que ça dont le destin était d’être l’acier qui combat l’acier…

Du bout d’une botte, Richard retourna le cadavre d’un chien à cœur. Puis il ramassa une tête coupée net et tenta d’extraire l’objet qu’elle serrait entre ses mâchoires.

Il n’y parvint pas tout de suite mais ne se découragea pas. Les yeux ronds, Friedrich s’aperçut qu’il s’agissait du livre que lui avait confié Nathan.

— L’ouvrage est intact ? demanda-t-il.

Richard était enfin parvenu à ouvrir la gueule du monstre mort. Il jeta la tête au loin et baissa les yeux sur la couverture du livre. Puis il baissa la main et regarda durement le pauvre doreur, toujours coincé dans l’eau.

— Mon ami, dit-il, tu aurais intérêt à me dire qui tu es et pourquoi tu es ici…

La femme se raidit en entendant le ton menaçant de son compagnon.

Friedrich décida qu’il était temps de jouer cartes sur table.

— Je suis Friedrich Gilder, comme je l’ai déjà dit. Et je cherche un homme qui a un lien de parenté avec un très vieux type nommé Nathan.

— Nathan…, répéta Richard, toujours soupçonneux. Un grand gaillard aux longs cheveux blancs ? Le genre de personnage qui ne se prend pas pour de la bouse ? Le Nathan qui ne manque jamais une occasion de provoquer une catastrophe ?

Friedrich sourit de cette dernière remarque. Puis il soupira de soulagement. Le lien ne l’avait pas trompé.

Il esquissa une révérence – un sacré exploit, quand on avait de l’eau jusqu’à la taille.

— Maître Rahl nous guide ! récita-t-il. Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent.

Le seigneur Rahl écouta patiemment puis tendit une main au vieil homme.

— Et si tu sortais de l’eau, maître Gilder ? proposa-t-il gentiment.

Friedrich se sentit très gêné que le seigneur Rahl lui-même lui tende une main secourable. Mais comment aurait-il pu refuser sans vexer le maître de D’Hara ? Il se laissa donc tirer vigoureusement de l’eau, puis se jeta à genoux.

— Seigneur Rahl, ma vie vous appartient !

— Merci de l’intention, maître Gilder, mais ta vie est à toi et à personne d’autre. Y compris moi, même si j’apprécie ta loyauté.

Friedrich n’en crut pas ses oreilles. Il n’avait jamais entendu un discours pareil. Alors, imaginer qu’il sortait de la bouche du seigneur Rahl en personne…

— Seigneur, aurez-vous la bonté de m’appeler Friedrich ?

Le maître de D’Hara éclata de rire.

— Bien sûr, si tu m’appelles Richard ! Et si tu me tutoies.

— Je suis navré, seigneur, mais j’ai peur de ne pas pouvoir… Depuis toujours, je pense au « seigneur Rahl », et je suis trop vieux pour bouleverser mes habitudes.

Richard glissa un pouce dans sa ceinture.

— Je comprends, mon ami… Mais nous sommes au fin fond de l’Ancien Monde, et si tu me donnes du « seigneur Rahl » à tout bout de champ, ça risque de nous attirer énormément d’ennuis. Donc, je te serais reconnaissant de faire un effort.

— J’essaierai, seigneur Ra…

— Je te présente la Mère Inquisitrice, mon épouse.

Friedrich inclina humblement la tête.

— Mère Inquisitrice…, souffla-t-il, ignorant ce qu’on devait dire à une femme si importante.

— Tu devrais te relever, mon ami, dit l’épouse du seigneur Rahl avec une sereine autorité qui n’avait rien à envier à celle de son mari. Mon titre n’est pas non plus un sauf-conduit, dans ce pays…

La voix de la Mère Inquisitrice était d’une incroyable douceur. Et elle allait merveilleusement avec la femme en robe blanche qu’il avait un jour aperçue de loin au Palais du Peuple.

— Je comprends, ma dame…

Avec de la persévérance, Friedrich pourrait réussir à appeler le seigneur Rahl par son prénom. Mais comment pouvait-on se montrer familier avec la Mère Inquisitrice au point d’utiliser le sien ?

Kahlan, s’il se souvenait bien…

— Et voici Cara, dit Richard en désignant le troisième escrimeur.

Une autre femme, constata Friedrich quand elle fit un pas en avant pour le saluer de la tête.

— C’est notre amie et notre protectrice. Elle essaiera de te ficher la trouille, mais ne te laisse pas faire. Pour elle, ma sécurité et celle de Kahlan passent avant tout. (Richard se tourna vers sa garde du corps.) Mais ces derniers temps, elle nous a plutôt valu des ennuis…

— Seigneur Rahl, je vous ai dit et répété que ce n’était pas ma faute. Je n’ai rien à voir dans cette affaire.

— C’est pourtant toi qui as touché l’objet.

— Certes, mais comment aurais-je pu savoir ?

— Je t’ai dit de n’en rien faire, mais tu t’en es fichue !

— Je ne pouvais pas passer à côté sans m’arrêter, tout de même !

Friedrich ne comprit rien à ce dialogue. Malgré l’obscurité, il vit la Mère Inquisitrice sourire avant de tapoter l’épaule de Cara.

— Tout va bien, ne t’en fais pas, mon amie…

— Oui, renchérit Richard, nous trouverons une solution. Après tout, nous avons encore le temps… (Il changea abruptement de sujet.) Apparemment, les chiens à cœur en avaient après ce livre.

— Vous croyez ? s’étonna Friedrich.

— Oui, tu étais la récompense, pas la cible…

— Comment le savez-vous ?

— Ces chiens cherchent à arracher le cœur de leur proie. S’ils n’avaient pas reçu des ordres très précis, ils se seraient fichus du livre.

— C’est pour ça qu’on les appelle des « chiens à cœur » ? Parce qu’ils arrachent celui de leur victime ?

— C’est une hypothèse, oui… Une autre prétend qu’ils sont capables d’entendre battre le cœur d’une proie à des lieues à la ronde. Quoi qu’il en soit, je n’ai jamais entendu parler de chiens à cœur qui se disputent la possession d’un livre.

— Seigneur… désolé, Richard… c’est Nathan qui m’a confié ce livre. Un ouvrage très important, selon lui…

— Nathan juge que beaucoup de choses sont très importantes, dit Richard d’un ton peu commode. En général, il s’agit de prophéties…

— Il semblait sûr de lui au sujet de ce livre.

— Il ne doute jamais de lui ! Il m’a aidé par le passé, je ne le nie pas, mais les prophéties ont toujours été pour mes amis et moi une inépuisable source d’ennuis. L’apparition des chiens à cœur signifie que nous sommes en danger. Inutile que les prédictions de Nathan viennent ajouter à mes problèmes. Pour bien des gens, le don de voyance est une bénédiction. À mes yeux, c’est exactement l’inverse !

— Je comprends ce que vous voulez dire… Ma femme était une magicienne douée pour les prophéties. Elle disait parfois que c’était sa malédiction. De fait, je l’ai souvent serrée dans mes bras pendant qu’elle pleurait sur l’avenir qu’elle pouvait prévoir mais pas modifier… Au moins, son calvaire est terminé.

— Elle est morte ? demanda doucement Richard.

Friedrich put seulement hocher la tête.

— Je suis navré, mon ami…

— Et moi aussi, ajouta la Mère Inquisitrice. (Elle se tourna vers son mari et lui prit le bras.) Richard, je sais que nous n’avons pas de temps à perdre avec les prophéties de Nathan, mais les chiens à cœur n’auraient pas été là sans raison, et…

— Je sais, je sais…

— Qu’allons-nous faire ?

— Espérer que nos amis pourront gérer la situation seuls pendant un moment… Notre affaire est plus urgente. Nous devons trouver Nicci. Elle aura peut-être une idée…

La Mère Inquisitrice sembla d’accord avec ce programme. Et Cara n’émit pas d’objections non plus.

— Friedrich, dit la femme du seigneur Rahl, nous étions sur le point de camper pour la nuit. Avec les chiens à cœur qui rôdent dans le coin, tu devrais rester avec nous pendant un jour ou deux. Bientôt, nous rencontrerons des amis à nous qui pourront t’offrir une meilleure protection. Ce soir, tu nous en diras plus sur ta rencontre avec Nathan.

— Je veux bien écouter ce que veut le prophète, dit Richard, mais je ne promets rien de plus. Nathan est un sorcier, et il est assez grand pour résoudre ses propres problèmes. Nous en avons assez sur les bras, non ? Pour commencer, trouvons un endroit où camper. Ensuite, je jetterai un coup d’œil à ce livre, si l’encre n’a pas coulé… Friedrich, tu me diras pourquoi Nathan le juge si important. Mais en m’épargnant les prophéties, s’il te plaît !

— Il n’y en aura pas, seigneur ! En fait, leur absence est justement le problème.

Richard désigna les cadavres.

— Non, c’est ça, le vrai problème. Si nous ne trouvons pas un îlot dans le marécage, nous serons tous morts demain. D’autres chiens viendront, c’est une certitude.

— Et d’où viendront-ils ? demanda Friedrich.

— Du royaume des morts.

— Quoi ? Mais comment peuvent-ils être ici ?

— Ce sont les molosses du Gardien, répondit Richard d’un ton sinistre. Leur présence signifie que le voile qui sépare la vie de la mort a été déchiré…

Chapitre 55

Alors qu’il se dirigeait vers le marécage en compagnie de ses trois nouveaux compagnons, Friedrich tenta de bien assimiler les dernières paroles du seigneur Rahl. Si le voile était déchiré, une catastrophe menaçait, il le savait.

Althea ayant passé les dernières années de sa vie à travailler avec une Grâce, le doreur en savait assez long au sujet du voile. Depuis qu’elle était prisonnière, sa femme lui avait beaucoup parlé de la relation entre le monde des vivants et celui des morts. Surtout ces derniers mois, sans doute parce qu’elle savait que sa fin approchait…

— Seigneur Rahl, je crois que Nathan s’inquiète pour la même raison que vous : la déchirure du voile. Il ne m’a pas envoyé vous demander de l’aide. Je crois que c’est lui qui entend vous porter secours.

Richard eut un petit rire amer.

— Oui, c’est toujours comme ça qu’il présente les choses. À l’entendre, c’est le type le plus serviable du monde !

— Mais c’est au sujet de votre sœur, et…

Richard, Kahlan et Cara s’immobilisèrent net.

— Ma sœur ? répéta Richard, les yeux aussi ronds que ceux de sa femme. J’aurais une sœur, maintenant ?

— Oui, seigneur Rahl… Vous ne le saviez pas ? Eh bien, c’est une demi-sœur, en réalité. Une fille de Darken Rahl.

— Je sais depuis longtemps que j’ai des demi-frères et des demi-sœurs. Mais celle-là, tu la connais ?

— Oui. Je l’ai même rencontrée…

— Quoi ? Friedrich, c’est merveilleux ! Quel âge a-t-elle ?

— Elle est un peu plus jeune que vous, seigneur… Vingt ans, ou quelque chose comme ça.

— Et elle est intelligente ?

— Trop pour son propre bien, j’en ai peur…

— Je n’en crois pas mes oreilles ! Kahlan, tu entends ça ? J’ai une sœur. Vraiment, c’est merveilleux !

— Merveilleux ? répéta Cara avant que Kahlan ait pu répondre. Moi, je trouve ça catastrophique…

— Cara, comment peux-tu dire une chose pareille ? s’indigna Kahlan.

— Dois-je vous rappeler à tous les deux les ennuis que nous avons eus avec Drefan, le demi-frère du seigneur Rahl ?

— Non, merci…, marmonna Richard.

Un long silence s’ensuivit.

— Que s’est-il passé ? osa demander Friedrich, mort de curiosité.

Le pauvre doreur cria de surprise lorsque Cara le prit par les pans de son manteau et le secoua comme un prunier.

— Ce foutu bâtard a failli tuer la Mère Inquisitrice ! Il a manqué avoir la peau du seigneur Rahl, et la mienne par-dessus le marché. Et je ne parle même pas de toutes ses autres victimes ! J’espère que le Gardien l’a jeté pour l’éternité au fond d’un trou glacial. Si vous saviez ce que Drefan Rahl a fait à la Mère Inquisitrice…

— Ça suffit, Cara, dit Kahlan. Tu en as assez raconté, et tu devrais avoir l’obligeance de lâcher notre pauvre ami, qui n’est pour rien dans tout ça.

Très remontée, Cara obéit à contrecœur.

Friedrich se souvint que le seigneur Rahl avait parlé d’une « protectrice ». Eh bien, il comprenait pourquoi. Même s’il ne voyait pas les yeux de la femme dans l’obscurité, il sentait qu’ils étaient rivés sur lui comme ceux d’un oiseau de proie. En un éclair, Cara pouvait estimer la valeur d’un homme et décider de son destin. Au-delà d’une évidente autorité, elle avait la qualité – extrêmement rare – d’être en toute occasion capable de faire ce qu’elle jugeait nécessaire.

Quand elle l’avait saisi, il avait vu l’Agiel attaché au poignet de Cara. C’était une Mord-Sith. Au Palais du Peuple, il avait souvent croisé des collègues à elle. Tout le monde les redoutait comme la peste.

— Je suis navré au sujet de votre demi-frère, seigneur Rahl, mais je ne crois pas que Jennsen vous veuille du mal.

— Jennsen…, répéta Richard. Un joli nom…

— Pour tout dire, seigneur Rahl, elle a terriblement peur de vous.

— Pourquoi donc ?

— Elle pense que vous la traquez.

— Moi ? La traquer ? En faisant comment ? Je suis coincé dans l’Ancien Monde depuis des mois.

— Jennsen pense que vous voulez sa mort et que vous lui envoyez des tueurs.

Richard se tut un moment comme si chaque nouvelle qu’il apprenait était plus incroyable que la précédente.

— Mais… je ne la connais pas. Pourquoi voudrais-je sa mort ?

— Parce qu’elle n’a pas le don.

— Et alors ? C’est le cas de la plupart des gens.

— Seigneur, je crois que le livre envoyé par Nathan vous expliquera tout.

— Les prophéties n’expliquent jamais rien !

— Seigneur, il ne s’agit pas de prédictions, mais du libre arbitre, justement. Grâce à ma femme, j’en sais assez long sur le sujet. Selon Nathan, le libre arbitre est un élément indispensable pour contrebalancer les prophéties. Étant l’incarnation de la liberté, vous détestez les prédictions, et c’est tout à fait normal. Prenez ce livre, par exemple. Il était prédit que je vous l’apporterais, mais je devais choisir de le faire. Vous saisissez la nuance ?

Richard baissa les yeux sur l’ouvrage, dont il ne parvint pas à lire le titre à cause de l’obscurité.

— Nathan peut être une source d’ennuis, c’est vrai, mais je sais qu’il a de l’amitié pour moi, et il m’a aidé il n’y a pas si longtemps. Son soutien m’a parfois mis dans des situations délicates et je ne suis pas toujours d’accord avec ses choix. Mais je sais qu’il agit toujours pour de bonnes raisons.

— Seigneur Rahl, j’ai aimé une magicienne pendant la plus grande partie de ma vie, et je devine à quel point tout cela est complexe. Si je n’avais pas cru Nathan, je n’aurais jamais entrepris un tel voyage.

— T’a-t-il dit ce qu’il y a dans ce livre ?

— Cet ouvrage remonte aux Grandes Guerres, il y a plus de trois mille ans. Nathan l’a déniché parmi les milliers de livres du Palais du Peuple, et il me l’a aussitôt apporté. À l’en croire, il n’a pas eu le temps de traduire le texte.

Richard baissa les yeux sur le volume avec un tout nouvel intérêt.

— Eh bien, j’espère que les chiens à cœur ne l’ont pas trop abîmé. À présent, je commence à comprendre pourquoi ils l’attaquaient comme une proie.

— As-tu au moins traduit le titre ? demanda Kahlan.

— Avec cette pénombre, j’ai simplement vu qu’il est en haut d’haran. C’est au sujet de la Création, je crois…

— Vous avez raison, seigneur. Nathan m’a traduit le titre. Les Piliers de la Création.

— Formidable…, marmonna Richard, très mécontent. Bon ! si on s’occupait de notre camp ? Je n’ai aucune envie d’être attaqué en pleine nuit par des chiens à cœur. Nous ferons du feu, et je verrai si ce livre peut nous être utile.

— Vous connaissez les Piliers de la Création ? demanda Friedrich alors que le petit groupe se remettait en marche.

— Oui… J’en ai entendu parler… Nathan ayant vécu longtemps dans l’Ancien Monde, il doit aussi savoir de quoi il s’agit.

— Quel est le rapport entre les Piliers de la Création et l’Ancien Monde ?

— C’est un endroit perdu au centre de terres désolées. Pas très loin d’ici, en fait… Nous sommes passés à côté il y a quelques jours. À ce moment-là, nous avions à nos trousses des gens très désagréables.

— Leurs ossements sèchent déjà dans le désert, annonça Cara avec une évidente satisfaction.

— Mais ça nous a coûté nos chevaux, ajouta Richard. Enfin, ç’aurait pu être plus grave encore…

— Un endroit…, fit Friedrich, songeur. Seigneur, pour ma femme, les Piliers de la Création étaient aussi…

Le doreur s’interrompit, car il venait de voir sur la piste un objet qu’il aurait reconnu entre mille, même sous une lumière encore plus chiche.

Il se pencha, ramassa le petit objet, l’étudia, le palpa et fut certain de ne pas se tromper. Sur le cuir, il avait senti la rayure qu’il avait faite avec un petit burin, un jour où il était un peu trop pressé.

— Que se passe-t-il ? demanda Richard. Friedrich, pourquoi t’es-tu arrêté ?

— Qu’as-tu trouvé ? demanda Kahlan. Je n’ai rien vu quand nous sommes passés par ici, tout à l’heure.

— Moi non plus, dit Richard.

Friedrich regarda la bourse de cuir qui reposait dans sa paume. Il y avait des pièces dedans – en or, si on en jugeait par le poids.

Le doreur n’aurait pas pu jurer que l’argent était à lui, même si c’était plus que probable. En revanche, il manipulait quotidiennement la bourse depuis des années, car il y rangeait une petite gouge qu’il utilisait très souvent.

— Que fiche cette bourse ici ? grogna Cara, l’Agiel déjà au poing.

— Je n’en sais rien, mais elle m’a été volée par l’homme qui est probablement responsable de la mort de ma femme.

Chapitre 57

Devant le bâtiment trapu en briques d’adobe séchées au soleil, Jennsen regardait distraitement le paysage désolé qui s’étendait sous un ciel bleu immaculé. Ça, c’était ce qu’elle voyait sur sa droite. Sur sa gauche, de hautes montagnes bouchaient l’horizon. Bizarrement, les pics et le désert arboraient la même teinte uniformément grisâtre que les maisons du minuscule hameau.

L’air était si sec et brûlant que respirer en devenait difficile, comme si on était en permanence penché sur une forge. La chaleur montait du sol, des rochers et des bâtiments, à croire qu’un immense four avait été enterré juste dessous. Elle venait aussi du ciel, et tenter de toucher à mains nues quoi que ce fût, sous ce soleil de plomb, devenait une torture. Tout cuisait à grand feu, ici – même la garde du couteau de Jennsen, qu’elle n’osait plus toucher de peur de se blesser les doigts.

Déjà épuisée par le long et difficile voyage, Jennsen s’assit à demi sur un muret. Rouquine tendant la tête, elle lui flatta gentiment les naseaux…

La longue quête de Jennsen Rahl touchait à sa fin. Un siècle lui semblait s’être écoulé depuis qu’elle avait trouvé le soldat mort au pied de la falaise.

Le jour de sa rencontre avec Sebastian.

Tant de choses étaient arrivées depuis ! Ballottée par les événements, Jennsen ne savait plus très bien qui elle était. Quand on changeait trop vite, on finissait par perdre trace de soi-même, semblait-il…

Tenant Pete par la bride, Sebastian approcha de sa compagne et lui prit le bras.

— Tu vas bien, Jenn ?

Comme s’il voulait lui poser la même question, Pete flanqua un petit coup de tête à Rouquine.

— Oui, je vais bien… (Elle sourit puis désigna les hommes en manteau bleu debout devant l’entrée d’un bâtiment.) Des résultats ?

— Le chef demande aux autres…, soupira Sebastian, accablé d’ennui. Ce sont des gens bizarres…

Bien qu’ils fussent des habitants de l’Ancien Monde – et à ce titre des sujets de l’Ordre Impérial –, les marchands qui sillonnaient le grand désert étaient d’une nature très indépendante. Ceux que Sebastian avait dénichés dans ce comptoir commercial ne faisaient pas exception à la règle.

Ces nomades n’étant pas très nombreux, l’Ordre fermait les yeux pour le moment.

Sebastian s’appuya lui aussi au muret et regarda le paysage. Comme Jennsen, le voyage l’avait épuisé. Mais il était parfaitement remis de ses blessures, ainsi que Perdita l’avait promis.

Le voyage, cela dit, ne ressemblait en rien à ce que Jennsen espérait. Alors qu’elle avait rêvé de repartir sur les routes seule avec son compagnon, mille soldats de l’Ordre les accompagnaient.

« Une petite escorte », selon Sebastian.

Jennsen avait osé exprimer son désir d’être seule avec lui. Il aurait aimé aussi, avait-il répondu, mais le devoir passait avant les préférences personnelles.

— Ces hommes ont peur des soldats, dit Jennsen en désignant les nomades. C’est pour ça qu’ils ne nous disent rien.

— Qu’est-ce qui te fait croire ça ?

— Ils passent leur temps à jeter des coups d’œil à la colonne. Visiblement, ils se demandent si parler risque de leur valoir des ennuis avec les militaires.

Pour être franche, Jennsen comprenait les marchands itinérants. Être observé par des brutes armées jusqu’aux dents et montées sur d’énormes chevaux n’avait rien de rassurant. Voyageant à dos de mule, les hommes en manteau bleu étaient des commerçants, pas des guerriers, et ils n’avaient pas l’habitude de traiter avec des militaires. À juste titre, ils craignaient que trop parler leur attire des ennuis… définitifs. Mais ils tenaient aussi à ne pas se mettre l’Ordre Impérial à dos. Ne sachant trop que faire, ils discutaillaient entre eux depuis une petite éternité.

— Tu dois avoir raison, dit soudain Sebastian. Je vais aller leur parler. À l’intérieur d’un bâtiment, pas sous les yeux de mille soldats.

— Je viens avec toi, fit Jennsen.

— Où allez-vous ? demanda sœur Perdita quand elle eut rejoint les deux jeunes gens. Que se passe-t-il ?

— Ne vous inquiétez pas… Ce sont des marchands, donc ils doivent vouloir négocier. User de la force contre eux risque d’être inutile – voire nuisible.

— Je veux bien me charger de leur délier la langue ! déclara Perdita.

— Non ! répondit Sebastian. Ce n’est pas le moment de compliquer les choses pour rien. Si ça ne s’arrange pas, nous prendrons des mesures plus radicales. Pour l’instant, Jennsen et moi allons essayer la méthode douce, et je vous ordonne de rester à l’écart.

Jennsen accéléra le pas pour mettre autant de distance que possible entre la sœur et elle. Avec la colonne de soldats, Perdita était l’autre mauvaise surprise de ce voyage. Mais elle avait décidé de venir au cas où approcher du seigneur Rahl serait plus difficile que prévu.

Jennsen brûlait d’envie de transpercer le cœur du tyran et d’en avoir terminé. Depuis la terrible nuit, avec Perdita et les sept autres sœurs, elle ne se faisait plus d’illusions sur la suite de sa vie. La mort de Richard Rahl ne lui rendrait pas sa liberté, c’était une certitude. Le marché qu’elle avait passé ce soir-là excluait que son destin s’améliore d’un iota. Mais quand elle aurait accompli sa mission, le reste de l’humanité serait débarrassé d’un monstre, et ça la consolait un peu.

L’essentiel restait cependant la vengeance. Quand le seigneur Rahl aurait péri, une femme morte sans avoir eu droit à une sépulture reposerait enfin en paix. Châtier son meurtrier était la dernière chose que Jennsen pouvait encore faire pour sa mère.

Après avoir laissé Pete et Rouquine dans l’enclos où attendait déjà le cheval de la sœur, Jennsen et Sebastian s’approchèrent du bâtiment devant lequel palabraient les marchands en manteau bleu.

Tous se turent en voyant approcher les deux jeunes gens.

— Laissez-nous, dit le chef aux autres hommes.

Il fit signe à Jennsen et à Sebastian d’entrer avec lui dans une petite pièce sombre.

Les autres marchands s’éclipsèrent prestement. Comme ils portaient une écharpe noire autour de la bouche, on ne voyait que leur nez et leurs yeux, et à leur regard, Jennsen eut le sentiment que ces hommes lui souriaient. Mais ce n’était peut-être qu’une impression. Considérant ce qui était en jeu, elle sourit et inclina poliment la tête.

La pièce empestait le renfermé, mais un peu d’ombre était un luxe que Jennsen apprécia beaucoup.

Le chef des marchands dénoua son écharpe, révélant son visage parcheminé fendu par un grand sourire.

— Entrez, entrez, dit-il à Jennsen. Ma dame, vous m’avez l’air en feu !

— En feu ?

— Morte de chaud… Vous n’êtes pas habillée comme il faut.

L’homme approcha d’une étagère et s’empara d’un manteau bleu.

— Voici ce qu’il faut porter ! (Il tendit le vêtement à la jeune femme.) Avec ça, vous vous sentirez mieux. Absorbant, ce tissu retiendra votre sueur. Ainsi, vous ne deviendrez pas aussi sèche qu’une pierre.

Jennsen esquissa une révérence et sourit.

— Merci beaucoup, dit-elle en acceptant le présent.

— Alors ? demanda Sebastian quand l’homme se tourna vers lui. Tu as appris quelque chose de tes compagnons ?

L’homme hésita un moment.

— Eh bien, ils disent que peut-être…

Le marchand ne continua pas sa phrase, et Sebastian capta le message. Résigné, il tira une pièce d’argent de sa poche.

— Je te prie d’accepter cet argent en témoignage de reconnaissance – pour les efforts de tes hommes, bien entendu.

L’homme prit la pièce, mais il sembla évident que ce n’était pas le paiement qu’il attendait. Cependant, il semblait hésiter à dire qu’il voulait plus.

Ne comprenant pas pourquoi Sebastian faisait des économies de bouts de chandelle à un moment pareil, Jennsen sortit une pièce d’or de sa poche et, sans demander l’aval de Sebastian, la lança à l’homme.

Il la rattrapa au vol, lui jeta un rapide coup d’œil avant de fermer le poing et sourit à la jeune femme.

Sebastian ne cacha pas son mécontentement.

Pour Jennsen, cet argent était souillé de sang, car le seigneur Rahl l’avait donné à ses tueurs pour qu’ils les éliminent, sa mère et elle. L’utiliser pour traquer le tyran lui semblait une très bonne idée.

— Je n’en suis pas à ça près, dit-elle à Sebastian pour s’épargner un sermon. Et ne m’as-tu pas dit qu’il faut retourner contre eux les armes de nos adversaires ?

Le jeune homme aux cheveux blancs n’émit aucun commentaire.

— Alors, ces nouvelles ? demanda-t-il au marchand.

— Hier soir, quelques-uns de mes hommes ont vu deux personnes descendre au milieu des Piliers de la Création. (Le nomade approcha d’une minuscule fenêtre et tendit un bras.) C’est par là. Il y a une piste très rudimentaire.

— Vos hommes ont parlé à ces voyageurs ? demanda Jennsen. Savent-ils de qui il s’agit ?

L’air gêné, le marchand regarda Sebastian. À l’évidence, répondre directement à une femme le mettait très mal à l’aise. Même quand c’était elle qui avait donné l’argent…

D’un regard, Sebastian fit comprendre à sa compagne de le laisser gérer cette affaire.

Jennsen approcha de la porte et regarda dehors comme si la conversation ne l’intéressait plus.

Son cœur battait la chamade chaque fois qu’elle s’imaginait en train de tuer le seigneur Rahl. Et elle tremblait de terreur à l’idée du prix qu’il lui faudrait payer ensuite.

Après avoir essuyé la sueur qui ruisselait sur son front, Sebastian retira son sac à dos et le jeta sur le sol. Sous le choc, le rabat s’ouvrit et quelques objets tombèrent du sac. Agacé, Sebastian se pencha pour les ramasser.

— Je vais m’en occuper…, dit Jennsen. Écoute plutôt notre ami.

— Tes hommes ont-ils parlé à ces voyageurs ? demanda Sebastian.

— Non, messire… Ils les ont vus de très loin, en réalité…

Jennsen récupéra un pain de savon et le remit dans le sac. Elle ramassa aussi un rasoir et une gourde d’eau de rechange, puis fit la chasse à une série de petits objets : un morceau de silex, des lanières de viande séchée et une pierre à aiguiser.

Une petite boîte ronde qu’elle n’avait jamais vue avait roulé sous une étagère basse. Jennsen s’agenouilla pour la ramasser.

— À quoi ressemblaient ces deux voyageurs à cheval ? demanda Sebastian.

Alors qu’elle saisissait la boîte ronde, Jennsen tendit l’oreille, se demandant si l’homme allait décrire Richard Rahl. Elle ne voyait pas qui ça pouvait être d’autre. Les coïncidences de ce genre n’existaient pas.

— Il y avait un homme et une femme. Sur un seul cheval…

Jennsen trouva ce détail étrange. Il semblait bien qu’il s’agissait du seigneur Rahl et de sa femme, comme elle le supposait. Mais pourquoi n’avaient-ils qu’une monture ?

L’autre pouvait avoir eu un accident. Dans une région si inhospitalière, ça n’avait rien d’étonnant.

— La femme, commença le nomade, très gêné. Eh bien… Elle n’était pas assise, mais couchée en travers de la selle, et ligotée comme un saucisson.

Surprise par cette nouvelle, Jennsen laissa tomber la petite boîte. Le couvercle sauta, et le contenu de la boîte se déversa sur le sol.

— Décris-moi l’homme, dit Sebastian au marchand.

Jennsen récupéra la bobine de ficelle qui était tombée de la boîte. Ensuite, assez surprise, elle regarda le petit tas de cœurs de rose à fièvre séchés qui avaient eux aussi glissé sur le sol.

On eût dit des dizaines de Grâces miniatures…

— Le cavalier était grand, jeune et fort. Il avait une très belle épée glissée dans un fourreau étincelant tenu par un baudrier.

— C’est la description de Richard Rahl ! lança sœur Perdita.

Jennsen sursauta, car elle ne l’avait pas entendue approcher pour se camper sur le seuil de la pièce.

— Il n’est pas le seul à utiliser un baudrier, rappela Sebastian.

Et si c’était Richard Rahl, pourquoi aurait-il ligoté sa femme ? se demanda Jennsen.

Très excitée quand même à l’idée que la piste du tyran se précisait, elle remit les fleurs séchées et la bobine là où elles étaient, replaça le couvercle et rangea la boîte dans le sac avec les autres objets qui s’en étaient échappés.

Après avoir vérifié que son couteau coulissait bien dans son fourreau, elle vint se camper près de Sebastian pour écouter ce que le nomade avait encore à dire.

Dehors, sœur Perdita s’éloignait déjà en nouant une écharpe noire autour de son cou.

— Venez vite ! lança-t-elle. Nous devons aller vérifier…

Jennsen aurait voulu suivre la sœur, mais Sebastian n’avait pas fini d’interroger le marchand, et elle ne voulait pas partir seule avec Perdita. Mais la sœur se dirigeait déjà vers la piste qu’avait indiquée l’homme en bleu.

Soudain, des éclats de voix excités montèrent de l’autre côté du bâtiment, où s’étaient regroupés les marchands congédiés par leur chef.

Sortant de la pièce délicieusement sombre, Jennsen vit que tous les hommes désignaient quelque chose, dans le lointain.

— Que se passe-t-il ? demanda Sebastian au chef quand eux aussi furent sortis.

— Quelqu’un approche.

— Tu as idée de qui c’est ? demanda Jennsen à son compagnon.

— Non… Il peut s’agir d’un autre marchand qui rejoint ses amis.

Ayant répondu à toutes les questions, le chef des nomades inclina la tête puis fit mine d’aller rejoindre ses hommes. Mais Sebastian l’incita à attendre un peu, car il retourna dans la pièce se chercher une tenue bleue.

— Nous devrions rattraper Perdita, dit-il à Jennsen quand il sortit. Elle est déjà bien engagée sur la piste qui mène aux Piliers de la Création, et tu auras besoin d’elle pour neutraliser la magie de Richard Rahl, quand tu seras en face de lui…

Jennsen faillit répondre que sœur Perdita ne lui servirait à rien, parce que la magie du seigneur Rahl ne pouvait pas l’atteindre. Mais ce n’était pas le moment de se lancer dans de grandes explications. Bizarrement, chaque fois qu’elle en avait envie, l’heure ne semblait pas propice. Mais était-ce si important que ça ? L’essentiel restait qu’elle approche assez du tyran pour l’abattre. Ce que savait ou ne savait pas Sebastian restait secondaire.

Les deux jeunes gens restèrent un moment immobiles sous le soleil pour regarder approcher le nouveau venu. Sous l’effet de la chaleur, le sol, dans le lointain, semblait onduler comme la surface d’un lac. Une colonne de poussière signalait que le cavalier solitaire continuait à avancer.

Derrière les deux jeunes gens, les soldats de l’escorte avaient déjà porté la main à leur arme.

— Un de tes hommes ? demanda Sebastian au chef des nomades.

— Il faut se méfier de ce qu’on voit, ici, messire ! Ce cavalier est encore très loin, mais la chaleur nous donne l’illusion du contraire. Il faudra encore un long moment avant que nous puissions le reconnaître. (Le nomade se tourna vers Jennsen.) Enfile ce manteau, ma dame, et tu ne craindras plus rien du soleil.

Préférant ne pas polémiquer, Jennsen posa le vêtement sur ses épaules, puis elle enroula l’écharpe autour de sa tête, imitant la méthode des marchands, et se couvrit la bouche et le nez.

À sa grande surprise, elle sentit immédiatement la différence. Le soleil semblait beaucoup moins brûlant, au point qu’on avait l’impression d’être à l’ombre.

— C’est agréable, pas vrai ? demanda le nomade.

— Oui, répondit Jennsen. Merci de votre aide. Mais nous devons vous payer tous vos bienfaits.

— C’est déjà fait, ma dame, dit le marchand. (Il fit un clin d’œil à Jennsen puis se tourna vers Sebastian.) Messire, je vous ai dit tout ce que je savais. Mes hommes et moi allons partir, à présent.

Avant que Sebastian puisse répondre, le nomade partit au pas de course vers ses compagnons. Pressés de s’éloigner des soldats, les marchands itinérants allèrent chercher leurs mules puis partirent vers le sud, dans la direction opposée à celle du cavalier.

— Si c’était un ami à eux, dit Sebastian, ils ne s’en iraient pas…

Agacé, il sonda un moment la piste où sœur Perdita avait disparu, puis fit signe à son escorte de le rejoindre.

Les cavaliers avancèrent au petit trot.

— Nous allons explorer cette zone, annonça Sebastian en désignant la vallée où se dressaient les Piliers de la Création. Attendez-nous ici.

Le chef du détachement tendit un doigt vers le cavalier qui approchait toujours.

— Que devons-nous faire à ce sujet ?

— Si ce type vous paraît dangereux, pour quelque raison que ce soit, tuez-le ! Nous sommes trop près du but pour prendre des risques.

L’officier hocha la tête. Dans le regard des soldats du premier rang, Jennsen lut que cet ordre était bien accueilli et serait exécuté avec zèle.

— En route, dit Sebastian. Je ne veux pas que Perdita prenne trop d’avance sur nous.

— Ne t’en fais pas, assura Jennsen, elle ne touchera pas à ma cible avant moi. Elle sait à quel point elle le paierait cher…

Chapitre 60

— Betty, quelle mouche te pique ? s’écria Jennsen, incapable de comprendre ce qui se passait pourtant devant ses yeux.

— De la magie…, marmonna sœur Perdita. C’est l’œuvre de Richard Rahl !

Le tyran avait-il ensorcelé la meilleure amie de Jennsen pour qu’elle se retourne contre elle ?

Richard fit un pas en avant. Inconscients du drame qui se jouait entre les humains, Betty et ses petits lui gambadaient entre les jambes.

— Jennsen, réfléchis ! Sers-toi de ton intelligence. Tu dois m’aider. Alors, écarte-toi de Kahlan.

— Tue-le ! souffla Sebastian à l’oreille de Jennsen. Allez, Jenn, n’hésite pas ! La magie ne peut rien contre toi.

Sous le regard très calme de Richard, Jennsen leva son couteau et avança à son tour d’un pas.

Si elle tuait le tyran, sa magie mourrait avec lui et Betty reviendrait vers son amie de toujours.

Jennsen se pétrifia. Oui, quelque chose clochait. Et maintenant, elle avait trouvé quoi.

— Comment le sais-tu ? Je ne t’ai jamais dit que je n’ai rien à craindre de la magie !

— Toi non plus ? s’étonna Oba. (Il approcha de sa sœur.) Nous sommes invincibles tous les deux ? Dans ce cas, nous régnerons ensemble sur D’Hara. Mais je serai le roi, bien entendu. Le roi Oba Rahl. Cela dit, je ne suis pas égoïste. Si tu es gentille, tu auras le droit d’être une princesse.

Jennsen se désintéressa du fou et regarda Sebastian dans les yeux.

— Comment savais-tu ?

— Jenn, je… Eh bien…

— Richard…, murmura Kahlan, de nouveau consciente mais encore sonnée. Où sommes-nous ?

Elle grimaça de douleur et cria bien que personne ne l’ait touchée.

Richard avança, et Jennsen fit un pas en arrière.

— Si tu veux ta femme, tue ta sœur ! lança Perdita.

Le Sourcier la regarda un long moment.

— Non, répondit-il simplement.

— Tu dois le faire ! Si tu n’abats pas Jennsen, Kahlan mourra !

— Es-tu devenue folle ? cria Sebastian à la sœur.

— Comporte-toi dignement, Sebastian ! répliqua Perdita. Le sacrifice est la seule voie qui mène au salut. L’humanité entière est corrompue. La vie d’un individu n’a aucune importance. Celle de cette fille n’est rien face à la cause que nous défendons.

Sebastian fixa la sœur, incapable de trouver un argument pour défendre l’existence de Jennsen.

— Richard Rahl, dit Perdita, tu dois tuer Jennsen ! Sinon, j’égorgerai Kahlan de mes mains…

— Richard, marmonna la Mère Inquisitrice.

Jennsen eut l’impression que la pauvre ne savait même plus comment elle s’appelait.

— Du calme, Kahlan, dit Richard.

— C’est ta dernière chance de sauver la précieuse vie de ta femme ! cria Perdita. Si tu échoues, elle appartiendra au Gardien. Jennsen, empêche-le d’intervenir pendant que je tue sa femme.

Jennsen ne savait plus où elle en était depuis que la sœur avait encouragé le tyran à la tuer. Ça n’avait pas de sens. Perdita voulait la mort de Richard Rahl, comme tout le monde.

Il était temps d’en finir. La magie ne pouvait rien contre elle. Elle ignorait comment Sebastian le savait, mais ça ne changeait rien à la situation. Elle devait agir tant qu’elle en avait l’occasion.

Mais pourquoi Perdita se comportait-elle ainsi ? C’était incompréhensible, sauf si elle tentait de forcer le seigneur Rahl à attaquer une adversaire qu’il n’avait aucune chance de vaincre.

Ce devait être ça ! Et Jennsen ne pouvait plus se permettre d’hésiter.

Poussant un cri qui exprimait toute la colère d’une vie de souffrance et la rage que lui inspirait la mort de sa mère, Jennsen bondit sur Richard. Dans sa tête, la voix hurlait de fureur.

Pour se défendre, Jennsen le savait, Richard allait déchaîner sur elle la magie qui avait détruit mille hommes en un clin d’œil. Voyant que ça ne marchait pas, le tyran serait stupéfié, mais il n’aurait pas l’occasion de s’étonner longtemps, car une lame transpercerait son cœur maléfique. Trop tard, il comprendrait que sa meurtrière était invincible.

Jennsen frappa.

Elle s’attendait à une explosion, à des éclairs et à de la fumée. Mais rien ne se produisit.

Richard lui prit tout simplement le poignet au vol.

Rien de plus. Pas de magie. Aucun sortilège.

Jennsen n’était pas invincible face à une montagne de muscles, et cette définition convenait parfaitement à Richard Rahl.

— Du calme, sœurette…, dit-il.

Jennsen se débattit comme une furie, mais il ne lâcha pas son bras armé et se ficha royalement des coups qu’elle lui assena avec son poing libre. S’il l’avait voulu, le tyran aurait pu la casser en deux comme une vulgaire brindille. Mais il la laissa s’agiter en vain, puis la lâcha et la poussa en arrière.

Folle de haine, Jennsen leva de nouveau son couteau.

— Tue-la ou ta femme mourra ! cria Perdita.

Sebastian poussa la sœur sur le côté.

— Es-tu devenue folle, femme ? cria-t-il. Il n’est pas armé. Jennsen peut l’abattre.

Richard sortit d’une de ses sacoches un petit livre qu’il brandit entre le pouce et l’index.

— Détrompe-toi, je suis armé…

— Que veux-tu dire ? demanda Jennsen.

Le tyran la regarda dans les yeux.

— C’est un très vieux livre intitulé Les Piliers de la Création… Il a été écrit par quelques-uns de nos ancêtres. Certains seigneurs Rahl, Jennsen. Les premiers qui ont vraiment compris ce qu’avait fait Alric, le fondateur de la lignée, en inventant le lien – entre autres choses. C’est une lecture très intéressante.

— Et ça dit que les seigneurs Rahl doivent tuer les êtres comme moi ?

— Tu as raison… C’est exactement ce que ça dit.

— Quoi ? s’exclama Jennsen, étonnée que son demi-frère ne cherche pas à mentir. C’est vraiment ce qui est écrit ?

— Oui. Ce livre explique pourquoi les descendants du seigneur Alric Rahl qui n’auront pas le don devront être éliminés.

— Je le savais ! cria Jennsen. Tu as tenté de me mentir, mais tout est dans cet ouvrage !

— Ai-je dit que j’allais faire ce qu’il préconise ? Non, j’ai simplement confirmé que ce texte prône l’extermination des gens comme toi.

— Pour quelle raison ?

— Jenn, souffla Sebastian, ça n’a aucune importance. Ne l’écoute pas.

Richard désigna le jeune homme aux cheveux blancs.

— Il pourrait répondre à ta question. C’est grâce au livre qu’il sait que tu es insensible à ma magie. Il est au courant depuis le début.

Jennsen écarquilla les yeux de surprise. C’était ça, le chaînon manquant…

— J’ai vu cet ouvrage chez Jagang, dit-elle.

— Jenn, tu dis des bêtises !

— Non, je l’ai vu, Sebastian. Les Piliers de la Création… Un des précieux livres de l’empereur, rédigé dans une ancienne langue qu’il comprend. Tu es un de ses meilleurs stratèges. Il t’a tout dit, et tu me mens depuis le début.

— Jenn, je…

— Tu m’as manipulée…

— Comment peux-tu douter de moi ? Je t’aime, tu le sais bien !

Malgré les cris que poussait la voix dans sa tête, Jennsen reconstitua en quelques secondes la terrible machination dont elle avait été victime.

— Par les esprits du bien ! tu jouais avec moi dès le début…

Presque aussi blanc que ses cheveux, Sebastian parvint pourtant à empêcher sa voix de trembler.

— Jenn, ça ne change rien…

— Un mensonge, depuis toujours… Tu as avalé une seule rose à fièvre…

— Non ! Je n’en ai jamais eu avec moi !

— Tu mens ! J’ai vu ta réserve dans une petite boîte, sous une bobine de ficelle.

— Ces trucs-là ? C’est le guérisseur qui me les a donnés…

— C’est faux ! Tu as ingéré une fleur pour avoir de la fièvre.

— Jenn, tu perds la tête !

Tremblant de tous ses membres, Jennsen pointa le couteau sur son compagnon.

— C’était ton plan depuis le début ! Le premier jour, tu m’as poussée à garder ce couteau parce qu’il est toujours bon, selon toi, de retourner ses propres armes contre un ennemi. Tu m’as piégée parce que je pouvais approcher de Richard. Mais comment as-tu monté cette histoire de soldat mort ?

— Jenn…

— Tu prétends m’aimer ? Prouve-le en disant la vérité.

Sebastian réfléchit un moment puis soupira, soudain résigné.

— Je voulais gagner ta confiance. En étant malade, j’avais plus de chances de t’attendrir.

— Et ce soldat mort ?

— C’était un de mes hommes. Je lui ai donné ce couteau, pris sur un prisonnier, puis je lui ai fait enfiler un uniforme d’haran. Ensuite, je l’ai poussé de la corniche au moment où tu passais en bas.

— Tu as assassiné un de tes hommes ?

— Quand on lutte pour une grande cause, tous les sacrifices peuvent être consentis. C’est la voie du salut, Jenn…

— Comment m’as-tu localisée ?

— L’empereur marche dans les rêves… Voilà des années qu’il a appris l’existence des gens comme toi grâce au livre. Il s’est servi de son pouvoir pour retrouver ta piste au fil du temps…

— Et le morceau de parchemin ?

— C’est moi qui l’ai écrit… Jagang avait appris que c’était un de tes noms.

— Le lien interdit à l’empereur d’entrer dans l’esprit des gens, dit Richard. Il a dû avoir du mal à cause de ça…

— C’est pour cette raison que ce fut si long, oui… Mais nous avons fini par réussir.

— Et la suite ? demanda Jennsen, le cœur serré. Ma mère ? C’était un de tes sacrifices, Sebastian ?

— Jenn, tu ne comprends pas… Je ne te connaissais pas quand…

— Les tueurs étaient des hommes à toi. C’est pour ça que tu les as abattus si facilement. Ils pensaient que tu lutterais à leurs côtés, pas contre eux. Ensuite, quand j’ai parlé des quatuors, tu as été très ennuyé, parce que le compte ne tombait pas rond. Pour arranger les choses, tu as tué un innocent rencontré en chemin…

» Ces soirs-là, quand tu revenais me dire que nos poursuivants gagnaient du terrain, c’était une pure invention !

— Oui, mais pour une bonne cause.

— Une bonne cause ! Tu as tué ma mère ! Depuis le début, tu te moques de moi ! Et dire que… Par les esprits du bien ! j’ai couché avec le meurtrier de ma mère.

— Jenn, reprends-toi ! C’était nécessaire. (Sebastian désigna Richard.) C’est lui le vrai coupable, et nous le tenons ! Il fallait que j’agisse comme je l’ai fait. Le sacrifice est la seule voie vers le salut. La mort de ta mère nous a permis de piéger Richard Rahl, l’homme qui veut ta fin à tout prix.

— Avec ce que tu m’as fait, comment peux-tu prétendre m’aimer ?

— Je t’aime, c’est la vérité… À l’époque, je ne te connaissais pas, ne l’oublie pas. Je n’avais pas prévu de tomber amoureux de toi, mais c’est arrivé. Désormais, tu es ce qui compte le plus dans ma vie.

Jennsen plaqua les mains sur ses oreilles pour réduire au silence la voix qui hurlait dans sa tête.

— Tu es un monstre ! Je ne pourrai jamais plus t’aimer !

— Le frère Narev nous enseigne que l’humanité est maléfique. Nous sommes condamnés à expier, parce que les hommes et les femmes sont une souillure à la face du monde. Par bonheur, le frère est à la droite du Créateur, à présent. Loin de toutes ces horreurs.

— Dois-je comprendre que le frère Narev était une souillure, puisqu’il appartenait à l’humanité ? Ton cher grand homme ne valait rien, comme nous tous ?

— Le seul être vraiment malfaisant se tient devant nous, et il se nomme Richard Rahl, l’assassin du plus grand bienfaiteur que l’humanité ait connu. Ce monstre doit être exécuté !

— Si l’humanité est mauvaise, le frère Narev est bien mieux là où il est, et Richard lui a fait une faveur en l’envoyant rejoindre le Créateur. Dans le même ordre d’esprit, en tuant des soldats de Jagang, le seigneur Rahl débarrasse le monde d’une ignoble vermine.

Sebastian s’empourpra de colère.

— Nous sommes tous mauvais, c’est vrai, mais certains le sont plus que d’autres. Dans mon camp, nous avons l’honnêteté de reconnaître nos fautes et de demander pardon au Créateur. (Le jeune homme aux cheveux blancs se radoucit un peu.) Je sais que c’est une faiblesse, mais je t’aime. Jenn, tu es ma seule raison de vivre.

— Tu ne m’aimes pas, Sebastian ! Et tu ne sais pas ce que signifie le verbe « aimer » ! Avant d’aimer les autres, il faut respecter sa propre vie. Quand on en est capable, on peut vraiment partager des choses avec un être aimé. Si on se hait soi-même, comme toi, on éprouve des fantômes de sentiments. Tu voudrais aimer, mais ta façon de voir la vie te l’interdit. En toi, la notion même d’amour est souillée. Tu m’as choisie pour participer à ton existence pervertie par la haine, et je refuse d’entrer dans ton jeu.

» Pour aimer vraiment, Sebastian, il faut accorder une grande valeur à l’existence des autres. Quand on les juge corrompus, on nie l’amour avant même qu’il naisse entre deux personnes.

— C’est faux ! Mais tu ne veux pas comprendre…

— Au contraire, je comprends très bien… Dommage que j’aie mis si longtemps.

— Mais je t’aime, Jennsen ! Je t’aime pour de bon !

— Tu voudrais m’aimer, c’est très différent… Tes déclarations sont les mots vides de sens d’un homme sans âme. En toi, rien ne mérite d’être aimé. Tu es tellement dépourvu d’humanité que j’en ai du mal à te haïr, Sebastian. En fait, tu m’incommodes comme un égout puant, rien de plus.

Un peu partout, la foudre s’abattait sur les Piliers de la Création, menaçant de les renverser comme des quilles.

Dans la tête de Jennsen, la voix parvenait à crier assez fort pour couvrir les roulements du tonnerre.

— Jenn, tu ne penses pas ce que tu dis. Je ne peux pas vivre sans toi !

— Eh bien, meurs, dans ce cas ! C’est la meilleure chose que tu pourrais faire pour moi.

— J’ai assez entendu ces ridicules tourtereaux ! lança soudain sœur Perdita. Sebastian, sois un homme et ferme-la, si tu ne veux pas que je te réduise au silence. Ta vie ne vaut rien, comme toutes les autres. Richard, je te donne le choix : Jennsen ou la Mère Inquisitrice.

— Tu n’es pas obligée de servir le Gardien, dit Richard. Ni celui qui marche dans les rêves, d’ailleurs. Tu as le choix !

— C’est toi qui dois choisir ! Le délai est écoulé ! Décide-toi : Jennsen ou Kahlan !

— Je n’aime pas les règles de ton jeu. Donc, je ne choisis personne.

— Alors, je le ferai à ta place ! Ta précieuse épouse va mourir !

Alors que Jennsen bondissait pour l’en empêcher – mais en vain –, Perdita prit Kahlan par les cheveux et lui releva la tête.

La Mère Inquisitrice semblait hagarde.

Jennsen attrapa au vol le bras de la sœur et abattit son couteau avec l’espoir d’atteindre sa cible – le cœur de Perdita – avant qu’il soit trop tard.

Mais elle comprit qu’elle n’y arriverait pas.

Un instant, le temps sembla cesser de s’écouler. Puis l’air trembla, comme s’il y avait eu un coup de tonnerre silencieux.

Autour de la Mère Inquisitrice, de la poussière et des cailloux tourbillonnèrent. Ébranlés par l’onde de choc, plusieurs Piliers de la Création s’écroulèrent, produisant un vacarme infernal en se percutant les uns les autres. Le sol trembla comme s’il allait s’ouvrir en deux.

Un rideau de poussière occulta tout.

Puis une obscurité totale tomba sur la vallée, donnant l’impression que plus rien n’existait à part le vide et la mort.

Cela ne dura pas, heureusement.

Jennsen découvrit qu’elle tenait le bras d’un cadavre. Quand elle le lâcha, Perdita s’écroula comme une masse. La garde d’argent du couteau de la jeune femme dépassait de sa poitrine.

Richard était déjà en train de couper les liens de son épouse.

La Mère Inquisitrice avait l’air épuisée. Mais elle n’était pas blessée.

— Qu’est-il arrivé ? demanda Jennsen.

— Cette sœur a fait une erreur, répondit Richard. J’ai tenté de la prévenir, mais la Mère Inquisitrice l’a touchée avec son pouvoir.

— Si elle t’avait écouté, dit Kahlan, soudain tout à fait éveillée et lucide, nous aurions pu être embêtés…

— Il n’y avait aucun risque… Je savais que ça l’inciterait à agir, au contraire.

Surprise, Jennsen s’avisa que la voix ne résonnait plus dans sa tête.

— C’est moi qui ai tué Perdita ? demanda-t-elle.

— Non, répondit Kahlan. Elle était morte avant que ta lame la touche. Richard l’a distraite afin que je puisse utiliser mon pouvoir. Quand tu as frappé, tout était déjà réglé.

Le Sourcier posa une main sur l’épaule de sa sœur.

— Tu ne l’as pas tuée, mais ton choix ultime t’a sauvé la vie. L’obscurité qui nous a enveloppés, au moment de sa mort, était la marque du Gardien venu s’emparer d’une âme qui s’était promise à lui. Si tu t’étais trompée, aujourd’hui, il t’aurait emportée en même temps que Perdita.

— La voix s’est tue…, murmura Jennsen. Je ne l’entends plus…

— Le Gardien s’est trahi trop tôt, dit Richard. La présence des chiens à cœur prouvait que le voile était déchiré.

— Je ne comprends pas…

Richard brandit une nouvelle fois le livre, puis il le rangea dans sa sacoche.

— Je n’ai pas eu le temps de tout lire, mais j’ai appris des choses fascinantes. Tu es l’enfant sans pouvoir d’un seigneur Rahl. Cela fait de toi une force qui équilibre la magie de la lignée. Tu n’as pas de pouvoir, certes, mais tu es insensible à la magie. En des époques troublées, la maison Rahl a été créée pour donner naissance à des générations de puissants sorciers. Mais elle est aussi la source potentielle de la fin de toute magie ! Par le biais des gens comme toi… L’Ordre Impérial rêve d’un monde sans magie, mais c’est la maison Rahl qui est capable d’accoucher d’un tel univers.

» Jennsen Rahl, tu es la personne la plus dangereuse du monde ! Parce que tu as le pouvoir de détruire la magie.

— Alors, pourquoi ne désires-tu pas ma mort, comme tous les seigneurs Rahl qui t’ont précédé ?

— Parce que tu as le droit de vivre comme n’importe qui, y compris et surtout les seigneurs Rahl. Si la magie disparaissait, le monde s’y ferait, voilà tout. L’important, c’est que les gens puissent vivre librement. Le reste ne compte pas.

Kahlan retira le couteau de la poitrine de Perdita et nettoya la lame sur le manteau noir de la sœur. Puis elle rendit l’arme à Jennsen.

— Cette Sœur de l’Obscurité avait tort. Le sacrifice ne mène pas au salut. Le premier devoir d’un individu est de se protéger.

— Ta vie est à toi, fit Richard, et à personne d’autre. Je suis très fier de ce que tu as dit à Sebastian.

Très perturbée par les derniers événements, Jennsen baissa les yeux sur le couteau. Puis elle regarda autour d’elle et ne vit pas Sebastian. Oba aussi avait disparu.

En revanche, une Mord-Sith se tenait à quelques pas de la jeune femme.

— C’est fabuleux, Mère Inquisitrice… Cette fille tient les mêmes discours pompeux que le seigneur Rahl. Maintenant, je vais devoir écouter deux prédicateurs !

Kahlan sourit, puis elle s’assit sur le sol, le dos contre le pilier auquel elle avait été attachée. Un moment, elle regarda Richard caresser la tête des deux petits de Betty.

Voyant qu’ils étaient en sécurité, la chèvre tourna la tête vers Jennsen en agitant la queue.

— Betty ? lança la jeune femme.

Sa vieille amie avança et Jennsen l’enlaça. Puis elle se tourna de nouveau vers son frère.

— Pourquoi n’as-tu pas agi comme tes ancêtres ? Comment as-tu pu agir contre tout ce que disait ce livre ?

Richard glissa un pouce dans sa ceinture et prit une profonde inspiration.

— La vie, c’est l’avenir, pas le passé. Le passé peut nous enseigner comment agir, nous réconforter grâce au souvenir d’êtres chers et nous fournir de solides fondations quand nous construisons le futur. Mais seul l’avenir est vivant ! Se réfugier dans le passé revient à épouser la mort. Pour que la vie soit une expérience exaltante, chaque jour doit être nouveau et inédit. En tant qu’êtres pensants, nous devons recourir à notre intellect pour faire nos choix. Pas nous référer aveuglément à ce qui est révolu.

— La vie, c’est l’avenir, pas le passé…, répéta Jennsen en songeant à tout ce que l’existence lui réservait encore. Où as-tu trouvé cette phrase ?

— C’est la Septième Leçon du Sorcier, répondit Richard en souriant.

— Tu m’as offert un avenir, dit Jennsen, des larmes aux yeux. Merci.

Le Sourcier enlaça sa sœur.

Cessant de se sentir seule au monde, Jennsen eut le sentiment d’être de nouveau un être humain à part entière. Il était si bon de pleurer dans les bras de Richard en pensant à sa mère, à la vie, et à la longue procession de joies et de peines que serait le futur.

— Bienvenue dans la famille, dit Kahlan en tapotant le dos de sa belle-sœur.

Quand elle se fut écartée de Richard – et essuyé les yeux du dos de la main –, Jennsen vit que Tom était là aussi.

Elle courut vers lui et se jeta dans ses bras.

— Tom, si tu savais comme je suis contente de te revoir ! Merci de m’avoir ramené Betty.

— J’ai réparé mon erreur, comme il se doit ! Irma la marchande de saucisses voulait seulement que ta chèvre ait des petits. Elle avait un mâle et lui cherchait une femelle. Elle a gardé un chevreau et te laisse volontiers les deux autres.

— Betty a eu trois petits ?

— Oui. J’ai peur de m’être beaucoup attaché à ton amie et à ses chevreaux.

— Je n’arrive pas à croire que tu te sois donné tant de mal pour moi. Tu es merveilleux, Tom !

— Ma mère le répétait sans cesse… N’oublie pas que tu as promis de parler de moi au seigneur Rahl.

— Je tiendrai parole, ne t’inquiète pas ! Mais comment diantre m’as-tu retrouvée ?

Tom sourit et sortit de derrière son dos un couteau identique à celui que portait Jennsen.

— Tu vois, je suis au service du seigneur Rahl.

— Vraiment ? demanda Richard. Je ne t’ai jamais vu, l’ami…

— Tom est fiable, dit la Mord-Sith. Je me porte garante de sa loyauté.

— Merci, Cara, fit le faux marchand de vin avec un clin d’œil à l’attention de la garde du corps de Richard.

— Et tu savais depuis le début ce que je prévoyais de faire ? demanda Jennsen à Tom.

— Si je laissais une parfaite inconnue tourner autour du seigneur Rahl, je n’aurais pas droit au titre de « protecteur ». Pour découvrir tes intentions, je t’ai suivie pendant une bonne partie de ton voyage.

— Tu m’as espionnée ?

— C’était mon devoir ! Il fallait que je t’empêche de nuire au seigneur Rahl.

— Eh bien, j’ai peur que tu n’aies pas été très bon, mon pauvre ami.

— Que dois-je comprendre ? demanda Tom avec une indignation très exagérée.

— J’aurais pu transpercer le cœur de Richard. Tu étais bien trop loin pour intervenir !

Tom eut son petit sourire de gamin, mais un rien plus espiègle, cette fois.

— N’aie crainte, je ne t’aurais pas laissé faire du mal au seigneur Rahl.

Tom se tourna, arma son bras et lança son couteau qui fendit l’air à une vitesse extraordinaire et alla se ficher dans un petit objet noir gisant près d’un des piliers écroulés.

Jennsen, Tom, Richard et Kahlan marchèrent jusqu’à la colonne de pierre abattue. Le couteau était planté au centre d’une bourse de cuir agitée par une main qui dépassait de sous le pilier.

— Par pitié, dit une voix étouffée, je suis coincé là-dessous. Faites-moi sortir ! Je suis riche et je vous paierai.

C’était Oba. Quand le pilier était tombé, atterrissant à demi sur un gros rocher, le futur roi s’était retrouvé coincé entre le sol et l’énorme tour de pierre. Sans le rocher, il aurait été écrabouillé.

Tom récupéra la bourse de cuir et la brandit triomphalement.

— Friedrich ! cria-t-il en direction du chariot. (Un homme se leva du banc du conducteur.) Cette bourse est à toi ?

Les surprises se succédant, Jennsen regarda Friedrich Gilder, le mari d’Althea, sauter à terre et approcher.

— Oui, c’est à moi, dit-il. (Il baissa la tête vers Oba.) Tu en as d’autres !

Après un très court moment d’hésitation, le fils de Darken Rahl restitua à leur légitime propriétaire toute une série de bourses de cuir et de tissu.

— Voilà, c’est tout mon argent… Faites-moi sortir de là !

— J’ai peur d’être incapable de soulever un pilier, répondit le doreur. Surtout pour sauver le responsable de la mort de ma femme.

— Althea est morte ? demanda Jennsen.

— Hélas, oui… Pour moi, le soleil ne brille plus…

— Je suis navrée… C’était une femme hors du commun.

— C’est vrai… (Friedrich sortit une petite pierre lisse de sa poche.) Mais elle m’a légué ceci, et ça m’aidera à continuer sans elle.

— Voilà qui est étrange, dit Tom. (Il plongea la main dans sa poche et en sortit une pierre identique à celle du doreur.) J’en ai une aussi, et je la garde toujours sur moi, en guise de porte-bonheur.

Friedrich regarda d’abord le colosse d’un air soupçonneux. Puis il se décida à sourire.

— Dans ce cas, c’est qu’Althea vous a souri aussi.

— J’étouffe…, gémit Oba. Ça fait mal et je ne peux pas bouger. Faites-moi sortir !

Richard tendit un bras vers le pilier. Une épée sortit en lévitant du piège minéral, vite suivie par un fourreau et un baudrier.

Le Sourcier enfila le baudrier, glissa l’arme dans le fourreau et tapota sa garde ornée du mot « Vérité ».

— Tu as affronté tous ces soldats, dit Jennsen, et tu n’avais même pas ton arme. Mais ta magie a été beaucoup plus efficace qu’une lame.

— Mon pouvoir est éveillé par le besoin et la colère. Kahlan étant prisonnière, j’avais toute la rage qu’il me fallait et un désir fou de la libérer. (Richard tapota la garde de l’épée.) Cette arme me sert à tout moment, elle est donc beaucoup plus fiable…

— Comment as-tu su où trouver Kahlan ? demanda Jennsen.

— Mon grand-père m’a remis l’Épée de Vérité, et le roi Oba me l’a volée lorsqu’il a capturé ma femme avec l’aide du Gardien. Cette lame est spéciale, et j’ai avec elle une sorte de lien qui me permet de savoir où elle est. Le Gardien a soufflé l’idée de ce vol à Oba afin de m’attirer ici.

— Par pitié, j’étouffe ! cria le fils de Darken Rahl.

— Ton grand-père ? répéta Jennsen, ignorant les appels d’Oba. Le sorcier Zorander ?

— Tu as rencontré Zedd ? Il est formidable, pas vrai ?

— Il a tenté de me tuer…

— Lui ? C’est un vieillard inoffensif !

— Quoi ? Il…

Sans crier gare, Cara tapota le bras de Jennsen avec son Agiel.

— Arrêtez ça ! s’écria la sœur de Richard.

— Tu ne sens vraiment rien ?

— Non. Et c’était pareil avec Nyda.

— Tu l’as rencontrée ? Seigneur Rahl, elle a rencontré Nyda et elle est toujours entière. Je suis très impressionnée.

— Elle est insensible à la magie, expliqua le Sourcier. C’est pour ça que ton Agiel ne lui fait rien.

Avec un petit sourire, Cara se tourna vers Kahlan.

— Tu penses à la même chose que moi ? demanda la Mère Inquisitrice.

— Jennsen pourrait bien résoudre notre petit problème, dit la Mord-Sith.

— Vous allez le lui faire toucher aussi ? demanda Richard, de très mauvaise humeur.

— Eh bien, répondit Cara, il faut que quelqu’un s’y colle, non ? Vous ne voudriez pas que je recommence ?

— Surtout pas !

— De quoi parlez-vous, tous les trois ? demanda Jennsen, exaspérée.

— Nous avons quelques problèmes urgents, répondit Richard. À mon avis, tu dois avoir le… talent… très spécial qui nous sortira d’un sacré pétrin.

— Tu crois ? Ça veut dire que tu veux que je vienne avec vous ?

— Si tu es d’accord, confirma Kahlan.

Elle s’appuya à Richard comme si elle était à bout de forces.

— Tom, dit le Sourcier, peux-tu…

— Bien sûr ! s’écria le colosse blond. (Il se précipita pour tendre le bras à Kahlan.) J’ai des couvertures à l’arrière du chariot. Elles sont très confortables, demandez à Jennsen ! Ensuite, je vous ramènerai par le chemin le moins accidenté.

— Une très bonne idée, approuva Richard. Mais le soir tombe… Nous devrions camper ici et repartir dès l’aube, avant qu’il fasse trop chaud.

— Jennsen, nos amis voudront voyager avec la Mère Inquisitrice, je suppose. Si ça te dit, j’aurai une place pour toi sur le banc du conducteur…

— D’abord, je veux te poser une question, et avoir une réponse sincère. Puisque tu es un protecteur de Richard, qu’aurais-tu fait si je l’avais blessé ?

— Jennsen, si j’avais cru qu’on en arriverait là, je t’aurais transpercé le cœur il y a bien longtemps.

— Très bonne réponse ! Je voyagerai avec toi. Ma jument est là-haut, près du comptoir commercial. Je suis devenue très amie avec Rouquine. (Betty s’agita en entendant ce nom.) Tu te souviens de Rouquine ?

La chèvre bêla joyeusement et ses petits lui firent écho.

Jennsen entendit Oba Rahl supplier une fois de plus qu’on le libère. Elle se retourna, soudain consciente qu’il était lui aussi son demi-frère.

— Je suis désolée d’avoir pensé tant de mal de toi, dit-elle à Richard.

Il sourit, passa un bras autour des épaules de Kahlan et enlaça sa sœur de l’autre.

— Face à la vérité, tu as su faire appel à ton intelligence. Je n’aurais rien pu demander de plus.

Sous le poids du pilier, le rocher s’enfonçait peu à peu dans le sol. Dans quelques heures, Oba périrait écrasé sous sa prison de pierre. Ou il finirait par mourir de faim et de soif.

Après une telle déroute, le Gardien n’aiderait pas le fils de Darken Rahl. En revanche, il lui réserverait une éternité de souffrance.

Oba était un tueur. Et Richard, comprit Jennsen, n’avait pas une once de pitié pour les assassins… et les gens qui s’en prenaient à Kahlan.

Pour Oba, il ne ferait pas exception à la règle.

Le roi sans couronne serait à jamais enterré parmi les Piliers de la Création.

Chapitre 61

À l’aube, Tom conduisit ses amis loin des Piliers de la Création. Alors que le soleil se levait, ce paysage était d’une beauté extraordinaire. Mais bien peu de gens avaient eu ou auraient un jour l’occasion de le contempler.

Un privilège dont les six voyageurs se seraient volontiers passés.

Rouquine fut ravie de revoir sa cavalière et enthousiaste quand elle aperçut Betty et ses deux petits.

Richard, Kahlan et Jennsen entrèrent dans le bâtiment qui servait de garde-robe et découvrirent le cadavre de Sebastian. Incapable de concilier ses sentiments et ses convictions, il avait fait ce que Jennsen lui demandait.

À côté de la bobine de ficelle, la boîte ronde était vide. Le garçon aux cheveux blancs avait avalé toute sa réserve de roses à fièvre des montagnes.

Assise à côté de Tom, Jennsen écouta Richard et Kahlan raconter l’histoire de leur vie jusqu’à leur rencontre.

Jennsen fut stupéfiée que la vérité soit radicalement différente de ce qu’elle avait imaginé. Après avoir été violée par Darken Rahl, la mère de Richard s’était enfuie avec Zedd afin de protéger son fils. Le futur seigneur Rahl avait grandi en Terre d’Ouest sans rien connaître de D’Hara.

Richard avait mis fin au règne de Darken Rahl et Kahlan avait exécuté le chef des quatuors. Depuis que le Sourcier régnait sur D’Hara, les équipes de tueurs avaient disparu.

Jennsen était très fière que son demi-frère lui ait demandé de conserver le couteau à la garde d’argent. Selon lui, elle avait gagné le droit de le porter. Bien entendu, elle espérait en rester digne et être une aussi bonne protectrice que Tom.

Betty était installée à l’arrière du chariot, près de Friedrich, et elle avait posé les pattes avant sur le siège du conducteur, entre Jennsen et Tom, qui avaient chacun un chevreau endormi sur les genoux.

Rouquine était attachée au chariot, et la chèvre lui rendait de fréquentes visites.

Kahlan étant remise, Richard et Cara chevauchaient à côté d’elle.

Bouleversée par ce que son demi-frère venait de lui révéler, Jennsen se tourna vers lui.

— Ce n’est pas une invention ? On dit vraiment ça à mon sujet, dans le livre ?

— Ce passage concerne les gens comme toi, oui : Les êtres les plus dangereux, dans le royaume des vivants, sont les bâtards dépourvus du don d’un seigneur Rahl, car ils sont insensibles à la magie. Le pouvoir ne peut pas leur nuire ni les influencer. Et ils n’existent pas pour les prophéties. Mais tu as prouvé que cet ouvrage se trompait.

Jennsen réfléchit. Décidément, certaines choses lui échappaient encore.

— Je ne comprends toujours pas dans quel but le Gardien me manipulait. Pourquoi sa voix parlait-elle dans ma tête ?

— Eh bien, je n’ai pas traduit tout le texte, et certaines pages sont endommagées… Mais d’après ce que j’ai lu, les gens comme toi sont appelés des « trous dans le monde ». Ils sont aussi des « trous dans le voile », ce qui fait d’eux un passage entre le royaume des vivants et celui des morts. Pour détruire notre monde, le Gardien a besoin d’un passage de ce type. Le désir de vengeance était la clé ultime. Après t’être pliée à la volonté du Gardien, dans le bois, avec les sept sœurs, tu aurais dû être tuée, remplissant ainsi ta part du marché.

— Mais d’après toi, si n’importe qui m’avait abattue, par exemple sœur Perdita, après ce terrible soir, ça n’aurait pas suffi à ouvrir un passage ?

— Non, le Gardien avait besoin que tu meures de la main d’un protecteur du royaume des vivants. Pour que ça marche, il fallait ton exact contraire : un enfant Rahl pourvu du don. Si je t’avais tuée pour sauver Kahlan ou me protéger, le Gardien aurait pu pénétrer dans notre monde à travers la brèche ainsi ouverte. Je devais te forcer à choisir la vie, pas la mort. C’était obligatoire pour que le Gardien reste dans son royaume.

— J’aurais pu… détruire la vie…, dit Jennsen, accablée à l’idée du cataclysme qu’elle avait failli provoquer.

— Je ne t’aurais pas laissé faire, dit Tom.

Jennsen lui posa une main sur le bras. Elle n’avait jamais éprouvé pour personne les sentiments que lui inspirait cet homme. Quand elle le voyait, son cœur chantait d’allégresse. Et son sourire lui donnait confiance en l’avenir.

Betty tendit le museau pour quémander des caresses et jeter un coup d’œil à ses deux petits.

— Livrer des innocents au Gardien est le pire crime qu’on puisse imaginer, dit Cara.

— Elle ne l’a pas fait, rappela Richard. En réfléchissant, elle a compris la vérité puis choisi le camp de la vie.

— Tu en sais long sur la magie, pour sûr ! dit Jennsen à son demi-frère.

Kahlan et Cara éclatèrent de rire. Un instant, Jennsen crut qu’elles allaient en tomber de leurs chevaux.

— Je ne vois pas ce que ça a de drôle, grogna Richard.

Les deux femmes rirent de plus belle.

Chapitre premier

— Tu savais qu’ils étaient là, n’est-ce pas ? souffla Kahlan en se penchant en avant.

Dans le ciel à demi obscur, elle distinguait encore les silhouettes de trois coureurs à plumes à pointe noire qui venaient de prendre leur envol. Les oiseaux commençaient leur chasse nocturne. Voilà pourquoi Richard s’était arrêté, sondant le ciel pendant que les autres attendaient dans un silence angoissé.

— Oui, répondit le Sourcier. (Il tendit un bras derrière son épaule sans prendre la peine de tourner la tête.) Il y en a deux autres par là…

Kahlan plissa en vain les yeux pour mieux voir entre les rochers obscurs.

Saisissant le pommeau de son épée entre le pouce et l’index, Richard souleva l’arme pour s’assurer qu’elle coulissait bien dans son fourreau. Alors qu’il laissait retomber la lame, un dernier rayon de soleil vint jouer sur sa cape dorée.

À la lumière du crépuscule, la puissante silhouette du Sourcier évoquait irrésistiblement celle d’un fantôme composé d’ombre et de mystère.

Deux nouveaux oiseaux géants passèrent au-dessus de l’Inquisitrice et de son compagnon. Le plus grand, les ailes déployées au maximum, lâcha un cri perçant et décrivit un cercle au-dessus des voyageurs immobiles. Puis il reprit son vol vers l’ouest, à la suite de ses camarades.

Cette nuit, les prédateurs feraient un festin.

Kahlan supposa que Richard, tout en regardant les oiseaux, pensait au demi-frère dont il avait ignoré l’existence jusqu’à très récemment. Cet homme gisait désormais sous un rocher, à un jour de cheval vers l’ouest, dans un endroit tellement brûlé par le soleil que fort peu de gens osaient s’y aventurer. Et parmi ces rares téméraires, moins encore en revenaient pour raconter ce qu’ils avaient vu.

La chaleur, pourtant, n’avait pas été le pire dans cette aventure…

Au-delà de la Fournaise du Gardien, la lueur agonisante du jour venait se briser sur une chaîne de montagnes aux pics si noirs qu’ils semblaient avoir été carbonisés par les flammes éternelles du royaume des morts. Aussi sombres que ces monts et au moins aussi implacables et dangereux, les cinq oiseaux de proie paraissaient s’être lancés à la poursuite de la lumière fuyante du soleil.

— Qu’est-ce que c’est ? demanda Jennsen.

Debout à côté de son frère, la jeune femme ne cachait pas sa stupéfaction.

— Des coureurs à plumes à pointe noire…, répondit Richard.

Un nom que Jennsen n’avait jamais entendu…

— J’ai souvent vu des faucons ou des éperviers, dit-elle, mais j’ignorais que certains rapaces chassaient la nuit. À part les hiboux, bien entendu, et ces oiseaux-là n’en sont pas.

Sans quitter les coureurs des yeux, Richard s’accroupit, collecta quelques petits cailloux sur le sol et les secoua doucement dans son poing à demi fermé.

— Je n’avais jamais vu ces animaux avant de venir ici, dit-il. D’après ce qu’on dit, ils sont apparus il y a un an ou deux. La chronologie varie selon la personne qui raconte l’histoire… Mais tout le monde est d’accord pour affirmer que c’est très récent.

— Un an ou deux…, répéta Jennsen, pensive.

Bien qu’elle n’en eût aucune envie, Kahlan se remémora les sinistres histoires qu’ils avaient entendues. Des rumeurs, des murmures terrifiés…

Richard laissa retomber les cailloux sur le sol rocheux.

— Ces oiseaux sont de la famille des faucons, je crois…

Jennsen se pencha pour caresser la tête de Betty, sa chèvre, qui se pressait tendrement contre ses jupes.

— Ce ne sont pas des faucons… Ils sont beaucoup trop gros…

Les deux chevreaux de Betty, des jumeaux blancs comme la neige, se blottissaient contre le ventre rond de leur mère. D’habitude, quand ils n’étaient pas occupés à dormir ou à téter, ils gambadaient inlassablement…

— Ces oiseaux sont plus gros que des éperviers et même que des aigles dorés. Aucun rapace n’atteint une taille pareille.

Quittant enfin les coureurs des yeux, Richard se pencha à son tour pour cajoler les chevreaux effrayés. L’un des deux, avide de réconfort, leva les yeux, sortit timidement sa petite langue rose et, non sans hésiter, posa un minuscule sabot noir dans la paume tendue du Sourcier.

Du pouce, Richard caressa la patte couverte de poils blancs du petit animal.

Attendri par le manège du chevreau, il sourit et tourna la tête vers sa demi-sœur.

— Tu préfères ne pas en croire tes yeux, si je comprends bien ?

Jennsen lissa doucement les oreilles tombantes de Betty.

— J’ai tous les poils de la nuque hérissés, après avoir aperçu ces monstres… Difficile de nier la réalité, quand on a ce genre de réaction…

Richard posa les mains sur ses genoux et scruta un moment l’horizon menaçant.

— Les coureurs ont un corps couvert de plumes soyeuses, une tête ronde et de longues ailes pointues. Exactement comme tous les faucons que j’ai vus. En général, leur queue se déploie quand ils prennent de l’altitude, mais elle se replie dès qu’ils volent en ligne droite.

Jennsen approuva du chef comme si cette description lui disait quelque chose.

Pour Kahlan, tous les oiseaux se ressemblaient. Mais ceux-là, avec leur bréchet rayé de rouge et leurs plumes pourpres à la pointe noire, se détachaient de l’ordinaire, même à ses yeux.

— Ils sont rapides, puissants et très agressifs, ajouta Richard. J’en ai vu un rattraper sans peine un faucon de la prairie et le saisir entre ses serres en plein vol.

Jennsen sembla stupéfiée par ce récit.

Ayant grandi dans les immenses forêts de Terre d’Ouest – adulte, il était même devenu guide forestier –, Richard en savait long sur la flore et la faune. Cette culture très particulière paraissait exotique aux yeux de Kahlan, née et élevée dans un somptueux palais des Contrées du Milieu. Cela dit, elle aimait que son mari lui fasse partager son savoir et lui communique sa passion de la nature.

Bien entendu, Richard était désormais beaucoup plus qu’un simple guide. Quand elle repensait à leur rencontre, dans la forêt de Terre d’Ouest, Kahlan aurait juré qu’une éternité s’était écoulée depuis. En réalité, cet événement remontait à un tout petit peu plus de deux ans et demi…

Aujourd’hui, ils étaient très loin des forêts de Richard et du merveilleux palais de Kahlan. S’ils avaient pu choisir, ils auraient opté sans hésiter pour la terre natale du Sourcier ou pour celle de l’Inquisitrice. Et à défaut, pour n’importe quel endroit, à part celui où ils étaient ! Mais au moins, ils y voyageaient ensemble…

Après tout ce que Richard et elle avaient enduré – les périls, les angoisses, la tristesse de perdre des alliés et des amis –, Kahlan savourait chaque minute passée en compagnie de son bien-aimé, même au milieu d’un territoire hostile.

En plus de se découvrir un nouveau demi-frère, le Sourcier avait appris l’existence de sa demi-sœur Jennsen.

Comme Richard, la jeune femme avait grandi dans les bois et elle se réjouissait que son frère et elle aient un point commun si déterminant. Fascinée par le passé du Sourcier, elle ne cachait pas non plus son intérêt émerveillé pour la jeunesse et les années de formation de Kahlan, entre les murs du Palais des Inquisitrices, au cœur de la lointaine et mystérieuse cité d’Aydindril.

Si Jennsen n’avait pas la même mère que Richard, tous deux avaient été engendrés par Darken Rahl, un tyran au cœur de pierre. Plus jeune que son frère – vingt ans à peine passés –, la jeune femme avait de magnifiques cheveux roux et des yeux bleu azur. Comme tous les enfants de Darken Rahl, elle arborait des traits d’une beauté proche de la perfection. Mais chez elle, la cruauté liée à la lignée Rahl était gommée par l’héritage maternel – sans même parler de son caractère doux et avenant, si bien adapté à sa délicieuse féminité.

Au fond, il en allait de même pour Richard. Si son regard de prédateur attestait de son lien avec Darken Rahl, son comportement et sa manière de poser sur le monde ses magnifiques yeux gris n’appartenaient qu’à lui.

— J’ai vu des faucons déchiqueter de petits animaux, dit Jennsen, et je déteste penser qu’il existe des rapaces si gros. Surtout quand ils volent par cinq…

Betty semblait tout à fait d’accord avec cette analyse.

— Cette nuit, nous monterons la garde à tour de rôle, annonça Kahlan, apaisant les angoisses sous-jacentes de Jennsen.

Même s’il n’y avait pas eu d’autres raisons de prendre cette précaution, la menace représentée par les rapaces aurait suffi…

Dans un silence irréel, des ondes de chaleur montaient des rochers qui entouraient les six voyageurs. Pour sortir de la vallée puis traverser la plaine qui l’entourait, ils avaient dû avancer à un bon rythme, mais aucun d’eux ne s’en était plaint. En revanche, la chaleur avait flanqué une terrible migraine à Kahlan. Si fatiguée qu’elle fût, l’Inquisitrice savait que Richard, lui, était au bord de l’épuisement. Ces derniers temps, il avait très peu dormi, et cela se voyait dans ses yeux, même s’il parvenait à donner le change pour le reste du groupe.

Soudain, la jeune femme comprit pourquoi elle avait les nerfs à fleur de peau. Le silence la rendait folle ! Pas de cris de coyote, de hurlements de loup, de battements d’ailes de chauve-souris. Pas davantage d’échos de l’activité furtive des ratons laveurs ou des campagnols. Pour tout dire, on n’entendait même pas bourdonner les insectes…

D’habitude, un tel silence indiquait l’imminence d’un danger. Ici, cela signifiait simplement qu’il n’y avait pas l’ombre d’une créature vivante à des lieues à la ronde. Seuls les fous s’aventuraient dans ce coin perdu du monde. Comme ils n’étaient pas si nombreux que ça, la nuit y était aussi silencieuse que le firmament étoilé.

Malgré la chaleur, Kahlan frissonnait comme si elle était transie de froid. Un effet de ce silence de mort…

Elle jeta un dernier coup d’œil aux cinq monstres ailés, à peine visibles à l’horizon occidental. Ces oiseaux non plus ne s’attarderaient pas en un lieu auquel ils n’appartenaient pas.

— Croiser des créatures si menaçantes est angoissant, dit Jennsen, surtout quand on ignorait jusqu’à leur existence. (Elle se passa une main sur le front pour essuyer la sueur et continua :) J’ai entendu dire que c’est un mauvais présage, au début d’un voyage, quand un oiseau de proie vous survole comme ça…

Après avoir tenu sa langue un long moment, Cara céda à son naturel et lança :

— Qu’on me laisse approcher de ces oiseaux, et je les plumerai comme de vulgaires poules ! (La Mord-Sith secoua la tête, faisant osciller sa tresse blonde – un attribut de sa profession.) On verra ce qu’ils valent, à ce moment-là !

Cara arborait une expression sinistre chaque fois qu’elle levait les yeux vers les oiseaux. Vêtue d’un grand manteau bleu foncé, la Mord-Sith était encore plus impressionnante qu’à l’accoutumée.

Lorsqu’il avait récupéré la couronne de D’Hara – la plus grande surprise de sa vie –, le Sourcier avait découvert que Cara et toutes ses collègues faisaient partie de l’héritage. Par moments, ce n’était pas vraiment un cadeau…

Richard rendit le petit chevreau à sa mère, se redressa et passa les pouces dans sa ceinture où étaient accrochées des sacoches et des bourses. Les serre-poignets couverts d’énigmatiques runes qu’il portait en permanence reflétèrent brièvement la lumière mourante du jour.

— Jadis, un faucon a volé en cercle autour de moi au début d’un voyage, annonça-t-il.

— Et qu’est-il arrivé ? demanda Jennsen, pleine d’espoir.

À coup sûr, son frère allait réduire en miettes la vieille superstition.

— Eh bien, j’ai fini par épouser Kahlan, répondit Richard avec un grand sourire.

Cara croisa les bras, l’air têtue.

— Ça prouve seulement que le mauvais présage était pour la Mère Inquisitrice et pas pour vous, seigneur Rahl !

Sans cesser de sourire, Richard passa un bras autour de la taille de sa femme, qui se serra tendrement contre lui. Leur mariage était la chose la plus extraordinaire et la plus inattendue qui lui fût arrivée. Normalement, l’amour était interdit aux Inquisitrices. Grâce à Richard, elle avait pu en rêver… et réaliser ce rêve…

La jeune femme frissonna de nouveau. D’angoisse, cette fois… En combien d’occasions avait-elle cru que Richard était mort ou perdu à jamais ? Des mois entiers, elle s’était languie de lui, prête à donner tout ce qui était cher à ses yeux pour être avec lui ou simplement savoir qu’il allait bien.

Regardant Richard et Kahlan, Jennsen constata avec soulagement que les deux jeunes gens ne s’offusquaient pas de la remarque acide de Cara. Pour une observatrice extérieure, surtout une D’Harane, il semblait impossible qu’une Mord-Sith ose se moquer ainsi de son seigneur. Mais bien des choses avaient changé dans l’ancien royaume de Darken Rahl…

Et si les Mord-Sith continuaient de protéger le seigneur Rahl au péril de leur vie, ce n’était plus une obligation, mais un choix. Par son irrévérence, et si paradoxal que ce fût, Cara rendait un vibrant hommage à l’homme qui lui avait rendu son libre arbitre.

Sans que nul ne les y force, les Mord-Sith avaient décidé d’être les gardes du corps de Richard. Pour être franc, le Sourcier lui-même n’avait pas eu son mot à dire. Très sûres d’elles-mêmes, les femmes en cuir rouge se fichaient comme d’une guigne des ordres de leur maître, sauf quand ils leur semblaient vraiment importants. Mais l’essentiel, à leurs yeux, restait la sécurité du seigneur Rahl, une préoccupation qui avait la priorité sur toutes les autres.

Avec le temps, Cara était devenue pour Richard et Kahlan une amie et un membre de la famille.

Une famille qui venait de s’étendre, ces derniers jours…

Jennsen n’en revenait pas d’avoir été si bien accueillie. Toute sa vie, elle s’était cachée en crevant de peur que son père, le seigneur Rahl, la découvre et la fasse tuer comme tous ses autres rejetons dépourvus du don…

Richard leva un bras pour indiquer à Tom et à Friedrich, restés en arrière avec le chariot et les chevaux, que le petit groupe camperait ici.

Tom agita une main en guise de réponse et commença de détacher son attelage.

Incapable d’apercevoir plus longtemps les cinq coureurs dans le ciel obscur, Jennsen se tourna vers Richard :

— Si j’ai bien compris ce que tu as dit, ces monstres ont des plumes à pointe noire…

Sans laisser au Sourcier le loisir de répondre, Cara lâcha d’une voix sinistre :

— On croirait que la mort elle-même suinte de leurs plumes, comme si le Gardien en personne les utilisait pour rédiger ses sentences de mort.

La Mord-Sith détestait sentir la présence de ces oiseaux à proximité de Richard et de Kahlan.

Pour être franche, l’Inquisitrice partageait ce point de vue.

Jennsen détourna les yeux de Cara, dont la tension la mettait mal à l’aise, et interrogea son demi-frère :

— Ces oiseaux sont une source de… hum… problèmes ?

L’estomac noué par cette question, Kahlan se plaqua un poing sur le ventre.

— Les coureurs nous traquent, répondit Richard en soutenant le regard troublé de sa sœur.

Chapitre 3

Dans le silence oppressant de la nuit, autour d’elle, Kahlan entendait parfois Friedrich murmurer gentiment à l’oreille des chevaux tandis qu’il les bouchonnait. Sous le linceul d’obscurité qui recouvrait le monde, les actes les plus quotidiens, comme s’occuper des animaux, devenaient rassurants justement à cause de leur banalité…

Malgré son âge avancé, le brave Friedrich, un homme de taille moyenne plein de distinction et de réserve, s’était lancé dans un long voyage à travers l’Ancien Monde afin de retrouver Richard pour lui transmettre des informations importantes. Juste avant son départ, il avait perdu son épouse adorée. Une insondable tristesse se lisait sur ses traits doux et bienveillants. Selon toute vraisemblance, elle n’en disparaîtrait jamais…

L’Inquisitrice vit Jennsen sourire à Tom. Dès qu’il croisait le regard de la jeune femme, le géant d’haran rayonnait comme un petit garçon devant le jouet de ses rêves. Cette fois non plus, il ne fit pas exception à la règle, même s’il se hâta de retourner à sa tâche – sortir des couvertures de sous le siège du conducteur de son chariot.

Lorsque ce fut fait, il sauta sur le marchepied et tendit sa « récolte » à Richard.

— Seigneur Rahl, nous n’avons pas de bois pour faire un feu, mais si ça vous dit, j’ai du charbon, si vous avez envie qu’on cuisine…

— Tu sais de quoi j’ai envie, Tom ? Que tu cesses de m’appeler « seigneur Rahl » à tout bout de champ ! Si tu t’adresses à moi comme ça devant les mauvaises personnes, nous risquons d’avoir de gros ennuis.

Tom sourit et tapota le « R » gravé sur la garde d’argent du couteau glissé à sa ceinture.

— Ne vous inquiétez pas, seigneur Rahl. L’acier est là pour lutter contre l’acier !

Richard soupira, vaguement agacé par cette allusion à la maxime « l’acier contre l’acier, la magie contre la magie » qui symbolisait le lien unissant le seigneur Rahl et son peuple.

Tom et Friedrich avaient promis de ne pas utiliser en public les titres de Richard et de Kahlan. Mais on ne se débarrassait pas si facilement des habitudes d’une vie, et le Sourcier aurait préféré que les deux hommes s’y entraînent même lorsque aucune oreille indiscrète ne traînait dans les environs.

— Alors, ce barbecue, qu’en dites-vous ? demanda Tom.

— Avec la chaleur ambiante, je n’ai guère envie d’en rajouter, avoua Richard. (Il posa les couvertures sur un sac d’avoine récemment déchargé par Tom.) De plus, je voudrais tout faire très vite. J’aimerais partir dès l’aube, et nous avons tous besoin de dormir…

— Sur ce point, je ne peux pas vous contredire… Seigneur, je n’aime pas beaucoup que nous soyons ainsi en terrain découvert, si faciles à repérer…

En guise de réponse, Richard désigna la voûte céleste plus noire que de l’encre.

Tom leva des yeux méfiants vers le ciel, hocha la tête à contrecœur et rentra dans le chariot afin de récupérer des outils pour réparer les harnais et des seaux pour donner à boire aux chevaux.

Richard posa un pied sur un rayon de l’énorme roue arrière et se hissa dans le véhicule pour donner un coup de main au géant blond.

Tom était entré dans la vie de Richard et Kahlan la veille, peu après leur rencontre avec Jennsen. Réservé mais sympathique, le colosse blond prétendait être un marchand itinérant. En réalité, il appartenait à un groupe secret dont l’unique souci était de déjouer les nombreux complots susceptibles de viser le seigneur Rahl.

— Grâce aux vautours, souffla Jennsen à Kahlan, on peut repérer de loin l’endroit où gît un cadavre. Ils volent en rond au-dessus de la charogne, vous savez… Les coureurs servent peut-être aussi de points de repère… Quelqu’un les voit et sait que ses proies se trouvent sous l’endroit où ils volent…

Kahlan ne répondit pas. Affligée d’une migraine, l’estomac dans les talons, elle rêvait d’un rapide repas et d’une bonne nuit de sommeil, pas de discourir sur des sujets dont elle ne savait rien.

Un peu honteuse, elle se demanda combien de fois elle avait énervé Richard en l’accablant de questions, comme Jennsen venait de le faire avec elle. Eh bien, à l’avenir, elle tenterait de se montrer aussi patiente que son mari, mais c’était loin d’être gagné d’avance !

— Le problème, continua Jennsen, imperturbable, c’est que je ne vois pas comment on peut dresser des oiseaux à tourner au-dessus de voyageurs pour signaler leur position. (Elle baissa la voix afin que Richard ne risque pas de l’entendre.) Un sort oblige peut-être les coureurs à se comporter ainsi…

Cara foudroya Jennsen du regard.

Kahlan se demanda si la Mord-Sith allait rosser la jeune femme où se retenir parce qu’elle faisait partie de la famille. Entendre parler de magie, surtout quand il était question de menaces visant Richard et Kahlan, faisait sortir la Mord-Sith de ses gonds. Comme toutes ses collègues, elle ne craignait pas la mort. En revanche, elle abominait la sorcellerie et n’en faisait pas mystère.

En un sens, cette allergie correspondait bien à la nature et à la mission de ces femmes. Très curieusement, elles étaient en mesure de s’approprier le pouvoir des divers pratiquants de la magie et de le retourner contre eux pour les détruire. Dès leur plus tendre enfance, ces femmes étaient formées pour torturer et tuer. Un « devoir » dément dont Richard les avait très récemment libérées.

Pour en revenir à Jennsen et à ses questions, il semblait évident, aux yeux de Kahlan, que les coureurs étaient sous l’influence d’un sortilège. Mais qui l’avait lancé et pourquoi ? C’était cela, la question réellement angoissante.

L’Inquisitrice ne lui ayant pas opposé d’objections, Jennsen passa à la question suivante :

— Pourquoi un ennemi utiliserait-il les coureurs contre vous ?

— Jennsen, nous sommes en plein milieu de l’Ancien Monde. Être poursuivis en territoire ennemi n’a rien de surprenant.

— Vous avez raison, bien sûr, mais je parierais qu’il y a plus que cela… (Malgré la chaleur, Jennsen sentit un frisson glacé courir le long de sa colonne vertébrale.) Vous ne savez pas à quel point l’empereur Jagang brûle d’envie de vous capturer.

— Hélas, j’ai peur d’en avoir une petite idée…, souffla Kahlan avec un sourire amer.

Jennsen se tut un moment et regarda Richard, qui remplissait des seaux avec l’eau des tonneaux stockés à l’arrière du chariot. Quand il se pencha et tendit un seau à Friedrich, tous les chevaux levèrent les yeux. Les équidés mouraient de soif, tout comme Betty, qui en bêla d’impatience tandis que ses petits la tétaient avidement.

Alors que Richard plongeait son outre dans un seau pour la remplir, Jennsen se tourna de nouveau vers Kahlan.

— Jagang m’a fait croire que Richard désirait ma mort… (Elle hésita un instant.) J’étais avec l’empereur quand il a attaqué Aydindril.

Kahlan eut un haut-le-cœur en entendant la confirmation de la nouvelle qu’elle redoutait le plus. Ce monstre de Jagang avait envahi sa ville natale !

Si fort qu’elle redoutât la réponse, elle ne put s’empêcher de poser la question qui lui brûlait les lèvres.

— A-t-il rasé la ville ?

Après que Richard eut été capturé et emmené loin d’elle, l’Inquisitrice, avec l’aide de Cara, avait dirigé l’armée d’harane en lutte contre les hordes d’envahisseurs de l’Ancien Monde. Submergées par le nombre, Kahlan et ses troupes avaient lentement mais sûrement dû battre en retraite à travers les Contrées du Milieu.

Vers la fin de cette débâcle, alors qu’elle était séparée de Richard depuis plus d’un an – et sans nouvelles de lui, comme s’il avait sombré dans l’oubli –, Kahlan avait enfin appris où il était détenu. Avec sa fidèle Cara, l’Inquisitrice avait chevauché vers le sud et pénétré dans l’Ancien Monde. Au bout de ce voyage, elle avait retrouvé le Sourcier au moment où il venait de faire jaillir une étincelle de liberté au cœur même de la cité natale de Jagang.

Avant son départ, Kahlan avait fait évacuer Aydindril et le Palais des Inquisitrices. Après tout, c’étaient les vies qui comptaient, pas les lieux !

— Il n’a pas eu la possibilité de détruire la ville, répondit Jennsen. Quand nous sommes arrivés devant le Palais des Inquisitrices, Jagang pensait vous tenir, Richard et vous. Mais au lieu de ça, il a trouvé la tête de son mentor, le frère Narev, fichée au bout d’une pique. Il a aussi lu le message qui accompagnait ce « présent ».

Kahlan se souvenait parfaitement de cet événement. Et de la teneur du message :

« Avec les compliments de Richard Rahl. »

— L’empereur était fou de rage, continua Jennsen. (Elle marqua une pause pour souligner la gravité de ses propos.) Il ferait n’importe quoi pour vous capturer, tous les deux…

Une « nouvelle » qui n’en était pas vraiment une pour l’Inquisitrice, traquée depuis des mois par le maître de l’Ancien Monde.

— Une raison de plus pour filer nous cacher, dit Cara.

— Et les coureurs ? lui rappela Kahlan.

Cara jeta un coup d’œil appuyé à Jennsen, puis elle répondit à l’Inquisitrice :

— Si nous réglons notre autre… problème…, celui-ci disparaîtra peut-être de lui-même.

La Mord-Sith avait une obsession : protéger Richard. Pour cela, elle aurait été capable de le cacher dans un trou et de l’enfouir sous dix pieds de terre.

Silencieuse, Jennsen suivait le dialogue entre les deux femmes.

Kahlan doutait fort que la demi-sœur du Sourcier puisse les aider. Après réflexion, Richard en était venu à partager la position de sa femme. Le scepticisme restait donc de mise. Et pourtant…

— C’est possible…, répondit Kahlan à la dernière affirmation de Cara.

Une façon de ne pas se mouiller…

— Si je peux faire quelque chose, j’y suis prête ! affirma Jennsen en jouant nerveusement avec un bouton de sa robe. Richard pense que je ne serai pas utile… S’il est question de magie, il doit savoir de quoi il parle, non ? C’est un sorcier, après tout…

Kahlan soupira d’accablement. Si les choses avaient pu être si simples…

— Richard a grandi en Terre d’Ouest, loin des Contrées du Milieu et plus loin encore de D’Hara. Isolé du reste du Nouveau Monde, il ignorait tout du don. Malgré tout ce qu’il a appris, et les quelques exploits qu’il a accomplis, il maîtrise une très petite partie de son héritage.

Le Sourcier et Kahlan avaient déjà expliqué ça à Jennsen, mais elle n’y avait cru qu’à moitié, comme s’il s’était agi d’exagérations… Après tout, son frère aîné, en un seul jour, l’avait libérée d’une vie entière de terreur. Pour une personne dépourvue du don comme elle, c’était de la sorcellerie ! Et elle n’était pas près de croire le contraire…

— Si Richard ne sait rien de la magie, comme vous le prétendez, pourquoi devrions-nous tenir compte de tout ce qu’il dit ? (Là, Jennsen marquait un point, et elle le savait.) Ne prenons pas la peine de l’avertir, allons plumer les coureurs, comme le propose Cara, et l’affaire sera réglée !

Non loin de là, Betty faisait consciencieusement la toilette de ses petits. Par cette nuit d’encre, et avec ce silence absolu, les voyageurs semblaient perdus dans une immensité aussi froide et vide que la mort elle-même.

Kahlan tendit un bras et saisit doucement Jennsen par le col.

— Enfant, je passais mon temps dans les couloirs de la Forteresse du Sorcier et du Palais des Inquisitrices. Crois-moi, j’en sais long au sujet de la magie… (Elle attira la jeune femme vers elle.) Des « idées simples » comme les tiennes, dans des situations si délicates, sont un moyen efficace de finir six pieds sous terre. Oh ! il est possible que tu aies raison, bien sûr, mais il est encore plus probable que les choses soient compliquées au-delà de ce que tu peux imaginer. Foncer tête baissée, comme le suggère Cara, risque de déclencher un incendie qui nous consumera tous. D’autant plus qu’un autre danger nous menace : l’ignorance. En effet, nous ne savons pas comment une personne telle que toi – un « trou dans le monde » – peut affecter l’équation. Tu es en quelque sorte la négation même de la magie, ne l’oublie pas.

» En certaines circonstances, on doit agir immédiatement, car on n’a pas le choix. Même à ces moments-là, il faut mobiliser toute son expérience et recourir à tout ce qu’on sait. Mais quand on a le choix, surtout en matière de magie, on ne bouge pas un cil avant d’être sûr de ce qu’on fait. On ne gesticule pas au hasard, c’est une règle d’or.

Malgré la conviction de Kahlan, qui savait de quoi elle parlait, Jennsen ne semblait toujours pas convaincue.

— Mais si Richard n’est pas si fort que ça en magie, ses angoisses sont peut-être…

— Jennsen, j’ai traversé une ville transformée en charnier par les bouchers de l’Ordre Impérial. J’ai vu des cadavres de femmes, d’enfants et de vieillards. Des filles plus jeunes que toi ont été enchaînées à des poteaux pour servir d’objets de plaisir, puis elles ont été torturées à mort par des sadiques qui aiment sentir la mort emporter leur victime au moment où ils jouissent en elle…

Kahlan serra les dents pour refouler ses larmes. Les souvenirs qui remontaient à sa mémoire lui donnaient envie de vomir…

— Toutes les Inquisitrices, mes amies et mes sœurs, sont mortes ainsi. Pourtant, elles avaient un pouvoir et savaient s’en servir. Leurs bourreaux connaissaient leur magie, et ils avaient imaginé le moyen de la neutraliser… Ma plus chère amie d’enfance a rendu le dernier soupir dans mes bras après qu’un quatuor de tueurs se fut amusé avec elle.

» Pour des hommes pareils, la vie ne signifie rien, car ce sont des adorateurs de la mort. Les assassins de ta mère appartiennent à cette catégorie d’êtres. Si nous nous trompons, nous finirons entre les mains de tels sadiques. Ces monstres nous tendent sans cesse des pièges, et certains sont à base de magie…

» Quant à Richard… Eh bien, il est parfois tellement ignare, en termes de magie, que je n’en crois pas mes yeux et mes oreilles. Dans ces cas-là, j’essaie de ne pas perdre patience et de le guider du mieux que je peux. Crois-moi, il m’écoute religieusement, lorsque je lui dispense mon savoir.

» Mais à d’autres moments, il parvient à saisir des subtilités qui échapperaient à la compréhension des plus grands sorciers de l’histoire. Quand il en est ainsi, il est son seul guide, et c’est très bien comme ça.

» La vie de milliers d’innocents dépend de notre aptitude à ne pas commettre des erreurs stupides – surtout dès que la magie est concernée. Je suis la Mère Inquisitrice, et en tant que telle, je ne tolérerai pas que des actions inconsidérées mettent en danger l’existence d’innombrables pauvres gens. Me suis-je bien fait comprendre ?

Presque chaque nuit, Kahlan avait des cauchemars au sujet des charniers, des victimes innocentes et des malheureux qui avaient payé de leur vie une erreur apparemment sans importance. Quelques années à peine la séparaient de Jennsen, mais il aurait tout aussi bien pu s’agir de siècles…

— Me suis-je bien fait comprendre ? répéta l’Inquisitrice en tirant un peu plus fort sur le col de la jeune femme.

— Oui, Mère Inquisitrice… Oui…

Vaincue, Jennsen baissa enfin les yeux.

Comme s’il s’agissait d’un signal, Kahlan la lâcha enfin.

Chapitre 4

— L’une de vous a faim ? lança Tom aux trois femmes.

Richard prit une lampe dans le chariot, l’alluma en frottant un morceau d’acier sur un silex et la posa sur un rocher plat. Puis il jeta un regard soupçonneux sur les trois femmes qui approchaient, mais il n’émit aucun commentaire.

Quand Kahlan se fut assise à côté de son mari, Tom offrit à son seigneur la première rondelle qu’il venait de couper dans une longue saucisse. Richard ayant gentiment refusé le morceau de charcuterie, Kahlan l’accepta à sa place.

Tom coupa deux autres rondelles pour Cara et Friedrich.

Jennsen était entrée dans le chariot pour chercher quelque chose dans son paquetage. Kahlan aurait parié que c’était un prétexte pour rester seule un moment et reprendre ses esprits.

Jennsen avait dû être secouée par le discours qu’elle lui avait tenu. Mais lui raconter des mensonges apaisants ne lui aurait pas rendu service, loin de là…

Sachant que sa maîtresse n’était pas loin, Betty s’était paresseusement allongée aux pieds de Rouquine, la jument de Jennsen. Rouquine et Betty étaient vite devenues amies. Les autres chevaux aussi aimaient bien la chèvre et ils se montraient bienveillants avec ses deux petits.

Lorsque Jennsen se remontra, brandissant un morceau de carotte, Betty se leva d’un bond, la queue battant des records de vitesse en oscillant de droite et de gauche. Espérant ne pas être oubliés lors de la distribution, les chevaux levèrent les oreilles et hennirent doucement.

Tous reçurent une « confiserie » et une caresse entre les oreilles.

S’ils avaient allumé un brasero, les voyageurs auraient pu se préparer des légumes, du riz, une soupe, ou se faire chauffer du bannock. Mais bien qu’elle fût affamée, Kahlan n’aurait pas eu la force de cuisiner, et elle se résigna à faire avec ce qui était disponible.

Jennsen proposa de partager un morceau de viande séchée. Comme pour la saucisse, Richard refusa. Négligeant la viande, il se nourrissait de biscuits de voyage desséchés et durs, de fruits secs et de quelques noix.

— Tu ne veux vraiment pas de viande ? demanda Jennsen, assise en face de son frère. Tu dois manger des choses qui tiennent au corps, sinon, tu perdras toutes tes forces…

— Depuis que le don s’est éveillé en moi, je ne peux plus consommer de viande…

Jennsen en plissa le nez et le front de surprise.

— Et pourquoi le don t’obligerait-il à en faire abstinence ?

Richard s’appuya sur un coude, leva les yeux pour contempler les étoiles et prit le temps de choisir soigneusement ses mots :

— C’est une affaire d’équilibre… Dans la nature, c’est le résultat de l’interaction entre toutes les créatures vivantes. Au niveau le plus élémentaire, songe à l’équilibre qui existe entre les proies et les prédateurs. S’il y a trop de chasseurs, le gibier vient à manquer, et ceux qui le consomment disparaissent aussi, parce qu’ils finissent par mourir de faim.

» Le déséquilibre est mortel pour les proies comme pour les prédateurs. S’il s’installe, c’est la fin du monde pour les deux espèces. Lorsqu’elles survivent, c’est parce que agir selon leur instinct est une source naturelle d’équilibre. Elles ne le cherchent pas consciemment, mais elles le produisent sans y penser.

» Les humains sont différents. Sans un gros effort de volonté, nous n’obtenons pas l’équilibre qui est pourtant indispensable à notre survie.

» Pour ne pas disparaître, nous devons apprendre à utiliser notre cerveau. Nous cultivons les champs, nous chassons pour obtenir de la viande et des fourrures qui nous tiendront chaud l’hiver. Ou nous élevons des moutons pour tisser leur laine. Les humains ont dû apprendre à se construire des abris, Jennsen. Ils ont aussi développé l’aptitude d’évaluer les choses afin de les échanger. Nous connaissons la valeur de ce que nous avons chassé ou cultivé quand il s’agit de le troquer contre ce que d’autres ont tissé ou bâti…

» Nous pouvons mettre en rapport nos besoins avec ce que nous savons ou croyons savoir du monde réel. Le plus souvent, nous désirons ce qui sert vraiment nos intérêts vitaux, pas ce qui satisfait des pulsions fugitives. Sais-tu pourquoi nous agissons ainsi ? Parce que notre survie à long terme l’exige ! En hiver, nous faisons du feu dans la cheminée pour ne pas mourir de froid, mais nous prenons garde à limiter la taille des flammes, car elles risqueraient sinon de brûler nos maisons pendant notre sommeil.

— Les gens se laissent aussi influencer par l’égoïsme, la cupidité et la soif de pouvoir, objecta Jennsen. Pense à ce que fait l’Ordre Impérial ! Il vise à détruire la vie, et il réussit très bien. Ces hommes-là se fichent de tisser la laine, de bâtir des maisons ou de faire du commerce. Ils massacrent des innocents pour le plaisir de la conquête et ils s’emparent de tout ce qui leur plaît.

— Mais nous leur résistons ! Ayant mesuré la valeur de la vie, nous combattons pour le retour de la raison. En un sens, nous sommes l’équilibre.

Jennsen enroula une mèche de cheveux roux autour de son index.

— Quel rapport avec ton régime végétarien ?

— On m’a dit que les sorciers devaient trouver l’équilibre par rapport à leur don. Ou leur pouvoir, appelle ça comme tu veux. Je combats des gens, par exemple Jagang et son Ordre Impérial, qui cherchent à détruire la vie parce qu’elle n’a aucune valeur à leurs yeux. Cette mission me force à agir comme ceux que j’affronte – je veux dire, à tuer, donc à détruire ce qui a le plus de valeur pour moi. Mon don étant lié à la voie du guerrier, ne pas consommer de chair morte est une compensation pour les vies que je prends.

— Et que se passe-t-il si tu manges quand même de la viande ?

La veille, songea Kahlan, Richard avait pris assez de vies pour avoir un grand besoin de « compenser ». Mais ça, Jennsen ne pouvait pas le savoir…

— La seule idée d’en manger me donne la nausée. J’ai pu m’y forcer, quand c’était nécessaire, mais je m’en abstiens tant que c’est possible. La magie sans équilibre est aussi dangereuse qu’un feu de bois mal contrôlé dans une cheminée.

Une idée traversa soudain l’esprit de Kahlan. Richard portait au côté l’Épée de Vérité, et cette arme lui imposait peut-être aussi ses propres besoins en matière d’équilibre.

De plus, Richard avait été nommé Sourcier de Vérité par le Premier Sorcier lui-même, Zeddicus Zu’l Zorander – alias Zedd, le grand-père du jeune homme. En plus de l’avoir élevé, Zedd lui avait transmis le don.

Oui, Richard tenait son pouvoir de deux lignées de sorciers. Les Rahl et les Zorander… L’équilibre, toujours l’équilibre !

Des Sourciers souvent tout aussi légitimes que Richard avaient porté l’arme magique pendant près de trois mille ans. S’il n’avait pas si bien compris l’importance de l’équilibre – peut-être grâce à l’héritage que lui avaient laissé ces hommes –, le nouveau seigneur Rahl aurait sans doute eu du mal à surmonter toutes les épreuves qu’il avait affrontées.

Jennsen finit de mâcher un morceau de viande séchée et relança la conversation.

— Donc, parce que tu dois te battre et parfois prendre des vies, tu es obligé de te priver de viande pour compenser tes « meurtres ».

Richard avala son abricot sec et hocha la tête.

— Avoir le don doit être affreux, dit Jennsen. Un pouvoir qui exige en permanence une contrepartie…

La jeune femme détourna les yeux pour ne plus croiser ceux de son frère. Kahlan ne s’en étonna pas, car elle avait payé pour savoir à quel point il pouvait être difficile, parfois, de soutenir le regard du Sourcier.

— Je pensais comme toi, au début, dit Richard, quand j’ai été nommé Sourcier, puis quand j’ai découvert que j’avais le don. Ce moment-là fut le pire de ma vie ! Je ne voulais pas du pouvoir et de tout ce qui allait avec. Plus tôt, j’avais également rejeté l’épée, parce que je refusais qu’elle réveille certaines choses tapies en moi…

— Maintenant, avoir le don et l’arme ne te gêne plus ?

— Tu as un couteau, et tu t’en sers. (Richard se pencha en avant et tendit les mains.) Tu as aussi des mains. Détestes-tu ton couteau ? Ou tes doigts ?

— Bien sûr que non ! Mais quel rapport avec le don ?

— Eh bien, je suis né avec, comme on naît garçon ou fille… Ou comme on a des yeux bleus, verts ou noirs. Ou encore, comme on naît avec deux mains ! Je ne hais pas mes mains parce que je pourrais étrangler quelqu’un avec. Mon esprit les commande, et elles n’agissent pas toutes seules. Croire l’inverse revient à ignorer la véritable nature de chaque chose en ce monde. Or, la connaître est essentiel pour atteindre l’équilibre – et commencer à comprendre un peu l’Univers, en plus du reste…

Kahlan se demanda pourquoi elle n’avait pas le même besoin d’équilibre que Richard. Pourquoi cet élément était-il vital pour lui et non pour elle ?

Bien qu’elle eût mortellement sommeil, elle ne put s’empêcher d’intervenir :

— J’ai souvent utilisé mon pouvoir d’Inquisitrice pour tuer, et ça ne m’a jamais empêchée de manger de la viande…

— Selon les Sœurs de la Lumière, répondit Richard, le voile qui sépare le monde des vivants du royaume des morts est généré par la magie. (Il se tapota la tempe.) Plus précisément, elles affirment que le voile vit en ceux qui ont le don – les sorciers et dans une moindre mesure les magiciennes. D’après elles, l’équilibre est essentiel pour ceux qui ont le don, parce que c’est dans le pouvoir que réside le voile. En un sens, nous sommes les gardiens du voile et les garants de l’équilibre entre les mondes.

» C’est peut-être bien la vérité… Je contrôle les deux facettes de la magie, l’Additive et la Soustractive. Toute la différence est sans doute là. Ma dualité exige un équilibre parfait. Elle l’impose peut-être même…

Kahlan se demanda jusqu’à quel point cette analyse pouvait être pertinente. Car si Richard avait raison, elle n’osait pas imaginer à quel point la magie avait été déséquilibrée par ses actions.

Le monde se désagrégeait de toutes parts… Mais nul n’avait jamais eu le choix…

— Cette histoire d’équilibre, intervint Cara en brandissant fièrement un morceau de viande séchée, est un message envoyé au seigneur Rahl par les esprits du bien. Ils lui disent de nous laisser le sale travail, voilà tout ! S’il les écoutait, il n’aurait rien à compenser et il pourrait manger ce qu’il veut. S’il cessait de se mettre en danger pour un oui ou un non, son équilibre serait parfait, et il aurait le droit de dévorer une chèvre entière à chaque repas.

Jennsen fronça sombrement les sourcils.

— C’est une image, ne t’en fais pas pour ta bestiole, marmonna Cara.

— Maîtresse Cara a peut-être raison, intervint Tom. Seigneur Rahl, des hommes et des femmes ont mission de vous protéger. Pourquoi ne les laisseriez-vous pas faire ? Des tâches bien plus importantes requièrent votre attention.

Richard ferma les yeux et se massa lentement les tempes.

— Si j’avais toujours dû attendre que Cara vienne à mon secours, voilà un moment que j’aurais perdu la tête, et pas au sens figuré…

La Mord-Sith foudroya son seigneur du regard, s’indigna qu’il lui réponde d’un demi-sourire, puis recommença de manger sa viande séchée.

En le regardant grignoter un biscuit plus sec que le sable du désert, Kahlan constata de nouveau que Richard ne semblait pas aller bien. Et ce n’était pas seulement la fatigue… La lumière de la lampe n’éclairait qu’une moitié de son visage, laissant l’autre dans l’obscurité. Comme s’il était le voile incarné, Richard paraissait se tenir à la frontière entre les deux mondes. Une moitié dans la vie, l’autre dans la mort…

L’Inquisitrice se pencha et écarta une mèche de cheveux qui barrait le front de son mari. Un prétexte pour prendre sa température. Il était chaud, mais dans cette fournaise, ils devaient tous avoir le front brûlant et moite de sueur. À première vue, le Sourcier n’avait pas de fièvre…

Laissant glisser sa main, Kahlan caressa la joue de Richard, qui en sourit de bonheur. Parfois, la jeune femme pensait qu’elle aurait pu passer sa vie à plonger son regard dans celui de son mari. Le voir sourire était une telle joie ! En réponse, elle lui fit le sourire qu’elle ne réservait qu’à lui.

Elle brûlait d’envie de l’embrasser, aussi, mais ils n’étaient pratiquement jamais seuls, et le genre de baiser dont elle rêvait ne se donnait pas en public.

— C’est difficile à imaginer…, souffla soudain Friedrich. Je veux dire… eh bien, penser que le seigneur Rahl a grandi sans rien connaître du don. Honnêtement, j’ai du mal à y croire…

— Zedd, mon grand-père, a le don, expliqua Richard. Il m’a élevé à l’écart de la magie afin que Darken Rahl ne puisse pas me trouver. C’est un peu la même chose que pour Jennsen… Pour me protéger, Zedd m’a gardé de l’autre côté de la frontière, en Terre d’Ouest, là où la magie n’existait pas.

— Et votre grand-père ne s’est jamais trahi ? demanda Tom. Il n’a pas laissé paraître qu’il avait le don ?

— Non, en tout cas jusqu’à la venue de Kahlan en Terre d’Ouest. En y repensant, je me dis qu’une multitude de petits détails auraient dû me mettre la puce à l’oreille, mais sur le coup, rien ne m’a frappé. J’ai toujours eu l’impression qu’il était un magicien, mais simplement parce qu’il savait tout sur le monde. Zedd est un vrai puits de science, et il m’a transmis la passion d’apprendre et de découvrir. Mais il m’a montré la vie dans toute sa splendeur, pas la magie, qu’il n’a même jamais évoquée devant moi.

— Il est donc vrai, dit Friedrich, que Terre d’Ouest est un pays où la magie n’a pas droit de cité.

Richard sourit à la mention de sa terre natale.

— C’est exact. J’ai grandi dans les bois de Hartland, près de la frontière, et je n’ai jamais rien vu ni entendu qui soit lié à la magie. À part Chase !

— Chase ? demanda Tom.

— Un ami à moi, garde-frontière de son état. Un gaillard de ta taille, Tom. Alors que ta mission est de protéger le seigneur Rahl, la sienne consistait à surveiller la frontière. En fait, il s’efforçait surtout d’empêcher les gens d’en approcher, afin qu’ils ne servent pas de proies à certaines… créatures. À sa façon, il travaillait au maintien de l’équilibre. (Richard eut un petit sourire.) Chase n’avait pas le don, mais j’ai souvent pensé que ses exploits étaient magiques.

Friedrich aussi eut un petit sourire.

— J’ai passé ma vie en D’Hara… Dans ma jeunesse, les gardes-frontière étaient mes héros et j’aurais voulu me joindre à eux.

— Pourquoi ne l’avez-vous pas fait ? demanda Richard.

— Quand la frontière est apparue, j’étais beaucoup trop jeune… (Le vieil homme s’immergea un moment dans ses souvenirs, puis il changea abruptement de sujet :) Seigneur Rahl, dans combien de temps sortirons-nous de ce désert ?

Richard tourna la tête vers l’est comme s’il pouvait voir l’horizon au-delà du cercle de lumière de la lampe.

— Si nous continuons au même rythme, répondit-il, nous aurons fait le plus gros du chemin dans quelques jours. En s’élevant vers les montagnes, encore très lointaines, le terrain est de plus en plus accidenté. Voyager sera difficile, mais avec l’altitude, nous aurons un peu moins chaud.

— Quand atteindrons-nous cet objet – ou cette chose – que je dois toucher, selon Cara ? demanda Jennsen.

Richard se rembrunit un peu plus.

— Je ne suis pas sûr que ce soit une bonne idée…

— Mais c’est vers là que nous allons ?

— Oui.

— Qu’a donc touché Cara ? Kahlan et elle refusent obstinément de me le dire.

— Parce que je le leur ai demandé…

— Pourquoi donc ? Puisque nous y allons, à quoi riment ces cachotteries ?

— Tu n’as pas le don… Je ne veux pas altérer ta vision du… problème.

— Que veux-tu dire ?

— Ma traduction n’est pas très avancée, mais selon ce que j’ai compris du livre que m’a remis Friedrich, même les gens qui n’ont pas le don – en tout cas, pas de pouvoir – en détiennent une parcelle qui leur permet d’avoir une influence sur la magie, si minime soit-elle. C’est comme… Eh bien, pour voir les couleurs, il faut ne pas être né aveugle, si tu saisis ce que je veux dire. Une personne qui voit peut apprécier un magnifique tableau, même si elle serait incapable de le peindre…

» Un seigneur Rahl engendre un seul enfant ayant le don. Il peut en avoir d’autres, bien entendu, mais il est exceptionnel que l’un d’eux soit également un sorcier. Cela dit, ces rejetons-là détiennent une parcelle de don, comme n’importe qui. Pour reprendre mon exemple, ils ne naissent pas aveugles.

» Le livre révèle que certains enfants d’un seigneur Rahl sont absolument dépourvus de don. On les nomme les « Piliers de la Création », et tu es l’une de ceux-là. Comme un aveugle de naissance, tu ne peux même pas voir la magie.

» Cette métaphore est insuffisante, car les choses vont beaucoup plus loin que ça. Pour un aveugle, les couleurs existent, mais il ne peut pas les voir. Dans ton cas, c’est différent, comme si la magie n’était pas du tout de ce monde. Pour toi, elle n’a aucune réalité.

— Comment est-ce possible ?

— Je n’en sais rien… Quand nos ancêtres ont créé le lien qui unit le seigneur Rahl aux D’Harans, l’aptitude à engendrer au moins un enfant possédant le don y a été intégrée. Comme je te l’ai dit, la magie a besoin d’équilibre. Les gens comme toi sont peut-être conçus pour compenser les personnes de mon type. Mais il peut aussi s’agir d’un hasard : une contrepartie naturelle, ou que sais-je d’approchant.

— Et qu’arrivera-t-il si… Eh bien, si j’ai un enfant ?

Richard dévisagea un long moment sa sœur.

— Tes descendants seront exactement comme toi.

Jennsen se laissa aller en arrière, les mains tremblantes.

— Même si j’épouse quelqu’un qui possède l’étincelle de don ? Un homme qui n’est pas aveugle, en quelque sorte ? Mes enfants me ressembleront ?

— Tous ceux que tu aurais, oui…, affirma Richard. Tu es un maillon brisé dans la chaîne du don. Selon le livre, lorsque cette chaîne est cassée pour une lignée donnée, c’est pour l’éternité. Si tu fondes une famille, aucun de tes enfants ne pourra en redevenir un maillon. Et s’ils se marient, il en ira de même pour leur descendance. Jusqu’à la fin des temps, j’en ai peur…

» C’est en partie pour ça que les seigneurs Rahl ont toujours traqué leurs rejetons sans magie afin de les exterminer. Ils voulaient éviter la naissance d’un groupe humain tel que le monde n’en a jamais connu : des êtres totalement étrangers au don. Cette particularité étant dominante, chaque nouveau mariage aurait marqué la mort définitive d’une nouvelle étincelle de don. Le monde et l’humanité en auraient été changés à jamais…

» Voilà pourquoi les gens tels que toi sont appelés les « Piliers de la Création ».

— C’est aussi le nom du foutu endroit que nous venons de quitter, dit Tom en désignant le désert, derrière lui. (À la pâle lueur de la lampe, il regarda ses compagnons assis en rond.) Les Piliers de la Création… Je trouve que c’est une bien étrange coïncidence…

Sondant les ténèbres, Richard tenta d’apercevoir les lointains contours de l’horrible vallée où Kahlan serait morte s’il avait commis la moindre erreur dans son analyse et dans son utilisation de la magie.

— Ce n’est pas une coïncidence, Tom. Il y a un lien entre les deux…

Intitulé Les Piliers de la Création, l’ouvrage qui décrivait les personnes comme Jennsen était rédigé en haut d’haran, une langue que fort peu de gens comprenaient encore. Richard l’avait apprise afin de collecter des informations dans de très anciens livres qui remontaient à l’époque des Grandes Guerres.

Ce conflit terminé depuis trois mille ans venait de recommencer et il embrasait le monde entier. Sans le vouloir, Kahlan et Richard avaient joué un rôle majeur dans le réveil de cette antique querelle.

— Quel lien ? demanda Jennsen, la voix tremblante d’espoir.

— Je n’en ai pas la moindre idée, pour le moment, soupira Richard.

Du bout d’un doigt, Jennsen fit rouler sur le sol un caillou qui forma un petit monticule dans la poussière.

— Penser que je suis un Pilier de la Création – ou un maillon brisé de la chaîne du don – me donne le sentiment d’être… sale.

— Sale ? répéta Tom, visiblement peiné d’entendre son amie proférer une telle chose. Pourquoi te sentirais-tu ainsi ?

— Mes semblables et moi sommes aussi appelés des « trous dans le monde »… Je commence à comprendre pourquoi.

Richard se pencha en avant et posa les coudes sur ses genoux.

— Je sais ce que c’est d’avoir honte de sa naissance et de ce qu’on est. Au début, je détestais avoir eu le don en moi dès le premier jour de ma vie. Peu à peu, j’ai compris que des sentiments pareils ne mènent à rien. Penser ainsi est totalement aberrant.

— Pour toi, sans doute… Dans mon cas, c’est différent. (Du bout de l’index, Jennsen fit s’écrouler son tumulus miniature.) Tu n’es pas le seul de ton genre en ce monde. Il y a d’autres sorciers et des magiciennes. Et pour reprendre ta métaphore, toutes les autres personnes ne sont pas aveugles de naissance. Moi, je suis l’unique trou dans le monde.

Richard dévisagea sa demi-sœur. Une splendide jeune femme privée du don que n’importe quel seigneur Rahl, avant lui, aurait égorgée sur-le-champ.

— Jennsen, dit-il avec un grand sourire, à mes yeux tu es née avec une incroyable grâce : la pureté ! Tu es comme un nouveau flocon de neige qui ne ressemble à aucun autre et dont la beauté est éblouissante.

Levant les yeux sur son frère, Jennsen ne put s’empêcher de sourire aussi.

— Je n’ai jamais pensé à moi sous ce jour… Pourtant, et quoi que tu en dises, je suis faite pour détruire…

— Non, pour créer ! s’écria Richard. La magie existe, c’est tout. Elle n’a en aucun cas le droit d’exister. Postuler le contraire reviendrait à nier la réalité, ni plus ni moins. S’ils s’abstiennent de tuer, les gens sont libres de faire ce qu’ils veulent. Dirais-tu qu’être née avec les cheveux roux a nui à la liberté des cheveux bruns qui auraient pu pousser sur ta tête ?

Jennsen sourit de cette absurde question.

À son expression ravie, Tom voyait les choses de la même façon qu’elle.

— Bon ! souffla Jennsen, si on en revenait à l’objet que je suis censée toucher ?

— Eh bien, si cet objet touché par Cara a été modifié par un détenteur du don, tu ne percevras pas cette altération, et tu pourras voir ce qui se cache derrière la magie.

— Tu espères que ça t’apprendra quelque chose d’important ?

— Je n’en sais rien… C’est possible, voilà tout… Mais je suis curieux de savoir ce que tu verras – étant ce que tu es –, sans que nos propos t’aient préalablement influencée.

— Si cette… chose… t’inquiète tant, pourquoi l’avoir abandonnée ? Tu n’as pas peur que quelqu’un s’en empare ?

— J’ai peur de bien des choses…, répondit simplement Richard.

— S’il s’agit vraiment d’un objet altéré par la magie, dit Cara, et si Jennsen le voit tel qu’il est vraiment, ça ne signifiera pas qu’il n’est pas ce que nous pensons, et encore moins qu’il est inoffensif…

— D’accord, mais nous en saurons plus, et c’est l’essentiel. Toute nouvelle information peut nous aider…

— Et Jennsen pourra peut-être remettre ce fichu truc à l’endroit, marmonna Cara.

Richard la foudroya du regard pour l’empêcher de dire un mot de plus.

Fort mécontente, Cara se pencha, prit un des abricots du Sourcier et le goba rageusement.

Dès que le dîner fut terminé, Jennsen proposa qu’on remette la nourriture restante dans le chariot, histoire que Betty ne profite pas de la nuit pour festoyer.

La chèvre était sans cesse affamée. Au moins, avec ses petits, elle savait maintenant combien il était agaçant de devoir continuellement satisfaire des estomacs avides.

Jugeant que Friedrich méritait des égards à cause de son âge, Kahlan lui demanda s’il voulait prendre le premier tour de garde. C’était bien plus agréable que d’être réveillé au milieu de la nuit…

Le vieil homme accepta et remercia l’Inquisitrice d’un sourire.

Quand il eut déroulé le sac de couchage de sa femme et le sien, Richard éteignit la lampe. Par cette nuit étouffante et claire comme du cristal, la lumière des étoiles fut vite suffisante pour que Kahlan distingue ce qui se passait autour d’elle.

Quand elle vit approcher un des chevreaux, visiblement décidé à venir s’ébattre entre les deux humains, l’Inquisitrice le repoussa gentiment, le renvoyant dans les « jupes » de sa mère à la queue toujours aussi remuante.

Alors qu’elle s’étendait près de Richard, Kahlan vit Jennsen se coucher le long de Betty et prendre dans ses bras les deux petits.

Le Sourcier se redressa sur un coude et posa un baiser sur les lèvres de sa femme.

— Je t’aime, ne l’oublie jamais…

— Si nous étions seuls, seigneur Rahl, il me faudrait davantage qu’un bisou de bonne nuit…

Richard sourit, embrassa le front de Kahlan et s’étendit à ses côtés.

La jeune femme eut le cœur serré de déception. Elle aurait aimé une réaction : une promesse amoureuse ou au moins une remarque spirituelle…

Se serrant contre son mari, elle lui posa une main sur l’épaule.

— Richard, tu vas bien ?

La réponse mit longtemps à venir. Trop longtemps, au gré de l’Inquisitrice.

— J’ai très mal à la tête, c’est tout…

Kahlan voulut demander des précisions, mais elle y renonça, craignant de confirmer les craintes qui montaient lentement en elle.

— Ça n’a rien à voir avec mes migraines d’avant, dit le Sourcier comme s’il avait lu dans l’esprit de sa compagne. Je crois que c’est la chaleur combinée au manque de sommeil…

— J’imagine, oui… (Kahlan tira sur la couverture enroulée qui lui servait d’oreiller afin que sa nuque douloureuse puisse y reposer.) Cette chaleur me fait le même effet… (Elle tapota tendrement l’épaule de Richard.) Bonne nuit…

Épuisée et percluse de courbatures, Kahlan trouva vite délicieux d’être allongée. Et grâce à la couverture, sa nuque lui faisait beaucoup moins mal…

Une main sur l’épaule de son mari, la jeune femme s’endormit comme une masse.

Chapitre 5

Dans son état de fatigue, s’allonger auprès de Richard et fermer les yeux avait été un véritable délice pour Kahlan. Oubliant pour un temps ses angoisses, elle avait sombré dans le sommeil en un clin d’œil.

Hélas, quand Cara la secoua doucement, il lui sembla qu’elle venait juste de s’endormir.

Battant des paupières, elle tenta de focaliser sa vision sur la silhouette familière debout au-dessus d’elle. Que n’aurait-elle pas donné pour se rendormir ! Oui, se reposer, et avoir une paix royale…

— C’est mon tour de garde ? demanda-t-elle.

— Oui, mais je peux m’en charger, si vous voulez…

Kahlan s’assit et jeta un coup d’œil à Richard, qui dormait à poings fermés.

— Non, tu as aussi besoin de repos…

L’Inquisitrice se leva, s’étira, puis prit Cara par le bras et l’entraîna un peu à l’écart.

— Mais tu m’as donné une idée, mon amie… Je crois que nous allons laisser Richard dormir…

Cara sourit, approuva vigoureusement du chef et se dirigea vers son sac de couchage. Une conspiration visant à protéger le seigneur Rahl ne pouvait pas déplaire à une Mord-Sith…

Kahlan bâilla, s’étira de nouveau et se força à ouvrir grand les yeux. Chassant les cheveux qui brouillaient sa vision, elle sonda le sinistre désert en quête d’un signe de danger. Mais tout était tranquille autour du camp.

À l’horizon, les pics déchiquetés semblaient également monter la garde.

Kahlan s’assura que tout son petit monde était là.

Cara dormait déjà, Tom était allongé non loin des chevaux et Friedrich, de l’autre côté du chariot, s’agitait un peu dans son sommeil.

Jennsen était toujours blottie contre sa chèvre, mais elle aussi s’agitait, et Kahlan aurait juré qu’elle ne dormait plus. Les chevreaux reposaient désormais contre le flanc de leur mère.

L’Inquisitrice redoublait toujours de vigilance au début d’un tour de garde. Le moment de la relève était parfait pour une attaque. Elle le savait et avait souvent lancé des assauts à cet instant précis. Les sentinelles qui en avaient fini tombaient de sommeil et celles qui les remplaçaient n’avaient pas encore l’esprit assez vif. Bizarrement, beaucoup de soldats pensaient que l’ennemi aurait la courtoisie d’attendre qu’ils soient à leur poste et bien réveillés. La victoire souriait souvent à ceux qui étaient prêts en permanence. Et la défaite sanctionnait presque à coup sûr les guerriers trop nonchalants.

Kahlan s’approcha d’un gros rocher, pas très loin de Richard. Elle s’assit sur la pierre et sonda de nouveau les environs.

Même en pleine nuit, la roche était encore chaude.

Kahlan écarta de sa nuque une masse de cheveux poisseux de sueur et regretta qu’il n’y ait pas un souffle de vent. En hiver, elle avait une ou deux fois failli mourir de froid. Même en faisant un effort, elle ne parvenait plus à se rappeler ce qu’on ressentait quand on gelait sur pieds…

Soudain, comme elle le prévoyait, Jennsen se leva et traversa le camp à pas de loup pour ne pas réveiller les autres.

— Je peux rester un moment avec vous ? demanda-t-elle quand elle eut rejoint l’Inquisitrice.

— Bien sûr…

La sœur de Richard s’assit et passa les bras autour de ses genoux.

— Kahlan, dit-elle après un long silence, je suis désolée de… Eh bien, je ne voudrais pas passer pour une idiote qui agit sans réfléchir. Et je ne ferais du mal à aucun de vous, croyez-moi.

— Je sais que tu ne nous nuirais pas volontairement. C’est ce que tu risques de faire sans le vouloir qui m’inquiète.

— Je crois que je comprends mieux la situation, à présent… Au moins, je mesure l’étendue de mon ignorance. Je ne ferai rien sans que Richard ou vous me l’ayez ordonné, c’est promis.

Kahlan posa une main sur la nuque de Jennsen et la tira vers elle.

— Je t’ai dit tout ça parce que je t’aime bien, Jennsen… Je m’inquiète pour toi, un peu comme Betty pour ses petits, car elle sait que le monde est plein de dangers…

» Tu dois comprendre une chose, mon amie : si tu marches sur de la glace très fine, peu importe que le lac ait été gelé parce qu’il fait froid ou par le sortilège d’un sorcier. Si tu ne sais pas où poser les pieds, tu risques de tomber entre les bras du Gardien. L’origine de la glace ne compte pas – quand on est mort, on est mort ! Bref, il faut éviter de traverser un lac gelé, sauf s’il est impossible de faire autrement. Car on risque d’y laisser la vie.

— Mais je suis étrangère à la magie. Comme l’a dit Richard, je suis une aveugle de naissance incapable de voir les couleurs. Un maillon brisé dans la chaîne du pouvoir ! En principe, ça devrait assurer que je n’aie pas d’ennuis avec la magie…

— Imagine qu’un rocher tombe d’une falaise et t’écrase. Est-il important de savoir si ce roc a été mis en mouvement par un homme muni d’un levier ou par un sorcier utilisant le don ?

— Je vois ce que vous voulez dire, fit Jennsen, mal à l’aise. Je n’avais jamais envisagé les choses sous cet angle…

— Sais-tu pourquoi je tente de t’aider ? Parce que commettre une erreur est horriblement facile – j’ai payé pour le savoir.

Les yeux ronds, Jennsen dévisagea un long moment Kahlan à la chiche lueur du firmament.

— Vous êtes une experte en magie. Comment pourriez-vous vous tromper ?

— Les possibilités ne manquent pas, crois-moi !

— Vous avez un exemple ?

L’Inquisitrice n’eut pas besoin de fouiller beaucoup dans sa mémoire.

— Il y a peu, j’ai hésité une demi-seconde avant de tenter de tuer quelqu’un…

— Ne venez-vous pas de dire que foncer tête baissée n’est jamais bon ?

— Parfois, au contraire, la plus grande bêtise est de tergiverser. Il s’agissait d’une magicienne. Quand j’ai enfin frappé, il était déjà trop tard. À cause de mon erreur, cette femme a capturé Richard et l’a emmené loin de moi. Pendant un an, j’ai ignoré ce qu’il était advenu de lui. J’ai cru que je ne le reverrais plus et que j’allais en mourir de chagrin.

— Quand l’avez-vous retrouvé ?

— Il y a très peu de temps… C’est pour ça que nous sommes dans l’Ancien Monde. La magicienne l’y avait conduit. Au moins, j’ai fini par le localiser. Pour en revenir à notre sujet, j’ai commis d’autres erreurs qui nous ont valu de longues séries d’ennuis. Richard aussi s’est trompé, à l’occasion. Comme il te l’a dit, nous commettons tous des bévues. Si c’est possible, je voudrais t’aider à éviter les plus évidentes.

— Comme celle de me fier à l’homme qui était avec moi hier ? Sebastian… Ma mère est morte à cause de lui et j’ai failli provoquer votre fin. Je me sens si stupide !

— Cette erreur n’est pas due à un manque d’intelligence, Jennsen. Ces hommes t’ont manipulée. Mais à la fin, tu as réfléchi et réussi à découvrir seule la vérité.

Jennsen hocha gravement la tête.

— Comment allons-nous baptiser les jumeaux ? demanda-t-elle soudain, sautant du coq à l’âne. Je veux dire, les petits de Betty…

Kahlan doutait que donner un nom aux chevreaux soit une bonne idée – pour le moment, en tout cas, mais elle n’avait guère envie de s’étendre sur le sujet.

— Je n’en sais rien… Tu as une idée ?

— Retrouver Betty a été un vrai choc, et voir qu’elle avait des petits m’a encore plus surprise. Je n’ai pas eu le temps de réfléchir à des noms…

— Eh bien, tu vas l’avoir, à présent…

Jennsen eut soudain un grand sourire.

— Vous savez, Mère Inquisitrice, je crois comprendre ce que voulait dire Richard au sujet de son grand-père. Et de l’époque où il le tenait pour un magicien sans se douter un instant qu’il était un sorcier.

— Que veux-tu dire ?

— Je ne vois pas la magie, et Richard, ce soir, n’a pas lancé de sort – en tout cas pas à ma connaissance.

Jennsen eut un éclat de rire plein de joie de vivre et d’optimisme. Kahlan eut l’impression d’entendre la version féminine du rire de Richard. Comme si le frère et la sœur étaient les deux faces d’une seule pièce de monnaie.

— Eh bien, les mots qu’il a prononcés m’ont donné l’impression qu’il était un magicien – comme ce qu’il disait au sujet de Zedd. Richard m’ouvre les yeux, mais pas en me montrant le don ou la magie. C’est la vie qu’il me fait découvrir. Il m’apprend qu’elle est à moi et qu’elle vaut la peine d’être vécue.

Kahlan sourit intérieurement. Elle aurait pu signer cette déclaration des deux mains, car son mari lui avait apporté exactement la même chose. Grâce à lui, elle était devenue capable d’aimer la vie et d’avoir foi en l’avenir. Pour les autres, bien sûr, mais aussi et surtout pour elle.

Un moment, les deux femmes assises côte à côte sondèrent en silence le désert. De temps en temps, Kahlan jetait un coup d’œil à Richard pour s’assurer qu’il dormait paisiblement.

— On dirait que quelque chose ne va pas chez lui, souffla Jennsen, alors qu’elle regardait également le dormeur.

— Il fait un cauchemar…, répondit Kahlan.

Ce n’était pas la première fois qu’elle voyait le Sourcier, les poings serrés, lutter en rêve contre ses terreurs intimes.

— Le voir ainsi me fait peur, avoua Jennsen. Il est si différent. Réveillé, il semble toujours calme et enclin à raisonner…

— On ne raisonne pas avec les cauchemars, dit Kahlan, le cœur serré de tristesse.

Chapitre 8

Richard s’accroupit, les avant-bras reposant sur les cuisses, et étudia l’étrange configuration du sol. Sa tête lui faisait un mal de chien, mais il s’efforçait de l’ignorer.

La migraine apparaissait et disparaissait sans rimes ni raison. Parfois, il se demandait si elle n’était pas tout simplement provoquée par la chaleur.

Alors qu’il analysait les signes, sur le sol, il oublia la douleur.

Quelque chose lui semblait familier. Terriblement familier, pour tout dire.

Du coin de l’œil, le Sourcier vit des sabots en partie couverts de longs poils s’immobiliser à côté de lui.

En quête d’une confiserie ou d’une caresse, Betty flanqua un gentil coup de tête dans l’épaule de Richard.

Le mari de Kahlan leva les yeux sur la chèvre et sourit de son expression tendue. Alors que la queue de l’animal s’agitait en cadence, il lui grattouilla le haut du crâne.

Betty le remercia d’un bêlement, mais il aurait juré qu’une confiserie lui aurait fait bien plus plaisir.

Après un jeûne volontaire de deux jours, sans sortir du chariot, la chèvre semblait s’être un peu remise de la perte des petits. En même temps que l’appétit, elle avait recouvré la curiosité. Son grand plaisir était de partir en éclaireur avec Richard, quand il l’y autorisait.

Jennsen riait aux éclats en voyant Betty trottiner derrière le Sourcier comme un petit chien.

La véritable cause de sa joie était peut-être de savoir que son amie redevenait elle-même…

Ces derniers jours, le paysage avait changé, la vie reprenant peu à peu ses droits. Pour commencer, les voyageurs avaient remarqué de petits amas de mousse brunâtre sur certains rochers. Puis ils avaient aperçu un buisson solitaire au fond d’une ravine. À présent, il y en avait un peu partout. Betty appréciait ces plantes pourtant sèches et dures. Mais si elle en faisait de véritables festins, les chevaux, en revanche, ne les trouvaient pas à leur goût.

Le lichen désormais présent dans tous les environs était le plus souvent noir et épais. Mais à certains endroits, de plus en plus nombreux, il ressemblait à une fine couche de peinture verte. Partout où le soleil ne frappait pas directement, par exemple dans le creux des rochers, la végétation redevenait vigoureuse.

De petits insectes aux longues antennes rampaient entre les excroissances rocheuses qui couvraient le sol. De loin, on eût cru que la pierre, jadis en ébullition, avait été figée d’un seul coup, ses bulles pétrifiées à tout jamais tout au long de sa surface tumultueuse.

Quelques coccinelles évoluaient dans le sable et des fourmis rouges s’affairaient sans cesse autour des monticules de terre qui leur tenaient lieu d’habitat.

Dans les buissons, des toiles d’araignées témoignaient de la présence d’invisibles prédateurs. Sur les rochers plats, des lézards verts se prélassaient au soleil en regardant passer les voyageurs. Mais si l’un d’eux approchait trop, les petits reptiles détalaient à la vitesse de l’éclair.

Les signes de vie que Richard avait remarqués jusque-là n’auraient pas suffi à assurer la subsistance d’une communauté humaine, mais ils indiquaient que les six voyageurs seraient bientôt de retour dans le monde des vivants. Au-delà des montagnes, tout redeviendrait normal, Richard le savait. Hélas, cela signifiait aussi qu’ils rencontreraient des gens…

Des oiseaux peuplaient à présent le ciel. Pour l’essentiel, ils étaient de petite taille : des moineaux, des troglodytes des roches, des gobe-moucherons ou des pinsons. La plupart volaient en solitaire, à part les moineaux, qui dessinaient dans le ciel leurs proverbiales « nuées ».

Tous ces volatiles disparaissaient en un clin d’œil dès que les coureurs montraient le bout de leurs ailes.

Richard se releva et observa l’étroite bande de terrain rocheux, à ses pieds. Soudain, il comprit pourquoi tout cela lui semblait familier, et il ne put s’empêcher de sursauter.

À l’instant même, sa migraine se volatilisa.

Sur sa droite, il vit que Kahlan et Cara étaient en train de le rejoindre. Le chariot, avec Tom, Friedrich et Jennsen, traînait loin en arrière, au sud. La colonne de poussière que soulevaient ses roues et les sabots des chevaux devait être visible à des lieues à la ronde. Puisque les coureurs ne perdaient jamais leurs traces, leur rendant régulièrement visite, ce détail-là n’avait aucune importance. Pourtant, le Sourcier avait hâte d’atteindre un terrain totalement rocheux où leur progression serait un peu plus discrète.

— Tu as trouvé quelque chose d’intéressant ? demanda Kahlan en s’essuyant le front d’un revers de la manche.

Richard désigna la bande de sol qu’il venait de sonder du regard.

— Que dis-tu de ça ?

— J’en dis que tu vas beaucoup mieux !

Kahlan eut le sourire « spécial Richard » qu’il appréciait tant. Comme toujours, il ne put s’empêcher de rendre la pareille à sa compagne.

Ignorant ce qu’elle tenait pour des mièvreries – sans doute parce qu’elle savait fort peu de chose de l’amour, comme toutes les Mord-Sith –, Cara se pencha pour jeter un rapide coup d’œil.

— Je crains que le seigneur Rahl ait vu trop de rochers, ces derniers temps. Je ne remarque rien d’extraordinaire…

— Vraiment ? demanda Richard. (Il désigna de nouveau la zone qu’il observait, puis montra du doigt l’endroit où Cara et Kahlan se tenaient.) Tu ne vois aucune différence ?

La Mord-Sith croisa les bras et tourna la tête à droite puis à gauche.

— Là où vous regardiez, la roche est d’un gris brun plus pâle, c’est absolument tout !

— Elle a raison, Richard, intervint Kahlan. C’est la même roche, peut-être un peu plus claire, et encore… (L’Inquisitrice réfléchit un moment, puis ajouta :) Ce terrain ressemble plus à celui que nous avons traversé pendant des jours avant de revoir un peu de végétation.

Le regard rivé sur le sol, à ses pieds, Richard plaqua les poings sur ses hanches.

— Dans ce cas, dis-moi ce qui caractérisait la roche là où nous étions il y a quelques jours : plus près des Piliers de la Création ?

Kahlan regarda Cara, qui ne broncha pas, puis plissa le front à l’attention de Richard.

— Ce qui caractérisait la roche ? Rien du tout. C’était un désert aride. Rien n’y poussait.

Richard fit un grand geste circulaire qui englobait la zone où ils se tenaient.

— Et ici ?

— Rien ne pousse non plus, marmonna Cara, de plus en plus ennuyée par l’étude de la flore et de la faune.

— Et là-bas, derrière nous ?

— Pas l’ombre d’un brin d’herbe ! répondit la Mord-Sith, agacée. Nous sommes toujours dans un désert, seigneur Rahl. Ayez un peu patience. Nous serons bientôt de retour dans les forêts et les champs. Bien trop tôt, à mon goût…

Sans se soucier du babil de Cara, Kahlan se pencha en avant, le front plissé.

— La zone où poussent certains végétaux commence très brusquement. N’est-ce pas curieux ?

— C’est la question que je me pose…, dit Richard.

— Le seigneur Rahl devrait boire un peu plus d’eau, railla Cara. Son cerveau se dessèche…

Richard sourit de cette saillie.

— Viens près de moi et regarde de nouveau, dit-il à la Mord-Sith.

Sa curiosité éveillée, Cara obéit, regarda la bande de roche qui s’étendait à ses pieds et… tressaillit.

— La Mère Inquisitrice a raison, dit-elle. Il semble que… Seigneur Rahl, vous pensez que c’est important ? Et dangereux ?

— Ma réponse est « oui » – à la première question, en tout cas… (Richard s’accroupit près de Kahlan.) Et maintenant, regardez bien ça…

Alors que les deux femmes s’agenouillaient à côté de lui pour examiner de près la roche, Richard dut écarter Betty, qui voulait se joindre au petit groupe pour satisfaire sa curiosité.

Le Sourcier désigna un amas de mousse striée de jaune.

— Regardez bien, répéta-t-il. Vous voyez ce morceau de lichen ? Il semble être en forme de médaillon, mais il n’est pas régulier. Un côté est rond, mais l’autre, face à l’endroit où rien ne pousse, est aplati.

Kahlan leva les yeux sur son mari.

— Le lichen peut avoir toutes les formes possibles et imaginables… Il n’existe pas de règles.

— Je suis d’accord avec toi, mais as-tu vu comme la « délimitation » semble précise ? Pour commencer, le sol est couvert à intervalles réguliers d’amas de mousse qui ont rigoureusement la même forme. Ensuite, il n’y a rien de végétal du côté plat du médaillon. De l’autre côté, la vie a repris ses droits. Plisse bien les yeux, et tu verras qu’il y a un peu partout de jeunes plantes qui mettront encore des années à grandir, mais qui sont bel et bien là.

— Tu as raison, admit Kahlan, les choses sont bien comme ça… Mais je ne vois pas où tu veux en venir.

— Regarde l’endroit où rien ne pousse et celui où la végétation renaît.

— Eh bien, d’un côté, le désert est aride, et il l’est moins de l’autre…

— Ne reste pas les yeux rivés sur le lichen… Tente d’avoir une vision d’ensemble. Essaie de repérer la frontière entre les deux « mondes ».

Kahlan regarda à droite et à gauche.

— Par les esprits du bien !…, souffla-t-elle, soudain blanche comme un linge.

Richard sourit, content qu’elle ait enfin vu ce qu’il lui montrait.

— Que vous arrive-t-il, à tous les deux ? marmonna Cara.

Richard lui posa une main sur la nuque et la força à tourner la tête pour qu’elle découvre ce que Kahlan venait de voir.

— C’est curieux, souffla la Mord-Sith. On dirait que la séparation est claire et nette, comme si quelqu’un avait posé une clôture courant en direction de l’est jusqu’à l’horizon.

— Très bien vu ! approuva Richard. (Il se releva et s’épousseta les mains.) Maintenant, suivez-moi !

Kahlan, Cara et l’incorrigible Betty emboîtèrent le pas au Sourcier, qui se dirigeait vers le nord.

— Où allons-nous ? demanda Cara quand elle eut rattrapé son seigneur.

— Ne pose pas de questions…, répondit simplement Richard.

Une demi-heure durant, il marcha à grands pas vers le nord à travers une zone rocheuse parfaitement aride. Il faisait une chaleur infernale, mais le Sourcier, concentré sur le paysage désolé, semblait ne pas s’en apercevoir. Il n’était pas encore allé si loin dans cette direction. Pourtant, il n’avait aucun doute sur ce que ses compagnes et lui trouveraient.

Les deux femmes ruisselaient de sueur et Betty lâchait régulièrement des bêlements indignés.

Quand Richard eut atteint l’endroit qui l’intéressait – celui où on recommençait de voir un embryon de végétation –, il leva une main pour demander une halte.

Curieuse, Betty glissa sa tête entre les hanches des deux femmes.

— Maintenant, regardez ça, dit le Sourcier. Vous voyez ce que ça signifie ?

Essoufflée après une marche forcée en plein cagnard, Kahlan prit l’outre pendue à son épaule et but à longs traits. Puis elle passa l’eau à Richard, qui se désaltéra en regardant Cara sonder les environs.

— Des trucs recommencent à pousser par ici, grogna la Mord-Sith, de plus en plus agacée. (Elle caressa distraitement la tête de Betty, qui se pressait contre sa cuisse.) Et la végétation semble suivre une sorte de ligne, comme là où nous étions…

— Exact, fit Richard. (Il tendit l’outre à la Mord-Sith.) Bon, suivez-moi, toutes les deux !

— On retourne sur nos pas ? s’écria Cara, très mécontente. Mais on vient juste d’arriver !

— En route et pas de discussion ! lança le Sourcier par-dessus son épaule.

Il avalait déjà la distance à grandes enjambées.

Il fonça vers le sud, les deux femmes et la chèvre dans son sillage. N’aimant pas plus que Cara les marches forcées en plein soleil, Betty gratifia les humains d’un concert de bêlements. Alors qu’elles partageaient à l’évidence la position de l’animal, Cara et Kahlan s’abstinrent de l’exprimer à haute voix.

Quand Richard estima être environ à mi-chemin de son point de départ, il se planta sur le sol, les poings plaqués sur les hanches, et regarda de nouveau vers l’est.

De là où ils étaient, les trois voyageurs ne pouvaient pas voir le côté « vivant » du désert. Mais la configuration du terrain était évidente.

Une ligne de démarcation courait sur des dizaines de lieues.

Que le sol fût rocheux ou sablonneux, rien ne poussait sur cette étrange bande de terre.

— En fait, dit Richard, quand on a une vision d’ensemble, comme je disais tout à l’heure, on constate une chose très simple : ce « ruban » de sol sépare diverses zones où on trouve du lichen et d’autres manifestations de vie végétale. Ça ne vous dit rien ?

— Tu penses la même chose que moi ? demanda Kahlan.

— Quoi ? s’exclama Cara. Que pensez-vous encore ?

Richard dévisagea un moment la Mord-Sith.

— Qu’est-ce qui empêchait les armées d’haranes de quitter leur pays ? Pourquoi Darken Rahl, pendant des années, n’a-t-il pas pu envahir les Contrées du Milieu, alors qu’il en brûlait d’envie ?

— Parce qu’il ne pouvait pas traverser la frontière, répondit Cara.

À son expression, on devinait qu’elle doutait de la santé mentale de son seigneur. Visiblement, la chaleur lui tapait sur le ciboulot.

— Et qu’était la frontière, en réalité ? demanda Richard.

Cara comprit enfin et devint aussi blême que ses compagnons.

— Une… une partie du royaume des morts !

— Exactement ! C’était comme une déchirure dans le voile, un endroit où le royaume des morts était présent dans notre monde. Zedd nous en a parlé… C’est lui qui a créé les frontières avec un très ancien sortilège qu’il a trouvé dans la forteresse. À l’endroit où se dressait cet obstacle quasiment infranchissable, aucune végétation ne poussait, comme ici…

— Pourtant, objecta Cara, cette zone était présente dans notre monde, celui des vivants. Une terre féconde…

— Non, elle était stérile, affirma Richard. Le sol était bien dans notre univers, mais le royaume des morts y existait simultanément. Et il étouffait toute vie.

Cara regarda la ligne de démarcation qui serpentait jusqu’à l’horizon.

— Seigneur, vous pensez qu’il s’agit d’une frontière ?

— Oui. Enfin, une ancienne frontière.

— Et elle séparait quoi de quoi ?

Dans le ciel, un coureur apparut et entreprit de décrire de grands cercles autour des trois voyageurs.

— Je n’en sais rien…, répondit Richard.

Il tourna la tête vers l’ouest, la lointaine direction d’où ils étaient partis, des jours plus tôt.

— Regardez, dit-il, cette ligne de démarcation semble courir jusqu’aux Piliers de la Création.

Le Sourcier avait utilisé le verbe « sembler » parce que dans cette zone-là, il n’existait aucune vie végétale du tout. Il était donc exclu de faire la différence…

— Impossible de dire jusqu’où elle va, conclut Richard. Mais elle conduit peut-être directement jusqu’à la vallée.

— Ce point-là me paraît absurde…, dit Kahlan. Je veux bien qu’il s’agisse d’une frontière semblable à celles qui séparaient jadis D’Hara, les Contrées du Milieu et Terre d’Ouest. Mais – que les esprits du bien me pardonnent ! – je ne vois pas pourquoi celle-ci irait jusqu’aux Piliers de la Création. Ça me semble tellement bizarre.

Richard regarda de nouveau vers l’est, où se dressaient les montagnes qu’ils atteindraient bientôt. Puis il tourna la tête vers le sud, où le chariot continuait à avancer vers ces mêmes pics.

— Nous devrions rejoindre les autres, dit-il. Il faut que je me remette à traduire ce livre…

Chapitre 12

Zedd sonda de nouveau la rue déserte. Il aurait juré avoir vu quelqu’un. Pourtant, son don lui disait qu’il n’y avait personne de vivant dans les environs. Il n’en restait pas moins immobile, le regard acéré…

La brise chaude plaquait sa tunique toute simple contre son corps squelettique et faisait voleter ses cheveux blancs déjà portés à l’indiscipline.

Mise à sécher au balcon d’un deuxième étage, une robe bleue, la couleur passée à cause du soleil, battait au vent comme un étendard. À l’instar de la ville et de tout ce qu’elle abritait, ce vêtement avait été abandonné depuis longtemps.

Avec leurs façades de toutes les couleurs – du rouge ocre au jaune, avec une teinte violemment contrastée pour les volets – les bâtiments qui se dressaient des deux côtés de l’étroite rue pavée composaient une sorte de canyon artificiel bariolé. Toutes ces maisons étant légèrement inclinées vers l’avant – une bizarrerie du terrain –, on eût dit qu’elle se penchait volontairement pour mieux observer les passants. Dans cette configuration, et surtout si on ajoutait leur avant-toit encore plus incliné, elles occultaient presque complètement le ciel, laissant à peine filtrer la timide lumière de la fin d’après-midi.

Le portail vert d’un jardinet, grand ouvert, grinçait sinistrement sous les assauts de la brise.

Zedd décida qu’il avait été victime d’une illusion d’optique. Sans doute un reflet lumineux, sur un carreau…

Quand il fut sûr de n’avoir vu personne, le vieux sorcier recommença de descendre la rue. Prudent, il rasa les murs et marcha d’un pas délibérément très lent.

Depuis que Zedd avait activé la toile de lumière, faisant un massacre dans leurs rangs, les soldats de l’Ordre n’étaient plus revenus en ville. Mais ça ne voulait pas dire qu’il n’y avait plus aucun danger.

Jagang voulait toujours s’emparer de la cité – et surtout de la forteresse – mais il n’était pas idiot. À coup sûr, il savait que son armée, si grande fût-elle, ne pouvait pas encaisser des pertes à l’infini. Si Zedd avait l’occasion de frapper deux ou trois fois de plus, cela risquait d’inverser le résultat de la guerre.

Jagang combattait les Contrées du Milieu et D’Hara depuis un an. Au fil de toutes ces batailles, il avait perdu moins d’hommes qu’en Aydindril – en quelques minutes !

Il ne prendrait plus le risque de s’exposer aux défenses magiques de la cité.

Mais après ce coup dur, il devait rêver d’investir la Forteresse du Sorcier. Et de tordre de ses mains le cou de Zedd.

Le vieil homme soupira… Par bonheur, Jagang ignorait un détail : en fouillant frénétiquement la forteresse, Zedd n’avait pas trouvé d’autres toiles de lumière. Sinon, il aurait déjà réglé son compte à l’Ordre Impérial. Mais l’intendance ne suivait pas, et il fallait se résigner…

Cela dit, Jagang n’était pas au courant, et le respect que lui inspiraient ces toiles de lumière le tenait hors de la ville et loin de la forteresse. Un résultat dont il fallait se féliciter.

Lors de la bataille, le Palais des Inquisitrices avait pris de sales coups. Mais le jeu en valait la chandelle, car Adie et Zedd n’étaient pas passés loin d’avoir la peau de l’empereur. Les dégâts matériels pouvaient toujours se réparer.

En tout cas, Zedd l’espérait…

Il serra un poing, furieux d’avoir raté Jagang de si peu, ce jour-là. Mais au moins, son armée avait souffert.

Sans l’étrange jeune femme, le vieux sorcier aurait tué l’empereur. Mais comme il était bizarre de se trouver en face d’une personne insensible à la magie. Bien entendu, il avait entendu parler de ces gens, mais il s’agissait seulement de théorie… De vagues références, dans d’antiques grimoires, pouvaient stimuler l’imagination. Mais voir quelque chose de ses propres yeux, voilà qui était bien différent.

Une rencontre bouleversante, qui avait encore plus troublé la pauvre Adie. La dame des ossements était aveugle, mais avec l’aide de son don, elle y voyait beaucoup mieux que Zedd. Ce jour-là, elle n’avait pas pu « distinguer » la jeune femme qui était là… sans y être vraiment.

Pour Zedd, la vision avait été plutôt agréable : une très jolie femme qui arborait quelques ressemblances avec Darken Rahl, mais qui en était assez différente pour dégager une saine séduction. À l’évidence, c’était une demi-sœur de Richard. Une multitude de points communs en attestaient.

Si Zedd avait pu la convaincre qu’elle se trompait en luttant aux côtés de l’Ordre Impérial, elle n’aurait pas servi de bouclier humain à Jagang, et l’empereur ne serait plus qu’un petit tas de cendres. Hélas, le vieil homme n’avait pas pu parler à la jeune femme – et il n’était pas parvenu non plus à la tuer…

Cela dit, il savait pertinemment que tuer Jagang n’aurait pas suffi à en finir avec l’Ordre Impérial. L’empereur n’était qu’une brute qui commandait d’autres brutes. Le chef d’une bande de fanatiques convaincus que la mort était la seule forme de rachat pour les péchés de l’humanité. Des fous persuadés que la vie n’avait aucune valeur, sauf si on la sacrifiait sur l’absurde autel d’un altruisme hypocrite.

Pour les idéologues de l’Ordre, l’humanité était pervertie dès l’origine. Afin que les lendemains chantent, il convenait, aujourd’hui, d’écraser la vermine humaine sous la botte de la tyrannie. Dans son arrogance, l’Ordre Impérial s’accrochait au pouvoir et se nourrissait des cadavres des millions d’innocents dont il avait ruiné les vies pourtant saines et productives.

Une philosophie qui méprisait à ce point la raison et reposait sur des postulats irrationnels avait besoin de la force pour rester en place. Sans des monstres comme Jagang, l’Ordre aurait depuis longtemps été rayé de la carte du monde.

Mais toute la subtilité résidait dans le « comme ». Si efficace qu’il fût, Jagang n’était pas indispensable. Sans lui, l’Ordre survivrait, car ses chefs spirituels n’auraient aucun mal à trouver une nouvelle brute pour le remplacer.

Les idées de ces gens étaient dangereuses. Pour vaincre, il fallait leur opposer la vérité, tout simplement, et espérer qu’elle convainque les serviteurs de l’Ordre de se détourner de leurs maîtres. Jusque-là, Zedd et les siens devraient tenter de ralentir l’avancée de l’ennemi en lui mettant dans les roues autant de bâtons que possible.

Zedd regarda prudemment devant lui, humant le vent pour détecter la moindre trace d’un importun. La ville était déserte, mais à plusieurs occasions, des soldats isolés avaient osé descendre des montagnes pour l’explorer.

Après les dévastations provoquées par la toile de lumière, la panique s’était répandue comme une traînée de poudre dans le campement de l’Ordre. Terrifiés, beaucoup de soudards s’étaient réfugiés dans les collines et les montagnes. Le calme revenu, nombre d’entre eux avaient décidé de déserter. Des milliers de ces insoumis avaient été capturés et exécutés, leurs corps laissés à pourrir au soleil pour bien montrer quel destin guettait ceux qui se détournaient de la cause sacrée de l’Ordre. La cause du bien ultime, comme aimaient à l’appeler ses chefs…

Instruits par l’exemple, la plupart des autres déserteurs avaient réintégré leur unité.

Cependant, il restait quelques irréductibles. Après que l’armée de Jagang se fut retirée de la ville, Zedd les avait souvent vus errer, seuls ou par petits groupes, dans les rues désertes. En quête de nourriture et de butin, ces brutes auraient tué père et mère pour un morceau de pain.

Zedd avait perdu le compte des soudards de cet acabit qu’il avait réduits en cendres.

Il était presque sûr que tous les déserteurs étaient morts. L’armée de l’Ordre Impérial était pour l’essentiel composée d’hommes venus de moyennes et de grandes villes – et donc incapables de survivre dans la nature. Leur mission était de submerger l’ennemi, de massacrer les civils, de violer les femmes et de piller les cités. Pour ce qui était de se nourrir, se vêtir et s’équiper, il y avait l’intendance ! Ces types étaient des brutes, certes, mais ils avaient besoin qu’on s’occupe d’eux. Dépendant de toute une chaîne d’approvisionnement, ils n’avaient pas une chance de survivre dans les montagnes qui entouraient Aydindril.

N’en ayant plus vu depuis assez longtemps, Zedd estimait que ces maraudeurs étaient morts de faim, avaient été exécutés ou étaient repartis vers le sud, en direction de l’Ancien Monde.

Il restait cependant possible que Jagang ait envoyé des tueurs rôder dans les rues d’Aydindril. Ou des tueuses…

Certaines pouvaient être des Sœurs de la Lumière, ou pis encore, des Sœurs de l’Obscurité. Méfiant de nature, Zedd sortait très rarement de la forteresse. Et quand il s’y aventurait, il redoublait de prudence.

De plus, il détestait voir une si belle cité déserte et lugubre. Presque toute sa vie durant, il avait résidé en Aydindril, et il se souvenait des temps où la forteresse bourdonnait d’activité. Pas comme aux grandes heures de la magie, à une époque depuis longtemps révolue, mais c’était quand même le bon temps, et l’évoquer faisait flotter un sourire sur ses lèvres.

Sa bonne humeur ne dura pas. Désormais, la ville était plus lugubre qu’un cimetière. Plus de passants dans les rues, de voisins qui se parlaient d’un balcon à l’autre, d’acheteurs potentiels qui se pressaient sur la place du marché…

Naguère, le vieux sorcier aurait vu des hommes ou des femmes en grande conversation sous presque toutes les portes cochères. Des vendeurs ambulants auraient fait un boucan d’enfer avec leurs charrettes bancales, et des dizaines de gosses auraient pris un malin plaisir à courir dans les pattes des adultes.

Aujourd’hui, il n’y avait plus rien de tout ça…

Au moins, les habitants étaient vivants. C’était toujours ça, même si on les avait exilés très loin de chez eux. Et bien qu’il eût de profondes et nombreuses divergences avec les Sœurs de la Lumière, Zedd savait que Verna, leur Dame Abbesse, et toutes celles qui avaient échappé à Jagang, veilleraient bien sur les résidents d’Aydindril contraints à l’exode.

Hélas, et comme toujours, il y avait un revers à la médaille. Maintenant qu’il n’avait plus rien d’important à gagner en Aydindril – à part la forteresse – et tant de choses à y perdre, Jagang avait envoyé son armée à l’est, où attendaient ce qu’il restait des troupes des Contrées du Milieu. Les forces d’haranes se dresseraient contre l’Ordre, et Zedd savait combien les soldats de Richard étaient redoutables. Mais il ne fallait pas se faire d’illusions : face à une telle horde, ils n’avaient pas une chance de tenir.

Jagang était parti d’Aydindril afin d’affronter ces troupes. Conscient que l’Ordre Impérial ne gagnerait pas la guerre en occupant une cité déserte, l’empereur voulait écraser toute résistance. S’il ne restait plus d’individus libres et heureux dans le monde, la vérité ne menacerait plus jamais de réduire à néant les odieux mensonges de l’Ordre.

Jagang avait traversé toutes les Contrées du Milieu, coupant littéralement en deux le Nouveau Monde. Si des forces avaient été laissées en chemin pour occuper les principales cités, le gros de l’armée impériale avançait vers l’est avec D’Hara pour ultime objectif.

La tactique de Jagang était simple : isoler pour mieux écraser. Et elle fonctionnait à merveille.

Pourtant, le Nouveau Monde s’était battu pied à pied, cédant chaque pouce de terrain au prix de terribles combats. Des mois durant, Zedd, Kahlan et beaucoup de guerriers avaient tout tenté pour arrêter la progression des troupes de Jagang.

La gorge serrée, Zedd repensa aux batailles féroces, à l’impuissance des défenseurs face au nombre, aux frères d’armes et aux amis qu’il avait vus mourir… Tôt ou tard, les barbares de l’Ordre Impérial obtiendraient la victoire. Ce n’était plus évitable.

Richard et Kahlan ne survivraient pas à la défaite finale. Soudain bouleversé, Zedd trembla de tous ses membres à l’idée de perdre aussi les deux jeunes gens. La dernière famille qu’il lui restait… Oui, Kahlan et Richard étaient tout pour lui…

Submergé par le désespoir, alors qu’il s’était toujours cru capable de résister à tout, le vieil homme fut obligé de s’asseoir sur un banc, devant un magasin de chaussures dont la porte et la vitrine étaient condamnées par des planches.

Quand l’Ordre en aurait fini avec les D’Harans, Jagang reviendrait en Aydindril et il assiégerait la forteresse.

Un jour ou l’autre, tout serait à lui…

L’avenir était désormais plongé dans la grisaille d’une vie sans intérêt sous le joug de l’Ordre Impérial. Si le monde devait se plier à cette tyrannie, il faudrait des siècles et des siècles pour que renaisse l’étincelle de la liberté. Quand on le forçait à courber l’échine, le bonheur pouvait mettre une éternité pour la relever…

Au fond, était-ce si important ? Que valait la souffrance de l’humanité face à l’immensité de l’Univers et à son éternité ? Rien du tout !

Certes, mais tout dépendait du point de vue où on se plaçait. Et Zedd n’était pas d’humeur à adopter un stoïcisme de dimensions cosmiques…

Il se leva d’un bond comme s’il avait été assis sur une fourmilière. Bon sang ! était-il le Premier Sorcier, ou un vieillard pleurnichard ? Dans sa vie, combien de fois s’était-il cru perdu avant de voir l’ennemi battre en retraite ? Allons, Adie et lui avaient encore une chance de trouver dans la forteresse une arme qui renverserait la situation ! Ou au moins des informations qui pourraient être très utiles à leur cause…

Il fallait explorer toutes les salles, étudier tous les grimoires… Tant qu’il y avait de la vie, aucun combat n’était perdu. Et la victoire n’était jamais vraiment hors de portée.

En fait, elle était toujours facile à saisir, quand on la désirait assez. À condition de ne pas douter, on pouvait surmonter tous les obstacles.

Zedd se réjouit qu’Adie n’ait pas été là pour le voir déprimé au point de ne plus croire – momentanément – à la victoire. Non sans raison, elle lui en aurait rebattu les oreilles jusqu’à la fin de ses jours.

Fichtre et foutre ! il n’était pas un jeune homme sans expérience, et il avait largement les moyens de relever le défi qui se présentait à lui. Et s’il y avait dans le coin des tueurs ou des tueuses – magiques ou non –, il les attendait de pied ferme et se réjouissait d’avance des petites surprises qu’il leur avait réservées.

Le menton bien droit, un sourire sur les lèvres, Zedd s’engagea dans une allée étroite et passa devant une série de jardinets. Naguère pleins de poules, d’oies, de canards ou de pigeons, tous les poulaillers étaient vides. Dans les potagers à l’abandon, les mauvaises herbes s’en donnaient à cœur joie, semblant narguer les divers outils abandonnés par leurs propriétaires. Sur les cordes à linge, pas un seul vêtement ne flottait au vent…

En chemin, Zedd s’arrêta pour ramasser quelques plantes comestibles. Il fit provision de salades, d’épinards, de courgettes, de tomates vertes et de petits pois.

Fourrant ses trouvailles dans un sac de toile suspendu à son épaule, le vieil homme continua à explorer les jardins en quête de carrés d’oignons, de blettes, de haricots et de navets.

Mais la plupart de ces légumes n’étaient pas encore arrivés à maturité.

Par manque de soins, beaucoup de ces cultures périclitaient, mais l’abondance de jardins, en Aydindril, assurait qu’Adie et son compagnon ne mourraient pas de faim. Ils auraient même de quoi faire des réserves pour l’hiver. En stockant les tubercules dans les endroits frais de la forteresse et en faisant des conserves avec les légumes plus fragiles, ils auraient assez de nourriture pour un régiment !

Soudain, Zedd repéra un mûrier niché derrière une clôture, entre deux maisons. Le roncier était lesté de magnifiques fruits gorgés de jus délicieux.

Non sans regarder devant et derrière lui, au cas où une mauvaise surprise se préparerait, Zedd fit une généreuse collecte de fruits qu’il plaça dans un carré de tissu dont il noua les quatre coins avant de le ranger dans son sac, tout au-dessus des végétaux plus lourds.

Détestant le gaspillage, le vieil homme cueillit autant de mûres que possible et s’en remplit les poches. Le chemin qui menait jusqu’à la forteresse était long et ardu, et une petite pause goûter ne lui ferait pas de mal. Connaissant son appétit, ça ne l’empêcherait pas de faire honneur au dîner.

Adie préparait une délicieuse potée au jambonneau. Sans nul doute, elle serait ravie qu’il rapporte des légumes et en ajouterait une partie à son plat. La dame des ossements était une cuisinière de génie.

De peur qu’elle attrape la grosse tête, Zedd ne l’aurait jamais admis devant elle, bien entendu…

Arrivé devant le pont de pierre, le vieux sorcier s’arrêta et leva les yeux sur la route qui serpentait à flanc de montagne. Il n’y avait pas un bruit ni un mouvement, n’était le vent qui faisait onduler et bruire les feuilles des arbres.

Pourtant, le vieil homme resta un long moment à sonder le chemin désert.

Comme à regret, il s’engagea sur le pont qui enjambait un précipice de plusieurs milliers de pieds, au-dessus de la couverture de nuages bas de cette journée tristounette.

Bien qu’il eût traversé ce pont des centaines de fois, le vieil homme avait toujours un peu le tournis. En l’absence d’ailes, c’était pourtant le seul moyen de gagner la forteresse – à part le passage secret qu’il utilisait enfant…

Conscient de leur importance stratégique, Zedd avait placé assez de pièges le long du pont et de la route pour qu’aucun intrus ne survive plus de quelques secondes. Ces obstacles étaient infranchissables, même pour une Sœur de l’Obscurité. Quelques-unes avaient tenté l’aventure, et elles avaient payé cette audace de leur vie.

Elles se doutaient sûrement que le Premier Sorcier avait disposé des défenses, et elles ne pouvaient pas ne pas avoir senti les sorts d’avertissements. Mais Jagang n’avait pas dû leur laisser le choix. Avec lui, c’était toujours « marche ou crève » pour la gloire de l’Ordre – et incidemment, pour la sienne…

Ayant été prisonnière de l’empereur et soumise à son pouvoir – un court moment, par bonheur –, Verna avait parlé de son expérience à Zedd avec l’espoir de trouver une autre défense que de jurer fidélité à Richard. Malgré ses efforts, le vieil homme n’avait rien découvert. À ce jour, à part le lien, aucune magie ne pouvait neutraliser le pouvoir de celui qui marche dans les rêves. Durant les Grandes Guerres, des sorciers bien plus doués que Zedd – et armés des deux facettes du don – n’avaient pas réussi non plus à trouver une parade. Quand une créature comme Jagang s’était emparée de l’esprit de quelqu’un, il n’y avait plus rien à faire. Il fallait lui obéir à n’importe quel prix, y compris la vie…

Selon Zedd, la mort était un soulagement quand elle permettait d’échapper à l’emprise de Jagang. Mais celui qui marche dans les rêves interdisait le suicide à ses victimes. Les talents des Sœurs de la Lumière ou de l’Obscurité, sans parler d’autres pratiquants de la magie, lui étaient trop précieux pour qu’il les laisse filer ainsi.

S’il ne pouvait permettre les suicides en série, l’empereur, en envoyant certaines sœurs à l’assaut de la forteresse, leur offrait un moyen radical d’en finir avec leur esclavage.

Bâtie à flanc de montagne, la Forteresse du Sorcier semblait vouloir écraser le monde de son altier mépris. Alors que ses murs sombres d’une hauteur inimaginable intimidaient la plupart des gens, Zedd les regardait comme la façade souriante de sa maison. Quand son regard errait sur les remparts, il se revoyait les arpenter avec sa chère femme, des années plus tôt.

Une éternité plus tôt, lui semblait-il…

Du haut des tours, il avait souvent contemplé Aydindril, le cœur serré par sa beauté. À une époque, il avait traversé les ponts et les passerelles pour aller donner des ordres aux soldats qui défendaient les Contrées du Milieu contre les troupes du père de Darken Rahl.

Ces événements-là aussi semblaient remonter à une autre vie. Aujourd’hui, son petit-fils Richard était le nouveau seigneur Rahl, et il avait réussi à intégrer les Contrées à son « empire d’haran ». Zedd n’en était toujours pas revenu, et il s’émerveillait de tous ces changements. Par la grâce de Richard, le vieil homme était désormais un loyal sujet de l’empire d’haran.

De quoi en rester baba !

Avant d’avoir atteint le bout du pont, Zedd jeta un coup d’œil dans l’abîme et un mouvement attira son attention.

Se penchant pour mieux voir, il aperçut deux gros oiseaux, au-dessus de la couche de nuages. Énormes, sombres et menaçants, les deux monstres s’engouffrèrent dans un étroit défilé, au milieu de la montagne.

Zedd n’avait jamais vu de pareils volatiles. Que fallait-il conclure de cet événement ?

Pour être franc, il n’en savait rien.

Levant les yeux vers la forteresse, il vit trois autres oiseaux qui décrivaient de grands cercles très haut au-dessus des plus grandes tours.

Ce devaient être des corbeaux. Ces oiseaux étaient plutôt gros, et Zedd, sans doute parce qu’il était affamé, devait mal estimer la distance.

Bien, s’il s’agissait de corbeaux, il fallait réévaluer l’altitude à laquelle ils volaient…

Trop tard, les fichus animaux n’étaient déjà plus en vue !

Alors qu’il franchissait le pont-levis, l’âme soudain envahie par la magie de la forteresse, Zedd eut le cœur serré de chagrin et de mélancolie. Sa tendre épouse, Erilyn, lui manquait tellement, même si elle avait quitté ce monde depuis longtemps… Et sa fille, la mère de Richard, morte si jeune…

Et Richard lui-même ! Par les esprits du bien ! que n’aurait-il pas donné pour être aux côtés de ce sacré gamin !

Par bonheur, le petit, lui, avait la chance d’être avec sa femme… Mais qu’il était difficile, parfois, de penser que ce « petit » était à présent un homme fait.

Aider à l’élever avait été un plaisir. Un des meilleurs moments de la vie de Zedd ! Un long séjour en Terre d’Ouest, loin des Contrées du Milieu, de la magie et des responsabilités. Des années passées auprès d’un enfant curieux de tout, avec des milliers de merveilles à découvrir et à lui montrer.

Un sacré bon moment de sa vie, pour sûr !

Dès que le Premier Sorcier Zeddicus Zu’l Zorander fut entré dans la forteresse, les lampes installées dans les couloirs s’allumèrent docilement sur son passage.

En chemin, Zedd s’assura que personne n’avait altéré la nature de ses pièges ni ne les avait activés.

Rien n’était arrivé, et il en soupira de soulagement. En principe, personne ne pouvait être assez fou pour s’aventurer dans son fief, mais le monde, hélas, ne manquait pas de crétins. Avoir truffé la forteresse de toiles mortelles, en plus des champs de force qui la protégeaient en permanence, ne lui plaisait pas beaucoup, mais il n’avait pas voulu prendre de risques.

Alors qu’il passait près d’une longue table, dans un couloir assez large pour être une salle de bal, le vieil homme laissa machinalement courir ses doigts le long du bois patiné par le temps. Enfant, il sacrifiait immanquablement à ce rituel chaque fois qu’il passait par là…

Il s’immobilisa soudain, plissa le front et s’avisa que ce meuble contenait un objet qu’il désirait soudain posséder. Une pelote de ficelle noire laissée ici trois ans plus tôt après avoir servi à accrocher les rubans et les autres décorations aux supports des lampes – tout ça pour la fête des vendanges, comme à l’accoutumée…

Dans le tiroir central, comme il s’y attendait, le vieil homme trouva la pelote de ficelle. Il s’en empara et la glissa dans une de ses poches depuis longtemps vidée de sa réserve de mûres.

D’un support mural, près de la table, il décrocha un bâton muni de six clochettes. Dans la forteresse, des milliers d’objets similaires servaient à appeler les domestiques…

Zedd soupira tristement. Les domestiques et leur famille avaient déserté la Forteresse du Sorcier depuis des décennies, mais il se souvenait encore des temps où leurs enfants jouaient dans les couloirs. À l’époque, leurs rires redonnaient vie au fief de la magie abandonné par les sorciers.

Zedd se promit que des enfants, un jour prochain, courraient de nouveau dans les couloirs. Les fils et les filles de Richard et de Kahlan…

Le vieil homme eut un grand sourire…

Par endroits, des ouvertures dans la pierre sombre laissaient entrer la lumière du jour. Mais dans la forteresse, beaucoup de coins étaient très mal éclairés. Zedd en chercha un, tendit un morceau de ficelle noire en travers de la porte, et y accrocha une des clochettes. Après s’être enfoncé dans le dédale de couloirs obscurs, il s’arrêta et posa à plusieurs endroits d’autres pièges à base de ficelle et de clochettes.

Pour s’équiper, il dut récupérer plusieurs autres bâtons destinés à appeler les domestiques.

Il y avait des pièges magiques partout, mais qui pouvait savoir de quel pouvoir disposaient les Sœurs de l’Obscurité ? Si elles venaient jusqu’ici, elles se méfieraient de la magie, pas de pièges si élémentaires.

De toute façon, prendre des précautions supplémentaires ne pouvait pas nuire à Zedd.

Le vieux sorcier repéra mentalement l’endroit où il avait placé le dernier piège. Il fallait qu’il prévienne Adie du danger. Mais il doutait qu’elle ait besoin de cet avertissement. Avec ses yeux morts, elle y voyait beaucoup mieux que la plupart des gens.

Suivant la délicieuse odeur de la potée, Zedd se dirigea vers la pièce aux murs couverts de livres qu’Adie et lui avaient choisie comme fief.

Adie avait accroché des oignons à sécher aux poutres très basses de la salle. Devant la cheminée flanquée de deux confortables fauteuils, face à une fenêtre décorée du symbole des carreaux, dans un jeu de cartes, un sofa confortable permettait de contempler de très haut Aydindril.

Le soleil se couchait, abandonnant la ville aux caresses d’une lumière crépusculaire.

Aydindril ressemblait à la capitale qu’elle avait toujours été.

À part l’absence de fumée sortant des cheminées et le silence de mort qu’on « entendait » jusque dans la forteresse…

Zedd posa son sac rempli de mûres sur une pile de livres qui trônait au milieu d’une table basse, derrière le sofa.

Il approcha du feu et inspira à fond pour mieux sentir la délicieuse odeur de la potée qui y mijotait.

— Adie, ça sent délicieusement bon ! As-tu jeté un coup d’œil dehors, aujourd’hui ? J’ai vu des oiseaux vraiment bizarres…

Le vieux sorcier inspira de nouveau à fond.

— Adie, je pense que c’est cuit… (Il haussa le ton.) Au moins, nous devrions goûter… Le contrôle de qualité ne peut jamais faire de mal, sais-tu… (Le vieil homme jeta un regard par-dessus son épaule.) Adie, tu m’écoutes ? (Gagnant la porte, il examina en vain le garde-manger.) Adie, où es-tu donc ?

Zedd fit la moue, car il détestait qu’on ne lui réponde pas.

— Adie ? Fichtre et foutre ! où te caches-tu ?

Pas de réponse…

Zedd se tourna vers le chaudron qui mijotait sur les flammes. Puis il ramassa une longue louche posée sur le plan de travail de la cuisine.

— Prends ton temps, chère Adie, dit-il, je vais t’attendre en lisant un peu.

Satisfait de son mensonge, le vieil homme sourit et se prépara à s’attaquer à la potée.

Chapitre 14

Tandis que Richard dégainait sa lame, Kahlan se pencha sur le côté pour ne pas être blessée. L’avertissement lancé par Tom et la note métallique de l’Épée de Vérité se répercutèrent dans les collines environnantes, et l’Inquisitrice frissonna d’angoisse. Alors qu’elle sondait l’obscurité, son instinct lui souffla de saisir sa propre épée. Hélas, elle l’avait laissée dans le chariot pour mieux passer inaperçue et ne pas éveiller les soupçons.

Dans l’Ancien Monde, les femmes ne portaient pas d’armes.

À la lueur du feu, Kahlan distinguait clairement les traits de Richard. Depuis le jour où Zedd avait remis l’épée au Sourcier, elle l’avait vu dégainer l’arme un nombre incalculable de fois. Ce premier jour, par exemple, où il avait tiré maladroitement la lame de son fourreau. Puis au cœur de batailles terribles, ou encore, comme ce soir, avec la simple intention de se défendre.

Quand Richard tirait au clair l’épée, il éveillait la magie qui lui était liée. C’était la particularité de cette lame. Son pouvoir n’existait pas seulement pour défendre son légitime propriétaire, mais pour être la projection et la prolongation de sa volonté. L’Épée de Vérité n’était pas un artefact magique, en réalité, mais un outil mis au service du Sourcier.

La véritable arme était l’homme nommé « Sourcier » par le Premier Sorcier. Cet élu maniait l’arme et la magie lui obéissait.

Chaque fois que Richard avait dû brandir l’épée, Kahlan avait vu les reflets mortels de la magie danser dans ses yeux gris.

C’était la première fois qu’il en allait autrement. Ce soir, elle voyait simplement le regard de Richard – le guerrier, pas le réceptacle d’une antique magie.

La surprise de l’Inquisitrice – quasiment de la stupéfaction – n’était rien à côté de celle du Sourcier. Un instant, il hésita comme s’il ne savait plus qui il était.

Avant que Richard et sa femme aient le temps de se demander pourquoi Tom avait crié, des ombres sortirent du couvert des arbres, autour du camp, et fondirent sur ses occupants.

Ces agresseurs ne semblaient pas être des soldats – en tout cas, ils ne portaient pas d’uniforme – et ils n’attaquaient pas en brandissant des armes, comme l’auraient fait des militaires. Kahlan n’en vit aucun qui tenait une épée, une hache ou un couteau.

Armés ou non, ils étaient nombreux et braillaient des cris de guerre qui ne permettaient pas de douter de leurs intentions. Ils étaient assoiffés de sang et entendaient le faire savoir.

Les cris étaient une tactique classique pour effrayer l’ennemi. Kahlan avait été la première à y recourir lorsqu’elle lançait des assauts nocturnes sur le campement des soldats de l’Ordre, après le massacre d’Ebinissia.

À l’approche du combat, une lame à la main, Richard était dans son élément. Concentré, déterminé et sans pitié, même si la magie de son arme lui faisait soudain défaut…

Quand un attaquant le chargea, l’épée animée par la seule colère du Sourcier fendit l’air et lança un éclair pourpre lorsqu’elle passa au-dessus des flammes du feu.

À cet instant, Kahlan se demanda si la défection de la magie de l’épée n’allait pas leur coûter la vie.

Richard se battait merveilleusement, mais le camp, si calme un instant plutôt, était livré au chaos. Et même s’ils ne portaient pas d’uniforme, les attaquants étaient des colosses et ils prévoyaient de faire un carnage.

Un agresseur plongea et tenta de bloquer les poignets de Richard pour l’empêcher de porter un nouveau coup. La lame s’abattit, presque sans élan, et lui trancha net le bras droit. Puis elle lui ouvrit le crâne en deux. Du sang, des éclats d’os et des lambeaux de matière cérébrale volèrent dans les airs.

Un deuxième homme voulut sauter sur Richard.

Très calmement, le Sourcier lui enfonça son arme dans la poitrine. En quelques secondes, deux ennemis étaient morts.

Et la magie faisait enfin briller les yeux de Richard !

Soulagée, Kahlan s’intéressa de plus près aux attaquants. Que fichaient-ils donc ? Ils n’avaient pas d’armes, certes, mais n’en paraissaient pas moins féroces. Leur nombre, leur taille, leur vitesse et leur expression haineuse avaient de quoi impressionner les défenseurs les plus aguerris.

Mais à quoi rimait leur comportement ?

Voyant que le flot d’assaillants ne se tarissait pas, Cara se campa devant les tueurs, Agiel au poing. Quand elle commença de frapper, ses premières victimes poussèrent des hurlements qui incitèrent leurs camarades à plus de prudence… voire à une certaine hésitation.

Couteau au poing, Sabar venait de faire tomber un des types sur le sol, et le duel à mort continuait.

Jennsen dut s’écarter pour empêcher un homme de la saisir par les cheveux. Dans le même mouvement, elle ouvrit la joue de la brute d’un coup de couteau.

L’homme mêla ses cris à ceux de ses complices.

Dans un demi-brouillard, Kahlan s’avisa que les blessés n’étaient pas les seuls à hurler. Terrifiés, tous les chevaux hennissaient follement.

L’Agiel de Cara s’abattit sur la pomme d’Adam d’un type, lui arrachant un cri atroce.

Les agresseurs se hurlaient des ordres ou des avertissements qui s’étranglaient dans leur gorge lorsque l’épée de Richard la leur ouvrait d’une oreille à l’autre.

Tous les cris tournaient autour d’un seul thème : maîtriser les défenseurs. Du coup, Kahlan comprit enfin ce qui se passait. Ces attaquants ne cherchaient pas à tuer, mais à capturer. Comparée à ce qu’ils prévoyaient de faire à leurs victimes, la mort aurait été miséricordieuse.

Deux colosses sautèrent par-dessus les flammes, les bras écartés comme s’ils voulaient renverser Richard et Kahlan. Cara saisit un de ces salauds au vol, par le pan de sa chemise, le força à pivoter sur lui-même et lui plaqua son Agiel sur le ventre.

Fou de douleur, l’attaquant tomba à genoux.

L’autre s’empala sur l’épée de Richard et mourut une demi-seconde avant son compagnon, que Cara venait d’achever d’un coup d’Agiel sec et précis dans la région du cœur.

Sautant à son tour au-dessus des flammes, mais vers l’autre direction, Richard vint lui aussi se camper face au flot d’attaquants.

D’un coup presque nonchalant, il coupa presque en deux l’adversaire de Sabar, qui prit le temps de le remercier d’un petit geste de la main.

L’homme que Jennsen avait blessé était revenu à l’assaut. La peur décuplant ses forces et son adresse, la sœur de Richard frappa de nouveau. La gorge tranchée, le type porta les mains à son cou pour tenter d’enrayer l’hémorragie.

Transfigurée par la bataille, Cara était partout à la fois. Rapide comme l’éclair, elle frappa à la gorge un type qui tentait d’attaquer Jennsen dans le dos. Tombant au sol avec son adversaire, elle l’acheva avant qu’il ait eu le temps de comprendre ce qui lui arrivait.

Des couteaux brillèrent soudain dans les mains des hommes qui entouraient Richard. Conscients qu’ils ne parviendraient pas à maîtriser un adversaire si formidable, ils avaient décidé de le larder de coups.

L’apparition des couteaux eut surtout pour effet de décupler la fureur meurtrière du Sourcier. Et désormais, le pouvoir et la colère de l’Épée de Vérité combattaient avec lui.

Une fraction de seconde, Kahlan fut hypnotisée par le spectacle qu’offrait Richard. Totalement concentré sur un objectif – défendre sa vie et celle des siens –, il tuait avec une grâce qui avait quelque chose d’artistique. Une façon de danser avec la mort, comme il le disait lui-même. En face de tant de fluidité, les attaquants évoquaient irrésistiblement de gros taureaux lourds et maladroits. Avec une fabuleuse économie de mouvements, le Sourcier se déplaçait au milieu d’eux comme s’ils avaient été des statues, et chacun de ses coups portait. Dès qu’elle s’abattait, sa lame tranchait de la chair, déchiquetait des tendons et brisait des muscles. Chaque parade était suivie d’une contre-attaque mortelle.

Richard ne ratait pas une ouverture, saisissant la moindre occasion de tromper la garde d’un adversaire. Quand il frappait, il ne manquait jamais sa cible, et pas un seul de ses coups ne blessait simplement un adversaire. Dans ce ballet parfaitement synchronisé, il n’y avait pas de place pour l’erreur, l’hésitation ou la pitié.

Kahlan était furieuse de ne pas avoir son épée. Les attaquants étaient si nombreux que les voir lui faisait tourner la tête. Un jour, dans un autre pays, elle avait été encerclée par une bande de brutes chargées de la tuer. Il n’était pas question de revivre ça !

L’Inquisitrice commença de se rapprocher du chariot.

Jennsen et Sabar venaient d’être renversés par un colosse qui avait jailli des ténèbres. Dès qu’ils touchèrent le sol, leur agresseur s’écrasa sur eux, leur coupant le souffle.

Combattant expérimenté, le type saisit le poignet droit de chacun de ses adversaires, immobilisant leurs couteaux.

L’épée de Richard siffla le long du dos de l’homme, ravageant sa colonne vertébrale. Alors que le moribond se demandait encore ce qui lui arrivait, le Sourcier se retourna, mit un genou en terre et embrocha un autre agresseur, qui s’était imaginé pouvoir le frapper dans le dos.

Une surprise infinie s’afficha sur le visage du type quand il s’empala sur l’épée de Richard.

Tandis que Jennsen et Sabar s’extrayaient de sous le cadavre de leur agresseur, Richard dégagea sa lame et se prépara à affronter un nouvel adversaire.

Non loin de là, Cara abattit son Agiel sur la gorge d’un énième colosse qui déboulait des ténèbres. Presque dans le même mouvement, elle défonça d’un coup de coude le nez d’un autre type qui avait tenté de l’attaquer par-derrière pendant qu’elle était occupée.

Indignée, la Mord-Sith se retourna et flanqua un coup de genou dans l’entrejambe du fâcheux. Alors qu’il basculait en avant, les mains plaquées sur sa virilité malmenée, Cara lui écrasa la glotte d’un coup d’Agiel.

Puis elle se débarrassa d’un troisième attaquant en lui plaquant son arme sur la poitrine.

Un autre agresseur se jeta sur Sabar, qui vacilla sous l’impact, mais parvint à brandir son couteau à temps pour refroidir les ardeurs adverses.

Profitant de l’ouverture, un grand brun se baissa et ramassa la lettre de Nicci, qui était restée abandonnée sur le sol.

Kahlan plongea pour arracher la feuille de parchemin au voleur, mais il retira son bras à temps puis tenta de s’éloigner.

Jennsen vint lui barrer le chemin. Chargeant comme un taureau, l’homme l’écarta sans trop de mal. Mais elle parvint à conserver son équilibre et lui enfonça sa lame entre les omoplates.

Le type se débattit, mais la jeune femme continua à peser sur son arme, dont la pointe se fraya un chemin jusqu’au cœur de la brute.

Foudroyé, peut-être incapable de croire qu’une « faible femme » avait eu raison de lui, l’homme tomba comme une masse, atterrit dans le feu et mourut avant de s’apercevoir que ses vêtements s’enflammaient.

Kahlan essaya encore de lui arracher la lettre, mais elle dut y renoncer à cause de la chaleur des flammes.

Le message de Nicci que Richard et elle n’avaient pas lu en entier s’embrasa, brûla comme de la paille sèche et se désintégra dans le poing serré du cadavre.

Les narines agressées par l’odeur de la chair et des cheveux brûlés, Kahlan se plaqua une main sur le nez et la bouche puis recula lentement. Même si elle aurait juré que le combat durait depuis des heures, il commençait à peine. Pourtant, il y avait des cadavres partout…

Alors qu’elle repartait en direction du chariot, où l’attendait son épée, l’Inquisitrice leva les yeux et vit qu’une montagne d’homme, les épaules larges comme celles d’un cheval de trait, lui barrait le chemin. Ravi de se trouver face à une femme désarmée, le type savourait d’avance une victoire facile.

Kahlan aperçut Richard derrière le colosse et leurs regards se croisèrent.

Le Sourcier avait encaissé l’attaque de front, résolu à abattre les agresseurs avant qu’ils puissent s’en prendre à ses amis.

Mais nul n’avait la capacité d’être partout à la fois.

À l’évidence, il était trop loin de sa femme pour intervenir à temps, mais cette constatation ne l’empêcha pas d’essayer.

Kahlan ne se fit aucune illusion. Richard ne réussirait pas.

Le regard rivé dans celui de l’homme qu’elle aimait plus que tout, elle lut dans ses yeux une incroyable fureur. Richard, lui, devait être face à un visage qui n’exprimait rien. Un masque d’Inquisitrice, comme disait la mère de Kahlan, qui lui avait tout appris de son « art »…

Le colosse avança encore, bloquant totalement la vue de Kahlan.

Très calme, l’Inquisitrice se concentra sur l’espèce d’ours fou furieux qui fondait sur elle à toute vitesse.

Il ne voulait pas lui laisser l’ombre d’une chance de fuir. Et ça tombait bien, puisqu’elle n’en avait pas la moindre intention.

Malgré son air bestial, cet homme était plus rusé que ses compagnons. Après avoir évité Jennsen et Sabar, il s’était débrouillé pour échapper à la lame de Richard puis à l’Agiel de Cara. Contrairement aux autres, il ne s’était pas précipité tête basse vers la mort.

Il avait un objectif, et il était sur le point de l’atteindre.

Il n’était plus qu’à un pas de Kahlan.

Le cri d’angoisse de Richard retentit une fraction de seconde avant que le colosse, un ignoble sourire dévoilant ses dents pourries, bondisse sur sa proie.

En un éclair, Kahlan enregistra d’étranges détails qui n’avaient rien à faire dans cette histoire. Le type avait une petite cicatrice au coin de la bouche, comme s’il s’était blessé alors qu’il se servait d’un couteau pour manger. Sous ses cheveux blonds crasseux, son œil gauche était à demi fermé et il manquait un gros morceau du lobe de son oreille droite. La forme de l’évidement, en « V », rappela à Kahlan la façon dont certains fermiers marquaient leurs porcelets.

Alors qu’elle levait le bras droit, Kahlan vit son reflet dans les yeux noirs de l’homme.

Un instant, elle se demanda s’il avait une épouse qui s’inquiétait pour lui et attendait impatiemment son retour. Avait-il des enfants ? Et dans ce cas, qu’est-ce qu’un homme tel que lui pouvait leur enseigner ?

Kahlan frissonna d’horreur en imaginant ce personnage répugnant vautré sur elle, ses lèvres gercées plaquées sur les siennes, ses mains crasseuses se glissant sous ses vêtements…

Le temps se distordit.

Kahlan tendit complètement le bras et la poitrine de l’homme vint s’écraser contre sa paume ouverte.

Les secondes s’allongèrent démesurément, donnant à l’Inquisitrice le sentiment que rien de mal ne pouvait lui arriver. Non loin de là, Richard tentait toujours de la rejoindre. Devant elle, le colosse s’apprêtait à la renverser comme si elle avait été un vulgaire fétu de paille.

Mais Kahlan dominait le temps.

Et le chasseur était devenu le gibier.

Les bruits du combat, les cris, la puanteur du sang et de la sueur, les reflets de l’acier, les jurons et les grognements, la peur, la terreur, la stupéfaction et la fureur des agonisants…

… Tout cela cessa d’exister pour l’Inquisitrice, soudain réfugiée dans un monde silencieux qui n’appartenait qu’à elle.

Même si elle était née avec et le sentait en permanence dans le noyau de son être, le pouvoir de Kahlan lui paraissait la plupart du temps lointain, incompréhensible et… étranger. Comme toujours, cela cesserait dès qu’elle relâcherait le contrôle qu’elle exerçait en permanence sur cette force dévastatrice. Alors, elle s’unirait à ce pouvoir – une osmose indescriptible qui la stupéfiait encore alors qu’elle avait recouru d’innombrables fois à sa magie.

Elle regarda l’homme qui se tenait devant elle, l’évaluant froidement.

Pendant qu’il courait vers elle, le temps lui appartenait. À présent c’était l’inverse.

Elle sentait le tissu grossier de sa chemise, et, dessous, les poils qui couvraient sa poitrine.

La surprise due à la violence de l’attaque avait disparu, maintenant. Il n’y avait plus que Kahlan et cet homme, liés à jamais l’un à l’autre par ce qui allait se produire.

Ce type avait choisi son destin lorsqu’il avait décidé d’attaquer Kahlan. Pour faire ce qu’il lui restait à faire, la jeune femme n’avait nul besoin d’éprouver des émotions, et il n’y en avait aucune en elle.

Pas de joie, ni de soulagement… Pas de haine, ni d’aversion… Aucune compassion, et pas une ombre de tristesse.

Kahlan s’était libérée de tout cela pour dégager le chemin au raz-de-marée de pouvoir qui montait du plus profond d’elle.

Son adversaire n’avait plus une chance. Il lui appartenait.

Pour l’instant, il ne se doutait de rien. Étudiant sa proie, il se demandait comment il allait en jouir, maintenant qu’elle faisait partie de son butin.

Kahlan libéra son pouvoir.

Lui obéissant, la force qui se tapissait en elle depuis sa naissance se transforma en une arme terrifiante capable d’altérer la conscience d’un être humain.

Une ombre dansa dans les yeux de l’homme, comme s’il avait compris qu’un événement qui le dépassait venait de commencer et irait inexorablement jusqu’à son terme.

Soudain, il sembla saisir que sa vie, telle qu’il l’avait connue jusque-là, était irrémédiablement terminée. Tout ce qu’il avait désiré, convoité, espéré obtenir ou voulu posséder… Tout cela n’existait plus. Et c’en était fini aussi de tout ce qu’il avait aimé ou haï.

Dans les yeux de Kahlan, il ne lut aucune pitié. Plus que tout le reste, cela le terrifia.

Un coup de tonnerre silencieux fit vibrer l’air.

Un pur moment de beauté et d’horreur. Un chant funèbre pour célébrer la fin d’une vie… qui allait pourtant continuer.

Pour Kahlan, le temps s’écoulait toujours au ralenti, et elle eut tout loisir de voir s’afficher la défaite sur le visage de l’homme. La magie qui déferlait en lui faisait déjà des ravages dans son esprit, détruisant à tout jamais sa personnalité.

La puissance de la déflagration silencieuse fit trembler jusqu’aux étoiles, au cœur du firmament.

Des étincelles jaillirent du feu et une colonne de poussière tourbillonna dans les airs. Secoués par l’onde de choc, les arbres se dépouillèrent de leurs épines ou de leurs feuilles.

L’homme appartenait à Kahlan.

Le temps ayant repris son cours, elle recula un peu sous l’impact, puis s’écarta et laissa sa victime, emportée par son élan, s’écraser sur le sol.

L’homme se releva d’un bond, se mit à genoux et croisa les mains. Des larmes aux yeux, il gémit :

— Par pitié, maîtresse, donne-moi un ordre !

Kahlan éprouva enfin une émotion pour la brute qui entrait dans une nouvelle phase de sa vie.

Du mépris.

Chapitre 16

Quand elle se campa devant lui, l’homme leva sur Kahlan des yeux pleins de larmes. Après l’avoir attendue si longtemps, privé d’ordres à exécuter, il avait sombré dans un océan de désespoir.

— Tu vas venir avec nous, dit froidement l’Inquisitrice. Tu marcheras devant le chariot, histoire qu’on garde un œil sur toi. À chaque instant, tu exécuteras les ordres de mes compagnons comme si c’étaient les miens. Et tu répondras sincèrement à toutes les questions que nous allons te poser.

Le type se jeta à plat ventre, embrassa les pieds de Kahlan et la remercia de daigner s’occuper de lui. Ainsi vautré dans la poussière, avec son entaille en forme de « V » à l’oreille, il ressemblait vraiment à un cochon.

— Arrête ça ! cria l’Inquisitrice, révulsée qu’un déchet d’humanité pareil ose la toucher.

L’homme recula instantanément, le sang glacé par la colère qui faisait vibrer la voix de sa maîtresse. Comment avait-il pu lui déplaire ? Désespéré, il s’immobilisa à ses pieds, terrifié à l’idée de faire encore quelque chose qu’elle n’aimerait pas.

— Tu ne portes pas d’uniforme, dit Richard au prisonnier. Tes camarades et toi n’êtes pas des soldats ?

— Si, mais pas des soldats réguliers, expliqua l’homme, ravi de satisfaire Kahlan en répondant à des questions. Nous faisons partie des forces spéciales de l’Ordre Impérial.

— Les forces spéciales ? Que veux-tu dire ?

De l’incertitude passant dans ses yeux humides de larmes, l’homme jeta un regard interrogateur à Kahlan.

L’Inquisitrice ne lui fit aucun signe. Ne lui avait-elle pas déjà dit ce qu’il devait faire ? Comprenant que cette neutralité était une confirmation, le prisonnier débita à toute vitesse son discours :

— Nous sommes une unité spéciale de l’armée dont la mission est de capturer les ennemis de l’Ordre et pour ça nous passons des épreuves qui déterminent notre loyauté…

— Moins vite ! coupa Richard. On ne comprend rien à ce que tu racontes.

Le prisonnier regarda Kahlan. Lui avait-il encore déplu sans le vouloir ?

— Continue, dit l’Inquisitrice, mais plus lentement…

— Nous n’avons pas d’uniforme, et personne n’est informé de notre mission. En général, nous traquons les insurgés, dans les villes. Nous nous mêlons à eux, faisant mine de partager leurs opinions. Quand ils complotent contre l’Ordre, nous attendons d’avoir tous les noms des conjurés puis nous les arrêtons afin de les interroger.

Impassible, Richard dévisagea l’homme un long moment.

Kahlan savait qu’il avait connu les prisons et les « interrogatoires » de l’Ordre. Et elle imaginait sans peine ce qu’il éprouvait devant ce tortionnaire.

— Faites-vous la différence entre les authentiques « conspirateurs » et les braves gens mécontents ? demanda le Sourcier. Ou mettez-vous toutes leurs connaissances dans le même sac ?

— Quand nous débusquons des traîtres, nous commençons par travailler sur ce que nous appelons le « premier cercle ». Les meneurs du complot, si vous préférez. Ceux-là doivent absolument craquer et nous dire tout ce qu’ils savent. (L’homme s’anima, tout heureux de décrire en détail des méthodes de travail si raffinées.) Puis nous nous intéressons aux membres de leur famille, à leurs collègues de travail, à leurs amis… Une partie de ces gens sont incarcérés et interrogés. Tous finissent par avouer des crimes contre l’Ordre. Une preuve que nous ne soupçonnons jamais personne sans raison.

Kahlan crut un moment que Richard allait dégainer son arme et décapiter l’homme sans autre forme de procès. Quand on était entre les griffes de l’Ordre, lui avait-il confié un jour, on racontait n’importe quoi pour obtenir un semblant de répit.

Les dénonciations obtenues sous la torture remplissaient les prisons de nouvelles cargaisons d’innocents. Du coup, les bourreaux n’étaient jamais menacés par le chômage. Et les citoyens de l’Ancien Monde, même les plus respectueux de l’Ordre, redoutaient en permanence d’être soumis aux « attentions » des spécialistes de la question.

Les prisonniers étaient rarement de vrais conjurés. Dans un monde où survivre et assurer la subsistance de sa famille était un combat quotidien, la politique devenait un luxe hors de portée.

Cela dit, beaucoup de gens parlaient de leurs rêves : avoir une vie meilleure, faire ce qui leur plaisait, avoir une existence créative, œuvrer pour que leurs enfants connaissent un sort moins cruel que le leur.

L’Ordre Impérial estimant que le sacrifice était le premier devoir de l’humanité – un sacrifice consenti pour le bien d’un « autrui » de plus en plus mystérieux et insaisissable –, ces désirs innocents, pour le pouvoir en place, tenaient du blasphème autant que de l’insurrection. Dans l’Ancien Monde, la pauvreté et le malheur étaient des vertus majeures. Un devoir, et l’unique moyen de laver la souillure originelle…

Bien entendu, certains citoyens ne rêvaient pas d’une vie meilleure, parce qu’ils préféraient dénoncer leurs voisins qui disaient du mal de l’Ordre, qui cachaient un peu de nourriture ou d’argent ou qui aspiraient au bonheur. Terriblement craints, ces délateurs passaient pour des saints aux yeux des fanatiques de la Confrérie de l’Ordre.

Au lieu de dégainer son épée, Richard changea abruptement de sujet.

— Combien étiez-vous, cette nuit ?

— Vingt-huit…

— Et vous avez attaqué tous ensemble ?

Certain que Kahlan serait ravie qu’il ne dissimule rien, le prisonnier répondit avec enthousiasme :

— Nous voulions être sûrs que vous et la…

Il s’interrompit, conscient que sa confession ne plairait sûrement pas à la Mère Inquisitrice.

— Pardon, maîtresse ! s’écria-t-il. Pardonne-moi, je t’en prie.

— Réponds à la question, lâcha froidement Kahlan.

Malgré les larmes qui roulaient sur ses joues, l’homme parvint à se contrôler assez pour obéir à l’être qu’il vénérait par-dessus tout.

— Nous voulions attaquer en groupe afin de capturer le seigneur Rahl et… eh bien, toi, Mère Inquisitrice. En principe, quand nous visons un groupe assez important, la moitié des hommes ne participent pas à l’attaque afin d’intercepter d’éventuels fuyards. Mais j’ai dit à mes gars que le seigneur Rahl et toi, maîtresse, ne vous sépariez jamais. Afin de mettre toutes les chances de notre côté, j’ai ordonné une attaque massive. Mais d’abord, j’ai fait abattre les chevaux de monte, pour interdire toute possibilité de fuite…

» Je n’ai jamais imaginé que nous allions échouer, maîtresse !

— Qui t’a envoyé ? demanda Kahlan.

L’homme se traîna sur les genoux, tendant les mains pour toucher la jambe de Kahlan.

La jeune femme ne broncha pas, mais son regard indiqua qu’elle n’avait aucune envie d’un contact de ce genre.

Le type retira ses mains.

— Nicholas…, répondit-il.

Kahlan plissa le front. Elle aurait cru qu’il allait dire « Jagang ».

Elle redoutait que celui qui marche dans les rêves soit en train de l’épier à travers les yeux de cet homme. Par le passé, l’empereur avait déjà envoyé des tueurs dont il contrôlait l’esprit. Et face à ces marionnettes, même Cara était impuissante.

— Tu mens ! C’est Jagang qui t’a envoyé !

— Non, maîtresse ! s’écria le prisonnier. Je n’ai jamais rencontré Son Excellence. L’armée est si grande, si puissante… J’exécute les ordres de mes supérieurs, et je doute que leurs chefs – et même le niveau suivant de la hiérarchie – intéressent le moins du monde l’empereur. Jagang est très loin au nord, occupé à apporter la bonne parole à des sauvages. Je doute qu’il connaisse l’existence des unités comme la mienne…

» Nous sommes des équipes d’exécutants assez compétents et forts pour capturer ou réduire au silence les suspects que nous désigne l’Ordre. Nous sommes tous originaires de cette partie de l’empire, et c’est pour ça qu’on nous a recrutés. Pour Jagang, un homme comme moi n’a aucun intérêt.

— Pourtant, il est venu marcher dans tes rêves !

— Pardon, maîtresse ? (L’homme parut terrifié d’avoir répondu à une question par une autre question.) Désolé, mais je ne comprends pas.

— Jagang s’est introduit dans ton esprit et il t’a parlé.

— Non, maîtresse… Je n’ai jamais rencontré Son Excellence, et je n’ai pas davantage rêvé de lui. À son sujet, je ne sais rien, sinon qu’Altur’Rang a l’honneur d’être la ville où il est né.

» Voudrais-tu que je le tue pour toi, maîtresse ? Si c’est ce que tu veux, permets-moi d’essayer !

Le pauvre idiot ne savait pas à quel point il se montrait présomptueux. Mais il était prêt à tout, quitte à en crever.

Kahlan se détourna de sa marionnette, se pencha vers Richard et lui parla à l’oreille :

— Je n’en suis pas sûre, mais je crois que les personnes contrôlées par Jagang ont conscience de sa présence – ou au moins, de son passage – dans leur esprit.

— Celui qui marche dans les rêves a peut-être trouvé un moyen d’occulter ce souvenir. Pour mieux nous espionner, par exemple…

— C’est possible, mais… Richard, pense aux millions d’habitants de l’Ancien Monde. Comment Jagang saurait-il qui il doit contrôler ? Malgré ses pouvoirs, ce n’est qu’un homme…

— As-tu le don ? demanda Richard au prisonnier.

— Non…

— Nous tenons la réponse, dit le Sourcier. Selon Nicci, Jagang s’intéresse fort peu aux gens dépourvus de magie. Comme il a plus de mal à les contrôler, il se concentre sur les sorciers et les magiciennes, qui font le travail à sa place. En ce moment, il doit se focaliser sur toutes les sœurs qu’il a capturées. Et si on en croit le début de la lettre de Nicci, il les a chargées d’une mission vitale : transformer des êtres humains en armes. Comme il doit aussi s’occuper de l’armée et de la planification de la campagne, il est sûrement trop pris pour se soucier de seconds couteaux comme ce type.

— Peut-être, mais quand il le faut, il peut s’introduire dans l’esprit d’un pareil minable. Richard, nous devrions exécuter ce prisonnier, et vite !

Depuis le début, Richard foudroyait l’homme du regard. Dès qu’il ne jugerait plus utile de l’interroger, il n’aurait aucune pitié pour ce chien, Kahlan le savait.

— Un seul ordre de moi, rappela-t-elle, et il tombera raide mort.

Richard soutint un moment le regard de sa femme, puis il s’intéressa de nouveau au prisonnier.

— Qui est le « Nicholas » dont tu as parlé ?

— Un puissant sorcier dévoué à la cause.

— Tu l’as vu et il t’a directement donné des ordres ?

— Non. Nous sommes trop insignifiants pour des hommes pareils. Les ordres ont suivi la voie hiérarchique, comme toujours…

— Comment nous as-tu trouvés ? demanda Richard.

— On nous a dit où vous chercher, seigneur Rahl…

— Et d’où Nicholas tirait-il cette information ?

Le front plissé, l’homme fouilla dans sa mémoire pour trouver la réponse.

— Eh bien… Je ne sais pas, parce qu’on ne nous l’a pas dit. Nous avons reçu l’ordre de fouiller ce secteur et de vous capturer si nous vous trouvions. Le capitaine qui m’a transmis ces instructions était très clair sur un point : en cas d’échec, le Chapardeur serait très mécontent.

— Le Chapardeur ? Qui est-ce ?

— Nicholas le Chapardeur… C’est son nom, et on l’appelle souvent le Chapardeur tout court.

— Le quoi ? demanda Kahlan, tout aussi étonnée que Richard.

— Le Chapardeur, maîtresse.

— Oui, mais pourquoi ce surnom ?

L’homme inclina piteusement la tête.

— Je n’en sais rien, maîtresse. Tu m’as demandé qui nous envoie et j’ai répondu : Nicholas, un sorcier qu’on surnomme le Chapardeur.

— Et où est-il, ce sorcier ?

— Je n’en sais rien, répéta l’homme. Je reçois des instructions de mon chef, et c’est un frère de l’Ordre qui les lui transmet…

Richard prit une grande inspiration et se massa la nuque.

— Que sais-tu d’autre au sujet de Nicholas ? À part que c’est un sorcier surnommé le Chapardeur, parce que ça, on a compris…

— J’ai appris à le redouter, comme mes chefs le redoutent.

— Pourquoi ? demanda Kahlan. Qu’arrive-t-il quand on le mécontente ?

— Il fait empaler les gens qui lui déplaisent…

Ajoutée à la puanteur du sang et de la chair brûlée, cette révélation fut beaucoup plus qu’en pouvait supporter Kahlan. Si cet interrogatoire continuait, elle allait vomir, c’était une certitude.

— Richard, dit-elle en prenant le bras de son mari, tout ça ne sert pas à grand-chose… Partons d’ici, je t’en prie ! Nous pourrons l’interroger de nouveau plus tard…

— Tu marcheras devant le chariot, dit le Sourcier sans hésiter une seconde. Je ne veux pas que ma femme soit obligée de te voir.

Le type inclina la tête et obéit.

— Je ne crois pas que Jagang se soit infiltré dans son esprit, dit Kahlan. Mais qu’arrivera-t-il si je me trompe ?

— Pour l’instant, il ne faut pas le tuer… S’il marche devant le chariot, Tom pourra le surveiller, et si nous nous trompons, eh bien… notre ami est très adroit avec un couteau. (Richard eut un petit soupir.) J’ai déjà appris quelque chose d’important…

— Quoi ?

— Mettons-nous en route et je te raconterai.

Dans l’obscurité, Kahlan distinguait le chariot, prêt au départ. Tom ne quittait pas des yeux le prisonnier, déjà en position devant les deux grands chevaux de trait.

Cara et Jennsen étaient dans le véhicule. Friedrich, lui, avait pris place sur le banc du conducteur, près de Tom.

— Combien de cadavres ? demanda Richard à Cara.

— Avec les quatre que Tom a laissés dans la colline, ça nous fait vingt-sept.

— Donc, vingt-huit hommes avec le prisonnier, fit le Sourcier, visiblement soulagé.

Kahlan sentit soudain glisser la main qu’il avait posée sur son épaule. Sans crier gare, il cessa de marcher, vacillant sur ses jambes, puis se laissa tomber à genoux.

L’Inquisitrice s’agenouilla à côté de lui et lui passa un bras autour des épaules. Les yeux plissés à cause de la douleur, Richard se pressa un bras sur la poitrine et se plia en deux.

Cara sauta du chariot et vint s’accroupir près de son seigneur.

L’angoisse chassa instantanément la fatigue de Kahlan.

— Nous devons rejoindre au plus vite la Sliph, dit-elle à Cara autant qu’à Richard. Zedd pourra nous aider, mais le temps presse, et il faudra voyager vite.

Haletant, Richard semblait perdre inexorablement sa bataille contre la douleur. Ne pas savoir que faire pour l’aider brisa le cœur de Kahlan. Était-ce donc cela, la vie ? Rester éternellement impuissante devant la détresse des autres ?

— Seigneur Rahl, dit Cara, on vous a enseigné le contrôle de la douleur. Vous devez le faire, à présent… (Elle saisit Richard par les cheveux et le força à relever la tête.) Réfléchissez ! Souvenez-vous ! Remettez la douleur à sa place ! Vite !

Richard serra le poignet de son amie pour la remercier de son aide.

— Impossible…, souffla-t-il à Kahlan. Nous ne pouvons pas… voyager dans la Sliph…

— Il le faut ! C’est le moyen le plus rapide.

— Et si ma magie me fait défaut au moment où je devrai respirer le vif-argent ?

— Mais… Pour arriver à temps pour te sauver, c’est la seule possibilité !

— Et si quelque chose tourne mal, je mourrai… (Richard haletait de plus en plus.) Sans l’aide du don, entrer dans la Sliph est un suicide. Et l’épée ne me répond plus… Si mes migraines ont pour cause la disparition de mon pouvoir, je mourrai dans la Sliph dès ma première inspiration. Je refuse de prendre ce risque.

Kahlan en eut le sang glacé. Zedd était le seul espoir de Richard. Sans l’aide d’un expert, les migraines provoquées par le don tueraient le Sourcier.

La jeune femme avait bien peur de savoir pourquoi la magie de l’épée trahissait Richard. Ça n’avait rien à voir avec les maux de tête. En revanche, c’était lié à ce qui avait brisé le fameux champ de force. Et la balise indiquait clairement que l’Inquisitrice était responsable de cet événement. Si c’était vrai, elle portait de lourdes responsabilités sur tellement de plans…

Et dans ce cas, comprit-elle, Richard avait raison au sujet de la Sliph. Il serait incapable de la réveiller, et encore moins de voyager en elle…

— Richard Rahl, puisque tu viens de jeter aux orties mon plan génial, tu as intérêt à en trouver un autre.

La douleur arrachait maintenant des gémissements au Sourcier. Puis il toussa, et Kahlan vit qu’il crachait du sang.

— Richard !

Alarmé, Tom accourut. Quand il vit le sang, sur le menton de son seigneur, il devint blanc comme un linge.

— Aidons-le à monter dans le chariot, dit Kahlan avec un calme forcé.

Cara passa une épaule sous le bras de Richard et Tom le prit par la taille. Avec le concours de l’Inquisitrice, les deux gardes du corps parvinrent à remettre debout leur seigneur.

— Nicci…, souffla Richard.

— Pardon ? demanda Kahlan.

— Tu voulais un plan… J’en ai un : aller voir Nicci.

Richard luttait pour contrôler sa respiration. Mais il ne pouvait pas s’empêcher de tousser et de cracher du sang.

Nicci était une magicienne, et il avait besoin d’un sorcier. Même sans utiliser la Sliph, il devait tenter de gagner Aydindril.

— Zedd sera plus à même de…, commença Kahlan.

— Il est trop loin ! Et n’oublie pas que Nicci peut pratiquer les deux variantes de la magie.

Kahlan avait négligé ce point. Oui, Nicci pouvait peut-être vraiment les aider.

À mi-chemin du chariot, Richard s’évanouit. Le soutenant du mieux possible, sa femme et ses deux amis le portèrent jusqu’au véhicule.

Tom n’eut pas besoin de l’aide des deux femmes pour hisser le seigneur Rahl dans le chariot, où Jennsen avait déjà déplié d’autres couvertures.

Avec un détachement qui l’étonnait elle-même – mais il n’était pas question, pour le bien de Richard, qu’elle cède à la panique –, Kahlan aida les autres à allonger son mari dans le chariot.

Puis Jennsen et elle tentèrent de se pencher sur lui, pour voir comment il allait, mais la Mord-Sith les écarta sans douceur. Se pliant en deux, elle plaqua une oreille contre la bouche du Sourcier et écouta intensément.

Elle tata la carotide de Richard, qui pulsait encore faiblement. Puis elle glissa sa main libre sous la nuque du Sourcier, prête à le soulever et à lui donner le souffle de la vie s’il le fallait.

Ayant souvent besoin de garder des gens en vie pour continuer à les torturer, les Mord-Sith étaient expertes en ce domaine. Et ce talent leur permettait à l’occasion de sauver des vies.

— Il respire, annonça Cara. (Elle se redressa et tapota l’épaule de Kahlan.) Il va mieux…

L’Inquisitrice hocha simplement la tête. Si elle voulait continuer à feindre l’impassibilité, mieux valait éviter de parler. Alors qu’elle prenait place à côté de Richard, face à Cara, celle-ci entreprit de nettoyer le sang qui maculait le menton du malade.

Kahlan ignorait que faire et ça la rendait folle.

— Nous voyagerons toute la nuit, annonça Tom en s’asseyant sur le banc du conducteur.

Kahlan se força à réfléchir. Que voulaient-ils faire, déjà ? Ah oui ! rejoindre Nicci !

— Non, dit-elle. Altur’Rang est très loin d’ici. Il n’y a pas de route à proximité, et traverser un pays inconnu en pleine nuit est de la folie. Si nous les poussons trop, les chevaux ne tiendront pas le coup. Ils mourront ou se blesseront, et si nous les perdons, je ne nous vois pas porter Richard jusqu’à notre destination.

» Le plus sage est de nous éloigner très vite d’ici, puis de nous reposer pour reprendre des forces, au cas où il y aurait une nouvelle attaque. Si nous n’agissons pas intelligemment, nous sommes fichus !

Jennsen prit soudain les mains de Kahlan.

— Il avait une migraine et il a dû affronter ces hommes… Un peu de repos suffira peut-être à le retaper…

Kahlan apprécia cette façon de voir les choses, même si elle doutait de sa pertinence.

Tendant le cou, elle regarda son prisonnier.

— Il y a d’autres unités ? Nicholas a-t-il envoyé plusieurs groupes à nos trousses ?

— Pas à ma connaissance, maîtresse.

Kahlan se pencha vers Tom.

— S’il fait le moindre geste suspect, tue-le !

Le géant blond hocha la tête.

L’Inquisitrice recula et alla tâter le front de Richard. Sa peau était glacée et humide.

— Partons et avançons jusqu’à ce que nous ayons trouvé un endroit plus facile à défendre. Tu as raison, Jennsen : Richard a besoin de repos, pas d’être secoué dans un chariot. Nous allons tous dormir un peu, et nous repartirons à l’aube.

— Il faut trouver un cheval, dit Cara. Ce chariot est trop lent. Si j’avais une monture, j’irais chercher Nicci et je la ramènerais ici. Ce serait un gros gain de temps.

— Bonne idée, dit Kahlan. Nous verrons ce qu’on peut faire… Tom, en route ! Trouvons un endroit sûr où camper.

Le géant blond desserra le frein et fit claquer les rênes. Aussitôt, le chariot s’ébranla.

Betty se coucha près de Richard, la tête blottie sur son épaule.

— J’ai tant de peine pour Rouquine…, dit Kahlan en voyant des larmes rouler sur les joues de Jennsen.

Betty leva la tête et poussa un bêlement plaintif.

— Richard se remettra, dit Jennsen. (Elle prit la main de Kahlan.) J’en suis sûre !

Chapitre 19

— Et comment peux-tu être sûre d’avoir vu une Sœur de l’Obscurité ? demanda distraitement Verna avant de retremper sa plume dans l’encrier.

Elle griffonna ses initiales au bas d’un document. Une autorisation de voyager donnée à une sœur qui désirait aller au sud pour rencontrer une magicienne et parler de plans défensifs.

Même en campagne, la paperasse semblait coller aux basques de la pauvre Verna. Le palais était détruit, le prophète avait mis les voiles, la véritable Dame Abbesse était occupée à le poursuivre, certaines Sœurs de la Lumière avaient juré allégeance au Gardien, lui donnant une bonne chance de dominer un jour le monde des vivants, et un grand nombre de sœurs – de la Lumière comme de l’Obscurité – étaient tombées sous la coupe de l’empereur Jagang. Comme si ça ne suffisait pas, la barrière qui séparait l’Ancien Monde du Nouveau avait disparu et le seul homme capable de vaincre l’Ordre Impérial – Richard Rahl – traînait on ne savait où pour y faire on ne savait quoi.

Et malgré tout ça, la paperasse, tel un monstre immortel, continuait de harceler la pauvre Verna.

Certaines de ses assistantes filtraient le travail, mais malgré son aversion pour la bureaucratie, la Dame Abbesse intérimaire tenait à garder un œil sur les choses. Un sens du devoir qui l’honorait. Et un moyen, sans doute, de moins penser à tout ce qui aurait pu être et n’était plus.

— Après tout, continua-t-elle, ça pouvait être une Sœur de la Lumière. Jagang exploite toutes les sœurs, quelle que soit leur allégeance. Tu ne peux pas être certaine de ce que tu as vu. Pendant tout l’hiver, Jagang a envoyé des sœurs avec ses éclaireurs.

La Mord-Sith posa ses poings fermés sur le bureau et se pencha en avant.

— Dame Abbesse, je vous le garantis : c’était une Sœur de l’Obscurité.

— Si tu le dis, Rikka, capitula Verna.

Pourquoi aurait-elle polémiqué pendant des heures ? Au fond, tout ça avait si peu d’importance…

Verna passa au document suivant. Une sœur qui demandait à tenir un discours devant des enfants au sujet de la vocation des Sœurs de la Lumière. Au programme figurait également un sermon sur la position du Créateur face à l’Ordre Impérial et sur son soutien à la cause du Nouveau Monde.

Avec un petit sourire, Verna imagina la fureur de Zedd, à l’idée qu’une sœur vienne pérorer sur ce sujet au moment où les envahisseurs de l’Ancien Monde déferlaient sur le Nouveau.

— Je m’attendais à ce que vous disiez ça, soupira Rikka.

Elle retira ses mains du bureau.

— Dans ce cas, tu devrais être satisfaite…, marmonna Verna.

Pour l’heure, elle lisait un rapport des Sœurs de la Lumière postées au sud. Le texte parlait des cols, dans les montagnes, et des méthodes utilisées pour les condamner.

— Attendez-moi ici, grogna Rikka avant de sortir en trombe de la tente.

— Ne t’inquiète pas, je n’irai nulle part…, soupira Verna en continuant sa lecture.

Mais la Mord-Sith blonde était déjà sortie.

La Dame Abbesse entendit du bruit devant sa tente. À l’évidence, Rikka passait un fichu savon à quelqu’un. Cette Mord-Sith était incorrigible. C’était sans doute pour ça, et malgré ses défauts, que Verna l’aimait bien.

Enfin, si on pouvait s’exprimer ainsi… Depuis la mort de Warren, elle ne mettait plus de cœur à grand-chose. Elle faisait son devoir, comme il convenait, mais sans se sentir vraiment concernée.

Le désespoir dominait tout. L’homme qu’elle aimait, qu’elle avait épousé, qu’elle tenait pour l’être le plus formidable du monde… Cet homme-là n’existait plus, et face à ce vide, plus rien ne comptait.

Bien sûr, la Dame Abbesse tentait de s’acquitter de sa tâche – de faire face, selon l’expression consacrée – parce que beaucoup de gens dépendaient d’elle. Mais si elle regardait la vérité en face, sa seule raison de travailler jusqu’à l’épuisement était le désir de s’occuper l’esprit.

Oui, penser à tout, sauf à Warren, et au jour terrible où il avait quitté ce monde. Bien entendu, elle n’y arrivait pas, mais elle ne renonçait pas encore. Un jour, tôt ou tard, les souvenirs la submergeraient, et il lui faudrait refaire en pensée le chemin qui l’avait conduite en quelques mois du bonheur absolu au désespoir total. À ce moment-là, seule face à elle-même et au désastre qu’était devenue sa vie, elle sombrerait sans doute ou partirait à la dérive.

Et après ? C’était son droit, non ?

Oui, elle le savait, des gens comptaient sur elle ! Mais elle ne réussissait pas à trouver ça vraiment important.

Warren était parti et il ne reviendrait jamais. L’être qui importait le plus pour elle n’existait pas. Cela marquait la fin de bien des choses, et en particulier du souci qu’elle avait pu se faire naguère sur la marche du monde.

Verna tira lentement le livre de voyage glissé dans une pochette de sa ceinture. Pourquoi faisait-elle ça ? se demanda-t-elle, vaguement intriguée. Eh bien, sans doute parce qu’elle n’avait plus reçu de message de la véritable Dame Abbesse depuis un sacré bout de temps.

Anna aussi avait un lourd fardeau à porter, puisque Kahlan l’avait accusée de tous les crimes du monde, y compris d’être responsable du conflit en cours. Selon Verna, la Mère Inquisitrice se trompait. Mais elle comprenait parfaitement son raisonnement. Pendant un temps, elle avait également tenu Anna pour une manipulatrice sans scrupules.

En feuilletant le livre, Verna vit qu’il y avait un nouveau message. Mais elle n’eut pas le temps de s’y intéresser, car Rikka rentra comme une furie dans la tente et posa un gros sac de toile sur l’impressionnante pile de documents.

— Voilà ! cria-t-elle, visiblement furieuse.

Levant les yeux, Verna remarqua pour la première fois la tenue plus qu’étrange de la Mord-Sith. Stupéfiée, elle en resta bouche bée.

Rikka ne portait pas l’uniforme de cuir rouge qui était en somme la tenue de travail de sa corporation. De temps en temps, quand elles se détendaient un peu, les Mord-Sith optaient pour du cuir marron.

Verna n’avait jamais vu Rikka dans une autre tenue. Et surtout pas une robe ! Bon sang, c’était la surprise de sa vie !

Et pour une robe, c’était une robe ! Le genre de vêtement qu’aucune femme sensée de l’âge de Rikka – le début de la trentaine – n’aurait consenti à porter.

Une robe rose, avec un décolleté vertigineux qui exposait les seins de la Mord-Sith – si généreux, par ailleurs, qu’ils menaçaient de déborder de toute part. Avec la façon dont ils se soulevaient chaque fois qu’elle prenait une ample inspiration, il était miraculeux que ses mamelons restent discrètement cachés.

— Vous non plus ? s’écria Rikka.

Verna réussit enfin à regarder la Mord-Sith dans les yeux.

— Moi quoi ?

— Vous ne pouvez pas vous empêcher de reluquer ma poitrine ?

Verna sentit qu’elle s’empourprait. Pour se donner une contenance, elle brandit un index accusateur sous le nez de Rikka.

— Que fais-tu ainsi attifée dans un camp militaire ? Devant tous ces soldats ? Tu as l’air d’une catin !

Même si l’uniforme de cuir était boutonné jusqu’au cou, il laissait fort peu de place à l’imagination, tant il était moulant. Mais voir la peau d’une Mord-Sith, voilà qui était différent, et tout à fait choquant.

Verna remarqua enfin un second détail. La natte de Rikka était défaite et ses longs cheveux blonds cascadaient librement sur ses épaules. La Dame Abbesse n’avait jamais vu une Mord-Sith qui n’arborait pas en public ce signe extérieur bien connu de sa profession.

Le décolleté, tout bien pesé, était moins troublant que la coiffure. Car c’était la natte, plus que tout le reste, qui conférait son identité à Rikka. La voir ainsi était une sorte de sacrilège – à condition qu’on accepte de sanctifier un métier qui consistait pour l’essentiel à torturer des prisonniers…

Un peu honteuse de sa façon de prendre les choses de haut, Verna se souvint qu’elle avait imploré Cara de se charger du meurtrier de Warren. Ce tueur – un gamin, en réalité – avait hurlé de douleur toute la nuit. Son calvaire avait été affreux, et pourtant, il n’avait pas suffi à satisfaire la veuve de Warren.

De temps en temps, Verna se demandait ce que le Gardien lui réservait, une fois qu’elle serait passée dans le royaume des morts. Car il lui faudrait payer ce qu’elle avait fait, c’était certain. Mais elle s’en fichait. La vengeance n’avait pas de prix, quand on souffrait vraiment…

De plus, si elle était punie pour avoir condamné un assassin à un châtiment mérité, la notion même de justice perdrait tout son sens. Du coup, qu’un être fasse le bien ou le mal au cours de sa vie n’aurait plus la moindre importance. En réalité, Verna devrait être récompensée pour avoir ordonné la mort lente et douloureuse du déchet d’humanité qui avait tué Warren. Cet acte méritait même la plus haute récompense : une éternité de bonheur dans la Lumière du Créateur en compagnie de l’esprit de Warren.

Sinon, il n’y avait pas de justice, tout simplement…

Le général Meiffert entra soudain sous la tente. Les poings plaqués sur les hanches, il vint se camper à côté de Rikka. Apercevant Verna assise à son bureau, il passa une main dans ses cheveux blonds et se calma à vue d’œil.

Le « bureau » était un cadeau de l’officier. Les charpentiers militaires l’avaient fabriqué avec des planches découvertes dans une ferme abandonnée. Bien entendu, ce meuble n’avait rien à voir avec ceux qu’on trouvait au Palais des Prophètes, mais il avait été conçu avec plus d’amour que tous ceux que Verna avait jamais vus.

Le général était fier que la Dame Abbesse s’en serve sans cesse et l’apprécie.

— Qu’est-ce que ça signifie ? demanda-t-il après avoir brièvement regardé la Mord-Sith.

— Eh bien, fit Verna, je ne sais pas trop… Quelque chose au sujet d’une des sœurs de Jagang qui aurait surveillé un col…

Rikka croisa ses bras nus sur son époustouflante poitrine.

— Pas une simple sœur, une Sœur de l’Obscurité !

— Jagang a envoyé des magiciennes pendant tout l’hiver, dit le jeune général. La Dame Abbesse a placé des pièges et des champs de force là où il le fallait. Faut-il comprendre que des espionnes ont franchi nos lignes de défense ?

— Non, lâcha Rikka. J’ai simplement dit que j’étais allée à la chasse aux magiciennes.

— Que racontes-tu là ? s’étonna Verna. Au moins six Mord-Sith sont mortes en essayant de faire ça. Quand tu as trouvé les têtes de deux de tes collègues fichées sur des piques, la Mère Inquisitrice en personne a ordonné que tu mettes un terme à ces missions inutiles.

Rikka sourit enfin. Le genre de rictus satisfait – quand il s’affichait sur le visage d’une Mord-Sith – qui donnait immanquablement des cauchemars aux gens.

— Inutiles, vraiment ? lança-t-elle.

Plongeant la main dans le sac de toile, elle en tira une tête humaine qu’elle brandit triomphalement sous le nez de Verna. Puis elle se tourna, la montra au général et la posa sur le bureau.

Des fluides innommables souillèrent les précieux rapports.

— Comme je le disais, c’est une Sœur de l’Obscurité !

Malgré les stigmates de la mort, Verna reconnut ce visage. Rikka ne se trompait pas, c’était bien une Sœur de l’Obscurité. Mais comment la Mord-Sith avait-elle pu le savoir ?

Dehors, des chevaux passaient devant la tente de la Dame Abbesse. Des soldats saluaient au passage leurs camarades qui revenaient de patrouille. Dans le lointain, on entendait des échos de conversations et des voix d’hommes qui criaient des ordres. En bruit de fond, les marteaux des forgerons s’abattaient inlassablement sur des enclumes. On réparait le matériel et les armes…

Non loin de la tente, des chevaux tournaient en rond dans un corral.

Les bruits normaux d’un camp, par une journée exactement semblable aux autres.

Verna aimait qu’il ne se passe rien d’extraordinaire. À force de s’empiler les uns sur les autres, les jours finiraient par l’écraser, et elle en aurait terminé avec son chagrin. Au fond, que pouvait-elle espérer de plus ?

— Tu l’as touchée avec ton Agiel ? demanda-t-elle à Rikka. Je croyais que l’arme des Mord-Sith n’avait aucun effet sur les personnes contrôlées par celui qui marche dans les rêves.

Rikka eut un sourire rusé. Puis elle écarta les bras.

— Mon Agiel ? Vous voyez un Agiel quelque part ?

Sachant qu’une Mord-Sith ne se séparait jamais de son arme, Verna jeta un coup d’œil au décolleté de Rikka. Elle frissonna en pensant à l’endroit où devait être caché l’Agiel.

— Bon ! lâcha Meiffert, visiblement à court de patience, je veux savoir ce qui se passe, et plus vite que ça !

— Je patrouillais dans le col de Dobbin, et devinez sur quoi je suis tombée ? Un détachement de l’Ordre Impérial !

Le général eut un soupir rageur.

— Nos ennemis tentent régulièrement ce genre d’incursion dans nos lignes… Mais comment avez-vous pu croiser ce détachement ? Une de nos sœurs aurait déjà dû l’avoir piégé…

Rikka haussa les épaules.

— Eh bien, ce détachement était en fait de l’autre côté du col… Près de la ferme abandonnée… (Elle flanqua un petit coup de gros orteil au bureau.) Là où vous avez trouvé le bois…

Verna fit une moue agacée. Rikka n’aurait pas dû s’aventurer jusque-là. Hélas, les Mord-Sith n’obéissaient qu’au seigneur Rahl en personne. Et si elles avaient exécuté les ordres de Kahlan, c’était exclusivement parce que celle-ci représentait Richard durant sa longue absence.

En réalité, selon Verna, c’était encore plus simple que ça. Ces femmes avaient accepté l’autorité de la Mère Inquisitrice parce qu’elles ne voulaient pas s’attirer les foudres de son mari, lorsqu’il reviendrait. Tant que ces instructions ne les contrariaient pas, pourquoi n’auraient-elles pas joué le jeu ?

Dès que quelque chose ne leur convenait plus, elles n’en faisaient qu’à leur tête. Ça, tout le monde le savait…

— La Sœur de l’Obscurité se tenait à l’écart, dit Rikka, et elle semblait avoir très mal à la tête.

— Jagang…, souffla Verna. Il lui communiquait ses ordres, la punissait de quelque forfait ou lui faisait des remontrances. Il s’introduit de temps en temps dans l’esprit de ses serviteurs. C’est toujours très déplaisant.

Rikka caressa les cheveux de la tête posée sur le bureau.

— La pauvre chérie ! railla-t-elle. Alors qu’elle était dans un bosquet, les yeux dans le vague et les mains pressées sur les tempes, les soldats qui l’accompagnaient prenaient du bon temps avec deux filles qui hurlaient de douleur et les imploraient d’arrêter. Mais bien entendu, ces porcs n’en avaient rien à faire !

Verna baissa les yeux et soupira. Quelques personnes avaient refusé de s’enfuir avant l’arrivée de l’Ordre Impérial. Trop souvent, lorsque des gens doutaient de l’existence du mal, ils y étaient confrontés plus brutalement encore que les autres.

— Je me suis chargée des héroïques guerriers de l’Ordre, continua Rikka. Ils étaient trop occupés pour m’entendre arriver. Terrorisées, les deux femmes ont continué à crier après que je les eus sauvées. Mais la sœur se moquait de leurs hurlements depuis le début…

» Une des femmes était blonde, comme moi, et elle faisait à peu près ma taille. Ça m’a donné une idée… J’ai défait ma natte et mis la robe de la fille. Elle a pris les vêtements d’un soldat, puis son amie et elle, sur mon conseil, ont couru vers les collines, le plus loin possible de la sœur.

» Je n’ai pas eu besoin de leur dire deux fois de foutre le camp ! Quand elles ont été loin, je me suis assise sur un banc, devant l’étable. Lorsque la sœur est revenue, elle m’a vue en train de faire semblant de pleurer, et elle est tombée dans le piège. « Il est temps que ces porcs en finissent avec toi et ton amie, qu’ils doivent encore besogner dans le foin, a-t-elle dit. Son Excellence veut un rapport le plus vite possible. Il est prêt à se mettre en mouvement… »

Verna se leva d’un bond.

— Elle a dit ça, vraiment ?

— Oui.

— Et après ? demanda le général.

— La sœur s’est dirigée vers la porte de l’étable. Quand elle est passée devant moi, je lui ai sauté dessus et je lui ai tranché la gorge avec le couteau volé à un soldat.

— Tranché la gorge ? répéta Meiffert. Tu n’as pas utilisé ton Agiel ?

Rikka le regarda comme s’il était un écolier qui n’a pas bien écouté la leçon.

— Comme l’a dit la Dame Abbesse, nos armes ne font aucun effet aux marionnettes de Jagang. J’ai donc utilisé une lame. Empereur ou pas, lui couper la gorge a très bien marché.

Rikka leva de nouveau la tête de sa victime. Un rapport souillé de fluides y resta collé, produisant un effet comique des plus incongrus.

— Je lui ai d’abord ouvert la gorge, puis j’ai coupé la moelle épinière entre deux vertèbres, pour la décapiter. Comme elle se débattait, j’ai dû la tenir fermement, et j’ai senti le moment où elle mourait. Pendant une fraction de seconde, le monde est devenu plus noir que le cœur du Gardien. Comme si le royaume des morts s’était emparé de l’Univers tout entier.

Verna détourna les yeux de la sœur, qu’elle avait connue pendant des années, la prenant pour une fervente adoratrice du Créateur. En réalité, cette folle adorait la mort et le néant.

— Le Gardien est venu prendre possession de ce qui lui appartenait, expliqua Verna à Rikka.

— Et voilà ! triompha la Mord-Sith. Je savais bien que la mort d’une Sœur de la Lumière ne se passait comme ça. C’était donc bien une Sœur de l’Obscurité. J’avais raison depuis le début.

— C’est exact…, soupira Verna.

Meiffert flanqua une tape amicale entre les omoplates de la Mord-Sith.

— Bien joué, Rikka ! Je devrais aller voir mes officiers. Si Jagang se met en mouvement, il ne lui faudra que quelques jours pour arriver ici. Nous devons nous assurer que les cols seront prêts lorsque ses forces arriveront.

— Les cols tiendront, dit Verna. Enfin, pendant un temps…

L’Ordre devait traverser les montagnes pour envahir D’Hara, et il existait fort peu de cols. Verna et les sœurs les avaient condamnés du mieux qu’elles pouvaient. Des champs de force en défendaient l’entrée et des amas de pierres – des éboulis réalisés avec l’aide de la magie – bloquaient physiquement le passage. Toujours grâce à la magie, les sœurs avaient également dévasté les sentiers et les pistes qui couraient à flanc de montagne. Au cas où l’ennemi passerait quand même, les soldats avaient travaillé tout l’hiver pour construire des murailles défensives au milieu de tous les cols. Du haut de ces ouvrages, les défenseurs cribleraient leurs adversaires de flèches.

Afin de ne rien laisser au hasard, les sœurs avaient placé des pièges magiques devant toutes ces murailles.

Suivant les ordres de Jagang, des Sœurs de l’Obscurité avaient tenté de détruire les barrières magiques et naturelles. Mais la Dame Abbesse était bien plus puissante qu’elles, en tout cas lorsqu’il s’agissait de Magie Additive. De plus, elle avait uni ses forces à celles des autres sœurs pour que les sorts défensifs soient d’une résistance à toute épreuve.

Malgré tout ça, Jagang passerait. Rien de ce que pouvaient faire Verna, ses sœurs ou l’armée d’harane n’empêcherait que le nombre finisse par prévaloir. Si des dizaines de milliers d’hommes devaient tomber dans les cols, eh bien, l’empereur les sacrifierait sans sourciller. Et des centaines de milliers ne l’auraient pas dérangé davantage.

— Verna, je reviendrai dans un moment, dit le général. Nous devons organiser une réunion entre mes officiers et vos sœurs, pour harmoniser nos actions défensives.

— Une réunion… Oui, oui, bien sûr…

Le général et la Mord-Sith se tournèrent vers la sortie de la tente.

— Rikka ! appela Verna. (Elle désigna le bureau.) Tu veux bien emporter ton trophée ?

La Mord-Sith soupira – au risque de faire jaillir ses seins hors de la robe –, afficha une expression résignée et s’empara de la tête. Puis elle sortit avec le général.

Verna s’assit, accablée. Tout allait recommencer ! Après un hiver glacial mais paisible, la boucherie reprenait ses droits.

Jagang ayant établi son camp de l’autre côté des montagnes, la neige et le froid l’avaient empêché de nuire gravement à ses adversaires. À présent, comme durant l’été où Warren avait péri, le climat redevenait favorable et la guerre allait pouvoir faire rage.

La peur, les combats, la faim, la fatigue, la mort…

Mais quel choix s’offrait aux défenseurs, à part accepter de se faire massacrer ? L’ennui, c’était que la vie, ces derniers temps, était plus pénible à supporter que la mort…

Verna se souvint soudain du livre de voyage. Le tirant de la pochette de sa ceinture, elle approcha la lampe pour mieux voir.

Avant de lire, elle se demanda où étaient Richard et Kahlan. Allaient-ils bien ? Et Zedd et Adie, les derniers défenseurs de la Forteresse du Sorcier ? Eux, au moins, ils étaient en sécurité. Pour l’instant, en tout cas. Quand D’Hara serait tombé, Jagang retournerait en Aydindril, et les choses se gâteraient pour eux…

Verna posa le petit livre noir sur le bureau et passa un index sur la couverture en cuir de cet artefact vieux de plus de trois mille ans.

Les livres de voyage étaient une invention des mystérieux sorciers qui avaient construit le Palais des Prophètes. Chaque carnet avait son jumeau, et ce qu’on écrivait dans l’un apparaissait dans l’autre. Les Sœurs de la Lumière pouvaient ainsi communiquer même lorsque d’extraordinaires distances les séparaient.

Anna, la vraie Dame Abbesse, détenait le livre « frère » de celui de Verna.

Vingt ans durant, Verna avait sillonné le Nouveau Monde pour trouver Richard. Et Anna savait depuis le début où il était !

Une bonne raison de comprendre la rage de Kahlan, au sujet des manipulations d’Anna. Mais Verna avait fini par saisir que la Dame Abbesse lui avait confié une mission de la première importance, même si elle ne lui avait pas vraiment tout dit… Et elle l’avait choisie parce qu’elle lui faisait confiance.

Verna ouvrit le livre et lut le nouveau message.

« Verna, je crois avoir découvert où se cache le prophète ! »

La Dame Abbesse par intérim en sursauta de surprise. Après la destruction du palais, Nathan avait filé sans demander son reste. Qu’un tel homme soit en liberté glaçait les sangs…

Pendant près de deux ans, les Sœurs de la Lumière avaient cru qu’Anna et Nathan étaient morts. Une mise en scène organisée par l’authentique Dame Abbesse, partie en mission avec le prophète. Et c’était également elle qui avait choisi Verna pour lui « succéder ».

À part Verna, Zedd, Richard et Kahlan, très peu de personnes savaient la vérité. Heureusement, car l’évasion de Nathan était une catastrophe. Qui pouvait dire quels désastres il provoquerait ?

Verna continua sa lecture.

« Je devrais le capturer d’ici à quelques jours, si tout va bien. J’ai du mal à le croire, mais cette longue traque est enfin terminée.

Bien entendu, je te tiendrai au courant…

Et toi, comment vas-tu ? Comment se portent les sœurs, et que fait notre armée ? Réponds-moi aussi vite que possible. Je regarderai chaque soir mon livre de voyage. Tu me manques terriblement, sache-le… »

Verna releva les yeux. Il n’y avait rien de plus, mais ça suffisait. L’idée qu’Anna mette enfin la main sur Nathan était un tel soulagement…

Pourtant, cette grande nouvelle ne remonta pas le moral de Verna. Jagang lancerait bientôt son attaque et Richard était toujours perdu quelque part dans le Sud. Anna avait œuvré pendant cinq cents ans pour que le Sourcier dirige les forces du Nouveau Monde lors de la bataille qui déciderait du sort de l’humanité.

On était à la veille du dernier acte de ce conflit, et Richard manquait à l’appel…

Verna tira la plume spéciale glissée dans la couverture du livre et commença d’écrire.

« Très chère Anna, j’ai peur que les choses, ici, soient en train de très mal tourner.

Le siège des cols qui défendent D’Hara commencera bientôt. »

Chapitre 20

Dans les immenses couloirs du Palais du Peuple, le cœur même du pouvoir d’haran, le martèlement des semelles sur la pierre composait un étrange fond sonore.

Anna se tortilla un peu sur le banc de marbre blanc où elle était assise, coincée entre trois femmes et un couple d’âge mûr. Tous ces braves gens parlaient de ce que les passants portaient – souvent pour en dire du mal – ou des curiosités à ne manquer à aucun prix lorsqu’on visitait le palais. Ces bavardages innocents ne faisaient de tort à personne. Et ils aidaient sûrement les gens à oublier la guerre et son cortège de malheurs.

Pourtant, la Dame Abbesse avait du mal à croire qu’on ne soit pas bien au chaud dans son lit, à une heure si tardive. Les commérages étaient agréables, mais tout de même…

La tête baissée, Anna faisait mine de fouiller dans son sac de voyage. En réalité, elle ne cessait de surveiller les soldats qui patrouillaient dans le couloir. Devait-elle s’inquiéter à leur sujet ? Elle n’en savait rien et ne tenait pas à le découvrir quand il serait trop tard.

— Vous venez de loin ? demanda la femme assise à sa gauche.

Anna sursauta puis comprit que la question lui était adressée.

— Eh bien, c’était un long voyage, oui…

Espérant qu’on lui fiche la paix, la Dame Abbesse recommença de fourrager dans son sac.

Mais la femme aux cheveux à peine grisonnants ne se laissa pas décourager.

— Moi, j’habite assez près, mais j’aime bien passer une nuit au palais de temps en temps, histoire de me remonter le moral.

Anna regarda autour d’elle, admirant le magnifique sol de marbre, les arches aux colonnes veinées de rose, les balcons délicatement sculptés… Puis elle contempla la voûte qui laissait passer la lumière du soleil pendant la journée, illuminant les superbes statues qui ornaient les fontaines et les bassins.

— Oui, je vois ce que vous voulez dire…, murmura Anna.

Cela dit, ce lieu ne lui remontait pas le moral. Bien au contraire, il la rendait plus nerveuse qu’un chat égaré dans un chenil.

Elle sentait que son pouvoir était terriblement affaibli, ici…

Le Palais du Peuple était en réalité un complexe urbain plus grand que bien des mégalopoles. Des dizaines de milliers de gens y vivaient, et les visiteurs y affluaient quotidiennement. Aux différents niveaux, on trouvait des habitations, des commerces ou des institutions liées à l’État. Et un certain nombre d’étages étaient interdits aux visiteurs…

Au pied du complexe, dans une vaste plaine, un marché en plein air se tenait tous les jours de la semaine. Tandis qu’elle gravissait l’incroyable escalier, à l’intérieur du complexe, Anna était passée par plusieurs niveaux exclusivement réservés au commerce. Véritable plaque tournante économique, le palais attirait des gens venus des quatre coins de D’Hara.

Mais c’était surtout le fief ancestral des Rahl, la lignée qui dirigeait le pays depuis des lustres. Et cela lui conférait une grandeur qui dépassait la compréhension de la majorité des gens qui le visitaient ou y résidaient.

Le Palais du Peuple était un sortilège ! Pas un endroit protégé par un sort, comme le Palais des Prophètes, mais un sort en soi.

Le complexe entier avait été bâti dans un but bien précis : être un sortilège dessiné sur la face du monde. Les murailles fortifiées déterminaient l’apparence physique du sortilège, les combinaisons de salles formaient les moyeux de grandes roues invisibles, et les couloirs étaient les lignes de forces du construct magique – l’essence du sort et la source de sa puissance.

Comme les lignes d’un sortilège dessinées dans la poussière avec la pointe d’un bâton, les couloirs avaient dû être construits dans l’ordre requis par la magie particulière qu’on entendait évoquer. Procéder de cette manière avait dû être extraordinairement coûteux, car cela impliquait de négliger les techniques classiques du bâtiment pour recourir à des méthodes beaucoup moins rationnelles. Mais c’était le seul moyen pour que le sort soit actif.

Et pour être actif, il l’était !

Cette magie très spécifique faisait du palais un endroit parfaitement sûr pour tout membre de la lignée Rahl. Elle renforçait le pouvoir du seigneur régnant et diminuait celui de tous ses visiteurs. Anna n’avait jamais senti son Han se racornir d’une telle manière. Ici, elle doutait d’avoir assez de pouvoir pour allumer une bougie.

La Dame Abbesse resta bouche bée de surprise quand elle s’avisa d’une autre particularité du sortilège. Elle sonda les couloirs à portée de sa vue – certaines lignes du sort – et comprit pourquoi ils étaient en permanence pris d’assaut par des visiteurs.

Les sorts dessinés avec du sang étaient les plus puissants et les plus actifs. Mais quand le fluide vital séchait dans la terre, puis se décomposait et disparaissait, la magie faiblissait en même temps. Ici, les « lignes » du sort – les couloirs – étaient gorgées du sang des gens qui allaient et venaient jour et nuit dans le complexe.

Voilà pourquoi le palais était ouvert aux quatre vents !

Un concept génial qui stupéfiait littéralement Anna.

— Vous louez une chambre, je suppose…

Anna avait totalement oublié la femme assise à côté d’elle.

— Eh bien, pour être franche, je ne sais pas encore où je dormirai ce soir…

La femme continua à sourire, mais sa courtoisie semblait lui coûter de plus en plus d’efforts.

— Vous ne pourrez pas vous rouler en boule sur un banc, savez-vous ? Les gardes ne vous y autoriseront pas. Si vous ne louez pas une chambre, ils vous jetteront dehors.

Anna comprit où sa voisine voulait en venir. Aux yeux de ces gens, tous vêtus de leurs plus beaux atours pour leur visite du palais, elle devait ressembler à une clocharde. Alors que la tenue des autres était le principal sujet de médisance de ces badauds, voir Anna à côté d’eux devait les déconcerter.

— J’ai de quoi me payer une chambre, assura la Dame Abbesse. Mais je ne sais pas où on peut en louer, voilà tout. Après un si long voyage, je voulais trouver une auberge et prendre un bon bain, mais j’ai dû reposer un peu mes vieilles jambes. Auriez-vous la bonté de me dire où on peut louer des chambres ?

Le sourire de la femme redevint plus naturel.

— Je vais de ce pas regagner mon auberge, et je peux vous y conduire. Ce n’est pas très loin.

— Ce serait très gentil à vous, dit Anna.

La femme se leva et souhaita une bonne nuit à ses deux amies. Anna se leva aussi, d’autant plus pressée de partir qu’une patrouille venait d’apparaître à l’autre bout du couloir.

La Dame Abbesse était surtout épuisée parce qu’elle avait été embarquée, l’après-midi même et contre sa volonté, dans la séance de dévotions au seigneur Rahl. Entendant sonner une cloche, tous les gens s’étaient réunis dans une cour à ciel ouvert et s’étaient agenouillés comme un seul homme.

Personne ne s’était dérobé à ce rituel, et des gardes patrouillaient pour s’en assurer. Se sentant comme une souris sous le regard d’une armée de hiboux, Anna s’était jointe à la « célébration ».

Deux heures à genoux sur un sol dur, le plus souvent prosternée afin que son front touche le carrelage glacé. Deux heures à répéter les mêmes fadaises !

« Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent. »

Les résidents du palais devaient sacrifier à ce rituel plusieurs fois par jour. Franchement, Anna se demandait comment ils pouvaient supporter ça !

Puis elle se souvint du lien, entre le seigneur et ses sujets, qui empêchait Jagang de s’introduire dans leur esprit. Du coup, elle ne se posa plus la question. Prisonnière pendant un temps de l’empereur, elle l’avait vu assassiner une sœur, simplement pour démontrer sa puissance.

Face à un tel monstre, s’acquitter d’innocentes dévotions n’était pas un grand sacrifice.

Cela dit, Anna n’avait pas besoin de répéter la ridicule litanie. Elle était liée à Richard depuis plus de cinq cents ans, soit très longtemps avant sa naissance…

Selon une prophétie, Richard était la seule chance de l’humanité d’éviter une catastrophe…

Anna sonda attentivement le couloir. Maintenant, il ne lui restait plus qu’à trouver le prophète…

— Par là, dit la femme en tirant Anna par sa manche.

La Dame Abbesse suivit sa nouvelle « amie » dans un couloir, sur la droite. Par prudence, elle tira son châle pour dissimuler son sac à dos et serra son autre sac de voyage sous son bras. En avançant, elle se demanda combien de gens, sur leur banc de marbre, échangeaient des ragots à son sujet.

Le sol du couloir était en mosaïque, afin de dessiner des motifs géométriques qui donnaient le sentiment d’évoluer sur un dallage à trois dimensions. Cette illusion d’optique, très classique, existait dans l’Ancien Monde, mais Anna ne l’avait jamais vue appliquée sur une telle échelle. Une œuvre d’art ! Et il s’agissait seulement du sol. Dans ce palais, tout était fabuleux.

De chaque côté du couloir, sous des arcades, des boutiques proposaient tout ce qu’un voyageur pouvait désirer. Des boissons, de la nourriture, des confiseries… Sur d’autres étalages, on trouvait des chemises de nuit ou des pyjamas. Anna vit même un marchand de bigoudis !

Même à cette heure tardive, la plupart des commerces étaient encore ouverts, et les affaires marchaient bien. Dans un tel complexe, il devait y avoir des centaines de travailleurs nocturnes, et il fallait bien qu’ils se nourrissent. En revanche, les salons de beauté et les coiffeurs étaient fermés, car leur clientèle – une légion de coquettes – n’arriverait pas avant l’aube suivante.

— Et d’où venez-vous ? demanda la compagne d’Anna en regardant avec intérêt les étalages, des deux côtés du couloir.

— Du sud… Très loin au sud… (Voyant que la femme tendait l’oreille, très intéressée, Anna décida de lui donner un peu de grain à moudre.) Ma sœur habite ici, et je viens lui rendre une petite visite. Elle conseille le seigneur Rahl sur des sujets importants…

— Une conseillère du seigneur Rahl ? s’extasia la femme. Quel honneur pour votre famille !

— Oui, nous sommes tous fiers d’elle…

— Et sur quoi le conseille-t-elle ?

— Sur quoi ? Eh bien, des affaires stratégiques…

— Une femme ? Et le seigneur l’écoute sur des questions militaires ?

— Oui, persista et signa Anna. (Elle baissa le ton.) C’est une magicienne. Une voyante, même… Elle m’a écrit une lettre où elle prévoyait que je viendrais au palais. N’est-ce pas remarquable ?

— Eh bien, oui… Surtout puisque vous êtes là, comme elle l’avait prévu.

— Elle m’a dit aussi que je rencontrerais une femme très serviable.

— Eh bien, elle a l’air très douée…

— Vous ne pouvez pas imaginer à quel point ! Ses prévisions sont extraordinairement précises.

— C’est vrai ? Qu’a-t-elle dit d’autre au sujet de votre visite ?

— Eh bien… Elle a prédit que je rencontrerais un homme ici…

— Un homme ? Il y en a beaucoup au palais. Voilà qui ne me semble pas très… précis. À mon avis, elle a dû entrer davantage dans les détails. Pour une conseillère du seigneur Rahl, ça paraît la moindre des choses…

Anna fit mine de puiser dans ses souvenirs.

— Oui, maintenant que vous le dites… Voyons si je me souviens… (Anna posa une main sur le bras de la femme, comme si elles étaient de vieilles amies.) Elle me parle sans arrêt de mon avenir ! Ses lettres sont tellement remplies de détails sur mon futur que j’ai parfois le sentiment de ne plus contrôler ma vie. Et bien entendu, j’oublie tout un tas de choses.

— Faites un effort ! implora la femme. C’est tellement fascinant !

Anna feignit de se plonger dans une profonde méditation. Alors qu’elle levait les yeux au plafond, comme pour y trouver l’inspiration, elle remarqua pour la première fois que la voûte était peinte pour imiter le ciel, avec les nuages et même les oiseaux.

L’effet était saisissant.

— Eh bien, fit Anna lorsqu’elle fut sûre d’avoir captivé son auditoire, ma sœur affirme que cet homme est vieux… Mais très distingué, cependant ! Pas un vieux barbon décrépit, mais un homme très grand avec une crinière blanche qui cascade sur ses larges épaules. Selon elle, il serait rasé de près, beau comme un dieu et fascinant avec ses yeux bleu foncé.

— Des yeux bleu foncé, répéta la femme. Oui, ce doit être un très bel homme.

— Ma sœur prétend qu’une femme fond dès qu’il pose sur elle ses yeux d’hypnotiseur.

— Pour des précisions, ce sont des précisions ! Dommage que votre sœur ne connaisse pas le nom de cet homme.

— Mais elle le connaît ! Mériterait-elle le titre de conseillère du seigneur Rahl si elle ignorait ce genre de chose ?

— Son nom ? Elle vous l’a dit ? Elle peut prévoir l’avenir avec tant d’acuité ?

— Bien sûr que oui ! mentit effrontément Anna.

Elle marcha un moment en silence, regardant les gens qui allaient et venaient dans le couloir et s’arrêtaient parfois devant une boutique.

— Alors ? insista la femme. Quel nom vous a indiqué votre sœur ? Comment s’appelle ce grand gentilhomme distingué ?

Anna regarda une nouvelle fois la voûte.

— Son nom commençait par un « N »… Nigel, Norris ou quelque chose comme ça. Non, une minute ! (Anna claqua des doigts.) Il s’appelle Nathan.

— Nathan, répéta la femme comme si elle avait été prête à torturer Anna pour lui arracher ce nom. Nathan…

— Oui, c’est ça, Nathan ! Vous connaissez quelqu’un de ce nom, au palais ? Un grand type âgé avec des cheveux blancs, de larges épaules et des yeux bleu foncé ?

Cette fois, ce fut la femme qui contempla la voûte, et Anna qui guetta nerveusement une réponse.

Soudain, une main se referma sur l’épaule de la Dame Abbesse et la força à s’arrêter de marcher.

Anna et sa compagne se retournèrent.

Elles découvrirent une grande femme aux yeux bleus et aux cheveux blonds nattés. Vêtue d’un uniforme de cuir rouge, elle ne paraissait pas du tout commode.

La compagne d’Anna devint blanche comme une crème à la vanille.

— Nous vous attendions, dit la femme en rouge.

Anna se força à ne rien dire. À quelques pas de là, une dizaine de soldats armés jusqu’aux dents bloquaient le passage.

— Eh bien, dit la Dame Abbesse, vous devez vous tromper, parce que…

— Je ne me trompe jamais.

Anna était bien plus petite que la blonde – deux bonnes têtes de moins au bas mot. De quoi l’inciter à la prudence.

— Oui, ça ne doit pas être votre genre, dit-elle d’un ton soudain moins conciliant. Que se passe-t-il ?

— Le sorcier Rahl veut que nous vous arrêtions.

— Le sorcier Rahl ?

— Oui. Nathan Rahl.

La compagne d’Anna poussa un petit cri. Craignant qu’elle s’évanouisse, la Dame Abbesse la retint par un bras.

— Vous allez bien, très chère ?

— Oui, oui, mentit la pauvre femme. Mais il se fait tard, et je dois y aller. Puis-je partir ?

— Oui, ce serait une bonne idée, répondit la grande blonde.

La femme aux cheveux gris fit une révérence, marmonna un « bonne nuit » presque inaudible et fila sans demander son reste.

— Ravie que vous m’ayez trouvée, lâcha froidement Anna. Maintenant, allons voir Nathan. Enfin, je veux dire… le sorcier Rahl.

— Le sorcier ne vous accordera pas d’audience…

— Ce soir ? Vous voulez dire qu’il ne me recevra pas ce soir ?

Anna s’efforçait de rester polie, mais elle avait hâte de tordre le cou de ce vieil enquiquineur. Ou au moins, de le rosser copieusement.

— Je m’appelle Nyda, dit la femme.

— Ravie de vous rencontrer.

— Tu ne sais donc pas qui je suis ? demanda la blonde, jetant la politesse aux orties. Une Mord-Sith, espèce d’idiote ! Je vais te donner un avertissement, et c’est le seul auquel tu auras droit de ma part. Tu es venue pour nuire au sorcier Rahl, et tu es maintenant ma prisonnière. Si tu tentes d’utiliser ta magie, je m’en emparerai pour la retourner contre toi. Et crois-moi, ce ne sera pas une expérience agréable.

— De toute façon, soupira Anna, ma magie n’est pas très vaillante, ici. Pour tout dire, elle ne vaut plus tripette. Donc, je suis parfaitement inoffensive.

— Je me fiche de l’état dans lequel est ton pouvoir ! Tente seulement d’allumer une bougie avec, et il m’appartiendra.

— Je vois, dit Anna.

— Tu as des doutes ? Essaie donc de m’attaquer ! Voilà longtemps que je ne me suis plus approprié le pouvoir d’une magicienne. Ça pourrait être amusant.

— Désolée, mais je suis trop fatiguée pour attaquer quelqu’un. Le voyage, sans doute… Peut-être plus tard…

Nyda sourit et Anna, face à ce rictus, comprit pourquoi les Mord-Sith étaient tellement redoutées.

— Très bien, j’attendrai…

— Que ferez-vous de moi jusque-là ? demanda Anna. Allez-vous m’enfermer dans une des jolies salles du palais ?

Nyda ne daigna pas répondre mais fit un signe de tête. Deux soldats sortirent du rang et accoururent. Dominant Anna comme des chênes auraient dominé un fraisier, ils la saisirent chacun par un bras.

— Allons-y, dit Nyda.

Elle avança d’un pas décidé dans le couloir.

Les deux géants la suivirent, portant quasiment Anna, dont les pieds ne parvenaient pas à toucher le sol plus d’un pas sur trois ou quatre.

Devant eux, les passants s’écartaient pour céder le passage à la Mord-Sith. Certains entraient précipitamment dans la première boutique qui s’offrait à eux et d’autres se pressaient contre les murs. Tous regardaient la petite femme vêtue d’une robe bleue que deux gardes du palais en cotte de mailles conduisaient vers son destin.

Suivis par les autres soldats, Nyda, Anna et les deux colosses s’engagèrent dans un court corridor qui donnait sur une lourde porte barrée de fer.

Un homme courut l’ouvrir. Avant d’avoir compris ce qui se passait, Anna franchit le seuil entre ses deux anges gardiens.

Le couloir défendu par la porte ne ressemblait pas à ceux que la Dame Abbesse venait d’admirer. Obscur et humide, il empestait la mort.

Le petit groupe s’engagea dans un escalier aux marches en bois. Plusieurs soldats allumèrent des lampes afin d’éclairer le chemin de Nyda.

Au pied de l’escalier, la Mord-Sith continua son chemin dans un dédale de corridors tout aussi glauques. Puis elle descendit un nouvel escalier.

Anna et ses geôliers progressaient dans les entrailles du palais. Avant la Dame Abbesse, des centaines de prisonniers avaient dû emprunter ce chemin pour ne plus jamais remonter à la surface. Darken Rahl, le père de Richard, et Panis Rahl, son grand-père, étaient de célèbres amateurs de torture. Pour des hommes comme eux, la vie ne signifiait rien.

Mais Richard avait changé tout ça. Hélas, il n’était pas là. En revanche, Nathan avait élu résidence au palais.

Anna connaissait le prophète depuis près de mille ans. Pendant ces dix siècles, elle l’avait gardé prisonnier dans ses appartements. Les hommes comme lui n’avaient pas droit à la liberté. Mais il s’était enfui, et il avait réussi à prendre le pouvoir au Palais du Peuple, la demeure ancestrale des Rahl. Après tout, il était un parent de Richard, un sorcier et un membre de la lignée régnante.

Anna jugea soudain idiot le plan qu’elle avait imaginé. Prendre le prophète par surprise et lui passer un collier autour du cou ! Il suffirait d’une ouverture, et il serait de nouveau en son pouvoir.

Tout ça lui avait paru logique, quelque temps plus tôt…

Au terme d’une très longue descente, Nyda s’engagea sur une étroite corniche bordée par un mur humide sur la droite et par une balustrade de fer sur la gauche.

Anna jeta un coup d’œil au-delà de la rampe, mais elle ne vit rien d’autre qu’une obscurité épaisse comme de l’encre. À combien de centaines de pieds se trouvait le fond de ce gouffre ?

Une question théorique, puisqu’elle n’avait aucune intention de se battre avec ses geôliers. Cela dit, s’ils décidaient de la jeter dans le vide, l’atterrissage risquerait de faire mal.

Mais cette femme et ces hommes obéissaient à Nathan. Si mal embouché qu’il fût, le prophète ne lui infligerait pas un sort pareil…

Encore que… Après des siècles d’incarcération et de brimades, le vieil homme pouvait avoir envie de se venger…

Anna sonda de nouveau les inquiétantes ténèbres.

— Nathan nous attend ? demanda-t-elle d’un ton faussement enjoué. J’ai hâte de lui parler. Nous devons discuter d’affaires très sérieuses…

Par-dessus son épaule, Nyda jeta un regard noir à la Dame Abbesse.

— Nathan n’a rien à vous dire, lâcha-t-elle.

Puis elle tourna de nouveau à droite et accéléra le pas. Une hâte soudaine qui ne dit rien de bon à Anna.

Au bout d’un énième couloir étroit, la Mord-Sith s’engagea dans un escalier en colimaçon. Craignant de tomber, la Dame Abbesse saisit la rampe rouillée. Mais les mains puissantes plaquées sur ses épaules lui auraient sans doute épargné une chute.

En tout cas, elles étouffaient dans l’œuf toute tentative d’évasion.

Au pied de l’escalier, Nyda fit signe au petit groupe de s’arrêter. Si bas dans les sous-sols du palais, l’air empestait la poix, la fumée, la sueur et l’urine. Une sorte d’avant-goût du royaume des morts, songea Anna.

Entendant les échos d’une quinte de toux, sur sa droite, elle sonda un étroit corridor et distingua une enfilade de portes de cellule. Des mains serraient parfois les barreaux des judas, et on n’entendait pas un bruit, à part quelques gémissements étouffés.

Sur la gauche, un homme en uniforme attendait devant une porte bardée de fer. Cet officier semblait taillé dans une pierre aussi dure que celle des murs. Dans d’autres circonstances, Anna lui aurait trouvé une indubitable prestance.

— Nyda…, salua-t-il en inclinant la tête. Que m’amènes-tu là ?

— Une prisonnière, capitaine Lerner ! (La Mord-Sith saisit la Dame Abbesse par une épaule et la tira en avant, l’exhibant comme un trophée de chasse.) Une femme très dangereuse !

Lerner étudia brièvement la captive.

— Une cellule spéciale ? demanda-t-il.

— Oui, répondit Nyda. Le sorcier Rahl ne veut pas qu’elle puisse sortir. Il dit qu’elle est une source infinie de problèmes.

Une demi-douzaine de remarques acerbes vinrent à l’esprit d’Anna, mais elle parvint à tenir sa langue.

— Viens avec nous, dans ce cas, dit Lerner. Tu nous aideras à l’incarcérer derrière les champs de force.

Nyda inclina de nouveau la tête. Deux soldats avancèrent et sortirent des torches de leur support. Quand il eut trouvé la bonne clé, sur un anneau qui en comptait une bonne dizaine, le capitaine ouvrit la porte, qui pivota sur ses gonds avec un grincement sinistre.

Anna ne se demanda pas pour qui sonnait ce glas. Car elle savait que c’était pour elle.

Quand Lerner eut fini de pousser la porte, il s’engagea dans un couloir chichement éclairé par des bougies. À travers les barreaux de leur cellule, des prisonniers rendus fous par la solitude tendaient leurs mains aux ongles recourbés comme des serres. Depuis combien de temps ces malheureux n’avaient-ils plus vu le jour ?

Les porteurs de torches suivirent Nyda et les flammes crépitantes firent briller son superbe uniforme moulant en cuir rouge. Les prisonniers grognèrent de désir et de frustration. L’Agiel pendu à une chaînette vola dans la main de la Mord-Sith, qui foudroya du regard les chiens qui lui manquaient ainsi de respect. Toutes les mains disparurent et Anna entendit des bruits de pas. Les prisonniers s’étaient réfugiés au fond de leur cachot, et plus un seul n’osait simplement soupirer.

Certaine qu’il n’y aurait pas de problème, Nyda recommença d’avancer. Les deux géants entraînèrent Anna avec eux, et le capitaine ferma la marche.

La Dame Abbesse tira un coin de son châle sur sa bouche et sur ses narines, mais ça ne fit pas grand-chose contre la puanteur ambiante.

Lerner prit une petite lampe dans une niche murale, l’alluma et alla ouvrir une nouvelle porte.

Dans le couloir très bas de plafond, au-delà, les cellules étaient placées très près les unes des autres. Une main couverte de pustules jaillit d’une petite ouverture et se retira aussitôt.

Derrière la porte suivante, le couloir, encore plus bas, se révéla à peine plus large que les épaules d’Anna. Alors que Nyda et les hommes étaient obligés de se plier en deux et de rentrer le ventre, la Dame Abbesse tenta en vain de contrôler les battements affolés de son cœur.

— Ici, dit Lerner en s’arrêtant.

À la lueur de sa lampe, il trouva la bonne clé et déverrouilla une nouvelle porte. Confiant la lampe à Nyda, il banda ses muscles pour faire pivoter le lourd battant.

Quand il se fut engouffré dans l’ouverture, Nyda le suivit, entraînant Anna avec elle.

Au fond d’une très petite pièce, le capitaine était occupé à ouvrir une deuxième porte.

Anna comprit que les champs de force étaient actifs dans l’avant-pièce. Derrière la seconde porte, une minuscule cellule sans fenêtre attendait les prisonniers condamnés à ne jamais revoir le soleil.

Les Rahl savaient construire des oubliettes dignes de ce nom !

Nyda tira Anna par le bras. Bien qu’elle fût très petite, la vieille femme dut baisser la tête pour entrer dans ce qui serait son ultime résidence.

Un banc creusé à même la pierre tenait lieu d’ameublement. On avait posé dessus une couverture miteuse et un gobelet cabossé.

Un pot de chambre attendait dans un coin du réduit. À défaut d’être propre, il avait été vidé…

— Nathan m’a ordonné de vous laisser ça, dit Nyda en posant la lampe sur le banc.

À l’évidence, il s’agissait d’un luxe auquel les autres « invités » n’avaient pas droit.

La Mord-Sith fit mine de sortir, mais s’immobilisa quand Anna cria son nom.

— Nyda ! Transmettez un message de ma part à Nathan, je vous en prie ! Dites-lui que je voudrais le voir. C’est très important !

— Il m’avait prévenue que vous diriez ça… C’est un prophète, après tout…

— Vous lui transmettrez mon message ?

— Nathan m’a déjà donné la réponse : il a un palais à diriger, et il ne peut pas accourir chaque fois que vous l’appelez.

Presque mot pour mot ce qu’Anna faisait répondre au prophète quand une sœur venait l’informer qu’il désirait la voir.

« Dites à Nathan que j’ai un palais à diriger. Je ne peux pas accourir chaque fois qu’il m’appelle ! S’il a une nouvelle prophétie, qu’il la note sur une feuille de parchemin, et je la regarderai quand j’aurai le temps. »

À l’époque, et jusqu’à aujourd’hui, Anna n’avait pas mesuré à quel point ce comportement était cruel.

Nyda sortit et tira la porte derrière elle. La Dame Abbesse se retrouvait seule dans une prison dont elle ne réussirait jamais à s’évader.

Au moins, elle était presque au terme de sa vie et ne devrait pas y croupir pendant des siècles, comme Nathan y avait été contraint.

— Nyda ! cria-t-elle en se précipitant vers le petit guichet.

La Mord-Sith se retourna alors qu’elle allait franchir la première porte, au-delà du champ de force désormais activé.

— Oui ?

— Dites à Nathan que… eh bien… que je suis désolée.

— Oh ! ça, je parie qu’il s’en doute ! railla la Mord-Sith.

Anna passa une main à travers les barreaux.

— Nyda, je vous en prie, dites-lui aussi que… que je l’aime.

Avant de refermer la première porte, Nyda dévisagea un long moment la prisonnière.

Chapitre 23

Kahlan tendit un bras pour saisir Owen à la gorge.

Elle allait l’étrangler, le priver d’air, lui montrer ce que Richard avait subi quand il ne pouvait plus respirer. Oui, il allait voir ce que c’était de mourir à petit feu.

Cara approcha, apparemment avec les mêmes intentions que la Mère Inquisitrice.

Richard lança un bras pour arrêter les deux furies. De l’autre, il prit Owen par les pans de sa chemise.

— Combien de temps avant que je retombe malade ? cria-t-il. Quel répit me laissera ton poison avant de me tuer ?

Affolé, Owen regarda tous ces gens qui le dévisageaient comme s’ils voulaient le dévorer vif.

— Si vous faites ce que je demande – votre devoir, après tout – rien de mal ne vous arrivera. Je ne veux pas vous nuire, vous devez déjà l’avoir compris…

Kahlan se souvint de Richard, quand chaque inspiration était une torture. Une horreur sans nom ! Et ça risquait de recommencer – sans résurrection, cette fois !

— Combien de temps ? demanda le Sourcier.

— Mais si vous…

— Combien de temps ?

— Moins d’un mois… Pas beaucoup moins, mais…

— Laisse-moi le toucher avec mon pouvoir ! lança Kahlan en tentant d’écarter Richard. Je découvrirai…

— Non ! cria Cara. Mère Inquisitrice, c’est au seigneur Rahl d’agir. Vous ne savez pas quel effet aurait votre pouvoir sur un homme… comme Owen.

— Peut-être aucun, mais ce n’est pas sûr, et nous saurions tout.

Cara passa un bras autour de la taille de la Mère Inquisitrice. Un moyen sûr de la retenir.

— Et si votre magie le tuait parce que seul le pouvoir soustractif le frapperait ?

Kahlan cessa de se débattre et dévisagea la Mord-Sith.

— Depuis quand es-tu experte en magie ?

— Depuis que la vie du seigneur Rahl est en jeu. (Cara tira l’Inquisitrice en arrière.) J’ai un cerveau, savez-vous, et il peut me servir à penser. Avez-vous oublié le vôtre en chemin ? Où est la cité dont parle Owen ? Et dans cette ville, où trouver l’antidote ? Que ferez-vous si votre magie tue cet homme et condamne ainsi à mort le seigneur Rahl ? Nous avons besoin d’informations, et nous pouvons les obtenir sans recourir à votre magie.

» Si ça peut vous soulager, je casserai les bras d’Owen. Je le ferai saigner, et il hurlera de douleur. Mais je ne le tuerai pas, afin d’obtenir les informations dont nous avons besoin pour sauver le seigneur Rahl.

» Vous voulez toucher Owen avec votre pouvoir parce que c’est la seule solution, ou à cause de la haine qui vous noue les entrailles ? La vie du seigneur Rahl peut dépendre de votre honnêteté face à vous-même, Mère Inquisitrice.

Kahlan haletait un peu parce qu’elle s’était débattue, mais essentiellement à cause de sa fureur. Elle brûlait d’envie de frapper Owen, de le punir, de lui faire mal…

— J’en ai assez de cette comédie, dit-elle enfin. Je veux tout entendre, et vite !

— Moi aussi, renchérit Richard. (Il souleva Owen de terre et le força à s’asseoir sur la caisse.) Allez, Owen, plus d’excuses ni de pleurnicheries ! Commence par le commencement, dis-nous ce qui est arrivé, et précise comment ton peuple se défend.

Owen tremblait comme une feuille et il semblait proche de l’évanouissement.

Jennsen tira Richard en arrière.

— Tu lui fais peur, souffla-t-elle à son frère. Allège la pression, sinon, il ne parviendra pas à parler.

Richard prit une grande inspiration, tapota l’épaule de Jennsen pour la remercier, puis alla faire quelques pas, les mains croisées dans le dos.

Un long moment, il étudia les montagnes, dans le lointain. Au-dessus des pics, de gros nuages noirs s’amoncelaient. Pour la première fois depuis longtemps, un orage se préparait. On le sentait dans l’air.

— D’où viens-tu ? demanda très calmement le Sourcier sans se tourner vers Owen.

Le jeune homme tira sur sa chemise et sur son manteau pour remettre un peu d’ordre dans sa tenue. Puis il s’éclaircit la voix.

— Je vivais dans un endroit où règne la Lumière. Un haut lieu de culture et un très grand empire.

— Et où est-il, ce noble empire ? s’enquit Richard, le regard toujours rivé sur les montagnes.

Owen tendit le cou vers l’est. Puis il désigna les pics imposants que Richard contemplait.

— Là… Vous voyez ce col, très haut dans ces montagnes ? J’habitais au-delà de ce passage, dans l’empire qui s’étend après la chaîne de montagnes.

Kahlan se souvint d’avoir demandé à Richard s’il croyait possible de traverser ces monts.

Le Sourcier s’était montré plus que dubitatif…

— Et comment se nomme ton empire ?

— Bandakar…, murmura Owen d’une voix pleine de respect. (Il se lissa les cheveux, comme s’il faisait tout pour être un représentant honorable de sa terre natale.) J’étais un citoyen de l’Empire bandakar.

Richard se retourna et dévisagea le prisonnier.

— Bandakar… Sais-tu ce que ce nom signifie ?

— Oui… Dans une très ancienne langue, il veut dire « élu ». L’empire élu, voilà comment on pourrait traduire ce nom…

Richard avait blêmi. Quand son regard croisa celui de Kahlan, l’Inquisitrice devina qu’il connaissait le sens du mot.

Owen se trompait du tout au tout…

Richard émergea soudain de sa méditation.

— Sais-tu de quelle ancienne langue il s’agissait ? demanda-t-il à Owen.

— Non, et personne n’en a la moindre idée. C’est une langue morte depuis très longtemps. Mais le sens du mot se transmet de génération en génération. Nous vivons dans l’empire élu, et nous sommes nous-mêmes des élus.

Le comportement de Richard avait changé. Sa colère volatilisée, il approcha d’Owen et lui parla d’un ton serein :

— L’Empire bandakar… Pourquoi n’est-il pas connu ? Comment se fait-il que nul n’en ait jamais entendu parler ?

Les yeux humides de larmes, Owen tourna la tête vers l’est.

— On dit que les Anciens, ceux qui nous ont donné ce nom, voulaient nous protéger parce que nous sommes un peuple très particulier. Ils nous ont conduits dans un endroit où personne ne pouvait aller, à cause des montagnes – des monts si hauts que seul le Créateur a pu les placer là afin qu’ils défendent notre territoire.

— Mais il y a quand même ce col, qui y donne accès…, rappela Richard.

— C’est vrai… Nous sommes sans doute passés par là pour entrer chez nous, mais d’autres auraient pu emprunter ce passage. C’était notre point faible. Voyez-vous, nous sommes un peuple élu qui a dépassé la violence, mais le monde grouille encore de sauvages. Dans leur grande sagesse, les Anciens ont scellé le col afin que notre sublime culture survive à jamais.

— Et vous êtes restés isolés pendant des milliers d’années ?

— Oui. Nous vivons dans un pays parfait où la violence n’existe plus.

— Et ce col, comment était-il « scellé », pour reprendre ton expression.

Owen parut surpris par la question.

— Eh bien… il était scellé, voilà tout… Personne ne pouvait le franchir.

— Parce que des envahisseurs seraient morts s’ils avaient violé cette… frontière ?

Avec un frisson glacé, Kahlan comprit soudain par quoi cet empire avait été séparé du reste du monde.

— Oui, c’est ça… Mais il fallait bien tenir les étrangers éloignés de chez nous. Nous rejetons totalement la violence, qui doit rester le domaine de ceux qui ignorent la Lumière. La violence appelle la violence, et ce cycle est infini. Nous sommes un peuple avancé qui a dépassé la brutalité de ses ancêtres. Ainsi, nous sommes devenus meilleurs… Mais sans la frontière qui nous isolait, nous aurions été des proies faciles pour les sauvages.

— Et désormais, il n’y a plus de frontière ?

Owen baissa piteusement les yeux.

— C’est ça, oui…

— Et depuis combien de temps en est-il ainsi ?

— Nous ne savons pas trop… C’est un endroit dangereux et personne n’y vit. Mais nous pensons que la protection a disparu il y a environ deux ans.

Kahlan vacilla comme sous l’effet d’une gifle. Elle venait d’avoir la confirmation de ses pires craintes.

— Notre empire est maintenant à la merci des sauvages, gémit Owen.

— Peu après la disparition de la frontière, l’Ordre Impérial a franchi le col.

— Oui.

— Les coureurs à plumes à pointe noire viennent-ils de ton empire ? demanda Richard.

Owen parut étonné qu’il sache tant de choses.

— Oui. Ces horribles oiseaux chassent les membres de mon peuple. La nuit, nous devons rester à l’intérieur, pour leur échapper. Mais des gens se font parfois surprendre par ces affreuses créatures. Des enfants, surtout…

— Pourquoi n’exterminez-vous pas ces oiseaux ? demanda Cara, indignée. Combattez-les ! Criblez-les de flèches ! Lancez-leur des pierres, si c’est tout ce que vous avez !

Owen parut profondément choqué par cette suggestion.

— N’ai-je pas dit que nous avions dépassé la violence ? Ces oiseaux sont innocents, car chasser est simplement leur façon naturelle de se nourrir. Leur faire du mal serait indigne. Nous devons même les protéger, puisque nous sommes les intrus sur leur territoire. La culpabilité pèse sur nos épaules, parce que nous les incitons à la violence. Pour que la vertu subsiste, il faut savoir regarder le monde en oubliant les limitations de nos perceptions humaines lacunaires.

Richard fit signe à Cara de ne pas insister.

— Dans ton empire, tout le monde est pacifique ? demanda-t-il à Owen.

— Oui.

— N’y a-t-il pas de temps en temps des gens qui se comportent mal ? Les enfants, par exemple ? Chez moi, ils sont parfois très indisciplinés. Il n’y a jamais de jeunes qui violent les lois, dans ton empire ?

Owen haussa vaguement une épaule.

— Oui, ça se produit, à l’occasion… Il peut arriver que des enfants se comportent mal.

— Et que fait-on de ces rebelles ?

Très mal à l’aise, Owen se racla la gorge.

— Eh bien, on les met hors de chez eux un moment…

— Hors de chez eux ? répéta Richard. Dans mon pays, les enfants ne trouveraient pas que c’est une punition. Ils en profiteraient pour jouer.

Owen secoua vivement la tête.

— Chez moi, c’est une affaire très grave. Dès notre naissance, nous vivons en groupe. Nous sommes très proches les uns des autres. Nous nous aimons, nous dépendons de nos semblables, et nous passons tout notre temps de veille avec eux. Nous travaillons, faisons notre toilette et cuisinons ensemble. La nuit, nous nous reposons dans de grands dortoirs. Notre existence entière est placée sous le signe de la proximité. Rien n’est plus important qu’être ensemble.

— Donc, dit Richard, feignant d’être intrigué, quand un enfant est exclu, il est malheureux.

Owen déglutit péniblement et une grosse larme roula sur sa joue.

— Il n’y a rien de pire ! Être séparé des autres est le sort le plus terrible qu’on puisse connaître. Se retrouver dans la glaciale cruauté du monde est un cauchemar.

Penser à cette éventualité suffisait à bouleverser le pauvre Owen.

— N’est-ce pas à ces occasions que les coureurs attrapent des enfants ? demanda Richard d’un ton plein de compassion. Quand ils sont seuls et vulnérables ?

Du dos de la main, Owen écrasa la larme, sur sa joue.

— Quand il faut punir un enfant, nous prenons toutes les précautions. Pour commencer, nous ne le mettons jamais dehors la nuit, puisque c’est le moment où les coureurs chassent. Ils sont punis le jour ! Mais loin des autres, nous sommes livrés à la terrible méchanceté du monde. Être seul est un cauchemar.

» Nous faisons tout pour que ça ne nous arrive pas. Après une punition, un enfant se comporte parfaitement bien pendant très longtemps. Être de nouveau accepté parmi les siens est la plus grande joie qu’un être puisse connaître.

— Donc, pour ton peuple, le bannissement est le châtiment suprême ?

— Bien entendu !

— Là d’où je viens, les gens s’entendent très bien aussi. Nous aimons être ensemble et organiser de belles fêtes. Nous apprécions le temps que nous passons ensemble. Après une absence, nous prenons des nouvelles des amis que nous n’avons pas vus pendant un moment…

— Donc, vous comprenez notre façon de vivre, se réjouit Owen.

— De temps en temps, quelqu’un se comporte mal. Parfois, il peut même s’agir d’un adulte… Malgré tous nos efforts, une personne fait délibérément le mal. Elle ment, elle vole, ou, plus grave encore, elle nuit à une autre personne. Il y a les attaques à main armée, les viols, les meurtres…

Owen garda les yeux rivés sur le sol. Il refusait de croiser le regard du Sourcier.

En parlant, celui-ci s’approchait insensiblement du prisonnier.

— Quand quelqu’un commet un tel acte, que faites-vous ? Comment ceux qui connaissent la Lumière traitent-ils les crimes capitaux ?

— Notre première démarche est la prévention, répondit Owen, peut-être un peu trop vivement. Nous mettons nos ressources en commun afin que personne n’ait besoin de voler. Et pour que nul n’en ait envie, pour se venger, les riches évitent de traiter les pauvres de haut. Quand tous les membres d’une communauté sont égaux, la haine et la jalousie disparaissent d’elles-mêmes.

Richard eut un haussement d’épaules nonchalant.

Kahlan avait cru qu’il arracherait les réponses à Owen. Bien au contraire, il affichait une parfaite sérénité et se montrait compréhensif avec son interlocuteur.

Elle l’avait déjà vu agir ainsi. En ce moment, il était le Sourcier de Vérité légitimement nommé par le Premier Sorcier en personne.

Richard remplissait sa mission, qui consistait à découvrir la vérité. Parfois, il utilisait son épée. À d’autres occasions, les mots lui tenaient lieu d’armes.

Lors des interrogatoires, Richard avait tendance à désarmer les gens à grand renfort de calme et de compassion. Mais comment avait-il senti que c’était ce qui marcherait le mieux avec Owen ? Et comment avait-il pu se comporter ainsi alors qu’il brûlait d’envie de rosser ce crétin ?

En tout cas, la méthode fonctionnait et les informations coulaient à flots.

Kahlan avait même appris qu’elle était la cause du malheur de ces gens…

— Owen, dit Richard, nous savons tous les deux que certaines personnes ne changent pas. On s’efforce de les aider, mais elles continuent de faire le mal. Au sein même de la civilisation, il reste des gens qui optent pour la barbarie. Et si on les laisse faire, ils mettent en danger toute la communauté.

» Quand on a un violeur pour voisin, on ne peut pas lui permettre de continuer de s’attaquer aux femmes. Lorsqu’un individu commet un meurtre chez vous, il est hors de question qu’il menace la survie et la cohésion de l’empire, n’est-ce pas ? Une culture avancée ne peut être blâmée de vouloir épargner de tels dangers à ses membres.

» Vous étant détournés de toute forme de violence, vous ne pouvez pas recourir à la peine de mort. Donc, que faites-vous des assassins ? Comment un peuple qui connaît la Lumière résout-il de si graves problèmes ?

Owen transpirait à grosses gouttes. Il n’avait pas eu le réflexe de nier l’existence de meurtriers dans l’empire – Richard ne lui en avait guère laissé le loisir, il fallait l’avouer – et il se retrouvait engagé sur une pente très savonneuse.

— Eh bien, comme vous l’avez dit, nous connaissons la Lumière… Quand quelqu’un nuit à autrui, il reçoit un… un blâme.

— Un blâme ? Tu veux dire que vous condamnez l’acte mais pas l’homme ? Vous lui donnez une deuxième chance ?

— C’est ça, oui, fit Owen en essuyant du dos de la main la sueur qui ruisselait sur son front. Nous travaillons dur pour réhabiliter les personnes qui ont reçu un blâme. Pour nous, leur crime est un appel à l’aide, et nous venons à leur secours. Nous leur apprenons que nuire à une seule personne revient à léser la communauté tout entière – et donc à se faire du tort à elles-mêmes. Oui, nous faisons montre de compassion et de compréhension vis-à-vis des criminels.

Kahlan prit Cara par le bras et, d’un regard noir, l’empêcha d’émettre les commentaires qui lui brûlaient les lèvres.

Richard hocha la tête comme s’il était convaincu par le discours d’Owen.

— Je vois… Je vois… Vous faites tout votre possible pour les empêcher de recommencer.

Owen sourit, ravi d’avoir été compris.

— Mais il doit arriver qu’une personne récidive malgré tous vos efforts. Voire qu’elle commette un crime plus grave encore ?

» Dans ce cas, il est clair que cet individu refuse d’être réhabilité, et qu’il devient une menace pour l’ordre public. Si on ne fait rien, il réintroduira la violence dans la société. Bref, il minera les fondations même de l’empire…

Un vague brouillard s’était levé. Toujours assis sur sa caisse, Owen tremblait encore un peu, mais il était à présent disposé à débattre de tout avec Richard.

Friedrich observait la scène en flattant l’encolure d’un des chevaux. Jennsen s’était assise sur une grosse pierre, Betty à ses pieds. Debout derrière la jeune femme, Tom lui avait posé une main sur l’épaule, mais il gardait en permanence un œil sur l’homme que Kahlan avait touché avec son pouvoir.

La marionnette de l’Inquisitrice écoutait d’une oreille distraite en attendant que sa maîtresse daigne lui donner un ordre.

Cara se tenait derrière Kahlan. Toujours à l’affût du moindre problème, comme d’habitude, elle était fascinée par le récit d’Owen – même si elle avait quelque difficulté à tenir sa langue, à l’occasion.

L’Inquisitrice comprenait parfaitement l’impatience de la Mord-Sith. Pour sa part, cependant, elle était captivée par l’histoire que le Sourcier obtenait sans effort d’un homme qui avait tenté de l’empoisonner.

Où Richard voulait-il en venir avec ses étranges questions ? En quoi les punitions en vigueur dans l’Empire bandakar avaient-elles un rapport avec la situation présente ? Kahlan n’aurait su le dire, mais elle était certaine que Richard savait parfaitement où il allait.

Le Sourcier s’immobilisa devant Owen.

— Alors, que faites-vous dans ces cas-là ? Comment ceux qui connaissent la Lumière traitent-ils les criminels endurcis ?

— Nous les bannissons, répondit Owen d’une voix qui porta loin dans le silence de l’aube naissante.

— Tu veux dire que vous les forcez à traverser la frontière ?

Owen hocha la tête.

— N’as-tu pas dit qu’on ne pouvait pas survivre à cette traversée ? Si ce que tu me racontes est vrai, ce serait l’équivalent d’une exécution. Or, ça ne cadre pas avec votre philosophie. Vous avez sûrement un moyen de bannir les déviants sans les tuer. Une façon de leur faire contourner la frontière, par exemple ? Un chemin qui les conduit quelque part où ils ne pourront plus vous nuire.

— Vous avez deviné, concéda Owen. Les Anciens ont prévu un chemin qui contourne la frontière. C’est une piste escarpée et dangereuse, mais on peut arriver au pied de la montagne.

— En revanche, il est impossible de l’emprunter dans l’autre sens, je parie ?

— C’est exact… Pour descendre, il faut suivre un étroit chemin bordé des deux côtés par un royaume où n’existe que la mort. Le condamné n’a ni eau ni nourriture, et il doit se débrouiller pour en trouver de l’autre côté. Sinon, il mourra… Nous postons des sentinelles à l’entrée du chemin pour nous assurer que le criminel ne tente pas de se cacher au début de la piste puis de revenir plus tard chez nous.

» Les guetteurs restent là pendant des semaines, le temps d’être sûrs que le condamné a atteint l’autre côté – ou qu’il est mort de faim et de soif.

» Tout au long du chemin, la forêt est terriblement dangereuse, avec des ravins sans fond et des chutes d’eau vertigineuses. Plus bas, il faut avancer entre des arbres géants qui dissimulent le ciel. D’après ce qu’on dit, c’est à partir de là qu’on a traversé la frontière – et franchi le col de montagne…

» C’est une piste sans retour, comme vous l’avez deviné. Quand on est banni, il n’y a pas de rédemption possible.

Richard approcha encore d’Owen et lui posa une main sur l’épaule.

— Qu’as-tu donc fait pour être banni, mon ami ?

Owen se plia en deux, se prit la tête entre les mains et éclata en sanglots.

Chapitre 24

Richard laissa sa main sur l’épaule d’Owen et continua sur le même ton compatissant :

— Dis-moi ce qui s’est passé, mon ami. Raconte-le avec tes mots à toi…

Après tout ce qu’Owen avait dit, Kahlan n’en revenait pas qu’il fût un exilé. Jennsen en était restée bouche bée, et Cara elle-même avait froncé un sourcil.

Kahlan vit que la main de Richard était en cet instant précis tout ce qui raccrochait le pauvre Owen à la vie.

Il se redressa, ravala ses larmes et s’essuya le nez d’un revers de la manche.

— Vous voulez entendre toute l’histoire ?

— Oui, et sans que tu omettes le moindre détail.

Kahlan fut frappée par la ressemblance, à cette minute précise, entre Richard et son grand-père. Zedd aussi voulait tout savoir jusqu’au « moindre détail ».

— Eh bien, je vivais heureux avec les miens. J’aimais les avoir autour de moi, comprenez-vous ? Quand j’étais petit, ils me serraient contre eux, et je me suis toujours senti en sécurité dans leurs bras. Je savais que d’autres enfants désobéissaient et devaient être punis, mais ça ne m’est jamais arrivé. Je voulais ressembler aux membres de mon peuple et connaître comme eux la Lumière. Pendant un temps, j’ai même servi les miens en étant leur Sage…

» Plus tard, ravis de voir à quel point j’étais devenu familier de la Lumière – et combien je les aimais –, mes concitoyens m’ont nommé porte-parole de notre ville. À partir de ce moment-là, j’ai voyagé de cité en cité pour faire connaître la foi que partageaient tous les habitants de mon foyer natal. Je suis également allé dans les mégalopoles afin de remplir la même mission. Mais je n’ai jamais été aussi heureux que chez moi, avec mes amis les plus proches.

» Un jour, je suis tombé amoureux d’une femme de ma ville. Elle se nommait Marilee…

Owen s’immergea dans ses souvenirs. Soucieux de ne pas le bousculer, Richard attendit patiemment qu’il reprenne la parole.

— C’était au printemps, il y a un peu plus de deux ans, que Marilee et moi avons joyeusement découvert que nous nous aimions. Nous passions beaucoup de temps à parler, à nous tenir les mains, et, quand c’était possible, à nous asseoir l’un à côté de l’autre parmi nos concitoyens. Mais à ces moments-là, je n’avais d’yeux que pour elle, et elle ne voyait que moi…

» Même avec les autres autour, j’avais le sentiment que nous étions seuls au monde. Pour tout dire, j’aurais juré que l’Univers nous appartenait, et que nous étions les seuls capables de voir toute sa beauté cachée. Éprouver de telles choses est mal, je le sais. Être unis si égoïstement et penser qu’on peut appréhender le monde avec des sens limités est un terrible péché, mais nous ne pouvions pas nous retenir. À nos yeux, les arbres fleurissaient uniquement pour nous, et l’eau, dans les ruisseaux, gazouillait pour nos seules oreilles. Jusqu’à la lune, qui se levait exclusivement pour notre bonheur… (Owen secoua tristement la tête.) Mais vous ne pouvez pas comprendre ce qu’on éprouve… comment on se sent…

— Au contraire, je comprends très bien, assura Richard. Très, très bien, même…

Owen leva les yeux sur le Sourcier, puis son regard se posa sur Kahlan, qui hocha simplement la tête.

Le jeune homme plissa le front et détourna les yeux comme s’il se sentait soudain atrocement coupable.

— Eh bien, dit-il, reprenant le fil de son histoire, j’étais donc le porte-parole de ma ville. L’homme qui clamait haut et fort ce que la communauté tenait pour la vérité. J’avais aussi pour mission d’éclairer les autres sur ce qui est bon et juste selon les critères d’une culture avancée. (Owen eut un petit geste de la main.) Comme je l’ai déjà dit, j’avais servi les miens en étant le Sage, et tout le monde me faisait confiance.

Richard n’interrompit pas le récit du jeune homme, même si la plupart des détails lui échappaient autant qu’à Kahlan et qu’à tous les autres. Mais l’essence même de l’histoire commençait à leur paraître bien trop claire…

— J’ai demandé à Marilee si elle voulait devenir ma femme – m’épouser, moi et personne d’autre. Elle me répondit que c’était le plus beau jour de sa vie, parce que j’avais dit que je ne voulais personne d’autre qu’elle.

» Je n’ai jamais été plus heureux qu’à l’instant où elle a accepté de me prendre pour époux…

» Tout le monde fut très content. Les gens nous aimaient, et ils nous gardèrent un long moment serrés dans leurs bras pour nous manifester leur joie. Quand nous nous fûmes assis ensemble, au milieu des nôtres, nous parlâmes du mariage à venir. Tous les gens se réjouirent que Marilee et moi voulions nous unir pour offrir des enfants à notre peuple.

Owen s’immergea de nouveau dans ses souvenirs. On eût dit qu’il avait oublié jusqu’à la présence de son auditoire.

— Ce fut un beau mariage ? lança finalement Richard.

— Les soldats de l’Ordre sont arrivés, souffla Owen, le regard dans le vide. C’est alors que nous avons compris, au sujet du col : il n’était plus scellé, et aucune frontière ne nous protégeait. Notre empire était désormais livré aux sauvages.

Kahlan savait qu’un de ses actes avait provoqué la disparition de la frontière, laissant ces pauvres gens sans défense. À l’époque, elle n’avait pas eu le choix, mais ça ne la consolait pas beaucoup.

— Ces soldats s’installèrent devant la ville dont j’étais le porte-parole. Comme toutes les autres, notre cité est entourée de hauts murs. Les Anciens, à qui nous devons notre nom, ont voulu qu’il en soit ainsi, et c’était une bonne idée, car ces murailles nous protègent des bêtes sauvages sans nous forcer à leur faire du mal.

» Les soldats de l’Ordre dressèrent donc leur camp devant notre ville. À l’intérieur, il n’y avait pas assez de place pour eux, car nous n’avions jamais accueilli autant de visiteurs. De plus, j’avais peur que de tels hommes dorment sous nos toits. Je sais que cette réaction témoigne de mon imperfection, pas de la leur, mais c’était ainsi…

» Comme mon rôle de porte-parole me l’imposait, je suis allé dans le camp offrir de la nourriture et d’autres présents à ces hommes. Même quand je les vis, je ne pus me défaire de mes angoisses impies. Ils étaient grands, certains avec de longs cheveux sales et emmêlés, d’autres avec le crâne rasé – mais aucun n’arborait les magnifiques cheveux blonds des Bandakars. Je fus choqué de voir leur accoutrement : des peaux de bêtes, des cuirasses, des chaînes, des bandes de cuir clouté… Tous portaient à la ceinture des objets terrifiants dont je n’avais jamais imaginé l’existence. Très vite, j’appris qu’il s’agissait d’armes…

» J’annonçai à ces hommes que nous étions heureux de les accueillir et que nous les respecterions. Comme il se devait, je les invitai à s’asseoir parmi nous et à se mêler à nos conversations…

Richard et ses compagnons, murés dans le silence, attendirent qu’Owen ait essuyé les larmes qui ruisselaient sur ses joues.

— Les soldats de l’Ordre ne se sont pas assis avec nous, et ils n’ont pas partagé nos conversations. Bien que je leur aie parlé, ils ont réagi comme si je n’étais pas digne de leur attention. Certains m’ont souri, mais c’était en réalité le rictus d’un chien qui montre ses dents avant de dévorer une proie.

» J’ai tenté d’apaiser leurs craintes, puisque c’est la peur de l’autre qui provoque l’agressivité. J’ai précisé que nous étions pacifiques et que nous n’avions aucune intention de leur nuire. Au contraire, ai-je dit, nous étions prêts à tout pour les intégrer à notre communauté.

» L’homme qui parlait en leur nom – un « commandant », a-t-il dit – a enfin daigné me répondre. Il se nommait Luchan, et ses épaules étaient deux fois plus larges que les miennes alors que nous faisions à peu près la même taille.

» Luchan m’a dit qu’il ne me croyait pas. Bien entendu, j’ai été horrifié d’entendre ça. Mais il a insisté, affirmant que mon peuple voulait lui nuire en tuant ses hommes. J’ai été bouleversé qu’il pense une chose pareille, surtout après le discours de bienvenue que je venais de lui tenir. Mais j’avais certainement dû commettre un impair. Afin d’arranger les choses, j’ai répété que nos intentions étaient amicales.

» Luchan a alors eu un sourire tel que je n’en avais jamais vu. Sans aucune joie, mais avec une sorte de jubilation mauvaise… Très calmement, il m’a annoncé qu’il allait faire brûler la ville et abattre ses habitants afin qu’ils n’attaquent pas les soldats pendant leur sommeil.

» Je l’ai supplié de croire à ma bonne foi. S’il venait parler avec nous, il sentirait l’amour que nous lui portions, et le malentendu se dissiperait.

» Luchan dit alors qu’il renoncerait au massacre et à l’incendie à une condition. Si je lui offrais ma femme en gage de sincérité, il consentirait à me croire. Et si je refusais, ajouta-t-il, ce ne serait pas lui le responsable du désastre, mais moi, parce que je n’aurais pas su lui démontrer que je ne mentais pas…

» Je suis retourné en ville pour savoir ce qu’en pensaient les miens. Tout le monde trouvait que je devais livrer Marilee aux soldats afin de sauver la communauté. Jugeant cette décision un peu hâtive, j’ai proposé que nous fermions les portes de la ville pour en interdire l’accès à ces brutes.

» On me répondit que de tels guerriers trouveraient un moyen de briser nos défenses. Ensuite, ils tueraient tout le monde pour nous punir d’avoir voulu résister.

» Tous les citoyens dirent à haute et intelligible voix que je devais prouver notre bonne foi à Luchan. Il devait cesser d’avoir peur de nous…

» Je ne m’étais jamais senti si seul parmi les miens. Mais comment m’opposer à leur opinion, puisque seules les voix de dizaines et de dizaines de gens sont susceptibles d’être assez sages pour dire la vérité ? Un individu ne peut jamais avoir raison. La communauté seule sait distinguer le bien du mal.

» Mes genoux tremblaient quand je me suis présenté devant Marilee. Comme dans un cauchemar, je me suis entendu lui demander si elle voulait faire ce que les soldats – et les nôtres – exigeaient. Si elle refusait, ai-je dit, j’étais prêt à m’enfuir avec elle. En larmes, elle m’a imploré de ne plus tenir de si vils propos, car agir ainsi condamnerait tous les autres à mort.

» Elle devait se livrer aux soldats de l’Ordre afin d’étouffer dans l’œuf la violence. À force de leur parler de notre façon de vivre, elle était sûre qu’ils finiraient par comprendre…

» J’étais fier de Marilee, qui défendait ainsi les plus hautes valeurs de notre empire. En même temps, j’aurais voulu mourir plutôt qu’admirer un comportement qui allait l’arracher à mon amour.

» Je l’embrassai une dernière fois sans parvenir à cesser de pleurer. Dans les bras l’un de l’autre, nous versâmes toutes les larmes de nos corps.

» Ensuite, je la conduisis à Luchan, le commandant au crâne rasé et à la barbe noire. Effrayant avec l’anneau qu’il portait au nez – le même qui ornait une de ses oreilles –, il déclara que j’avais fait le bon choix.

» Ses bras bronzés étaient presque aussi gros que la taille de Marilee. D’une main crasseuse, il la prit par le poignet et l’entraîna avec lui en me conseillant de courir retrouver mes concitoyens. Tout au long de la route, ses soldats se moquèrent de moi.

» Luchan tint parole et l’Ordre ne s’en prit pas à ma ville. En vendant Marilee, j’avais assuré la paix aux miens.

» Mais il n’y avait plus de paix en mon cœur.

» Les soldats de l’Ordre levèrent le camp et ne revinrent pas pendant un long moment. Quand ils se remontrèrent, un après-midi, je dus sortir leur parler. Dès que je vis Luchan, je lui demandai des nouvelles de Marilee. Allait-elle bien ? Semblait-elle heureuse ? Avec un rictus que je n’oublierai jamais, le commandant répondit qu’il n’en savait rien, parce qu’il ne lui avait jamais posé la question. Très inquiet, je voulus savoir si elle lui avait parlé de notre pacifisme et de nos bonnes intentions. Quand il était avec une femme, ricana-t-il, il ne perdait jamais son temps à bavarder !

» Il me fit un clin d’œil. Même si je n’avais jamais vu quelqu’un cligner de l’œil d’une telle manière, je compris ce que ça signifiait.

» J’avais peur pour Marilee, mais je me rappelai que rien n’est réel. Ce que je venais d’entendre ne signifiait rien. C’était le témoignage de cet homme, son point de vue, et mes pauvres perceptions ne me permettaient pas de connaître la réalité.

» Luchan me dit ensuite que je devais faire ouvrir les portes de la ville. Sinon, ses hommes risquaient de penser que nous leur étions hostiles. Un moyen sûr d’entrer dans un cycle de violence…

» De retour en ville, je fis mon rapport aux citoyens massés autour de moi. Tous estimèrent que nous devions ouvrir les portes en gage de nos bonnes intentions.

» Les soldats entrèrent dans la cité et enlevèrent presque toutes nos femmes – des gamines jusqu’aux vénérables grands-mères. Avec les autres hommes, j’implorai ces guerriers de nous laisser nos mères, nos compagnes et nos filles. N’avions-nous pas accédé à leur première demande, afin de montrer que nous les aimions ? Rien n’y fit, car ils ne nous écoutèrent pas.

» J’allai voir Luchan pour lui rappeler que Marilee avait été une sorte de gage de paix. À présent, il devait tenir parole.

» Le commandant et ses hommes éclatèrent de rire.

» Je ne saurais dire si ce que j’ai vu était réel. La réalité est le royaume du destin, et les êtres humains, en ce lieu qu’ils croient être le monde, ne peuvent la saisir dans toute sa complexité. Ce jour-là, le destin frappa les miens, et personne n’y pouvait rien. Lutter aurait été inutile, nous le savions, car ce drame était en fait l’expression et la volonté de l’authentique réalité – c’est-à-dire celle qu’il nous est impossible de percevoir.

» Je dus regarder tandis qu’on amenait les femmes, impuissant alors qu’elles criaient nos noms et nous tendaient les bras.

» Je n’avais jamais entendu de tels cris. Aujourd’hui encore, ils résonnent à mes oreilles…

Les nuages bas semblaient vouloir frôler la cime des arbres. Alors qu’Owen marquait une pause, Kahlan entendit un oiseau chanter au sommet du pin à cône épineux.

Les bras désormais croisés, Richard regardait Owen en silence. Cet homme était plongé dans de terribles souvenirs que nul ne pouvait vraiment partager avec lui et qui risquaient, un jour ou l’autre, d’avoir raison de sa santé mentale.

— Je suis allé dans d’autres villes, reprit Owen. Dans certaines, les soldats de l’Ordre m’avaient précédé, raflant toutes les femmes. Parfois, ils avaient également pris une poignée d’hommes…

» Dans d’autres cités, l’Ordre ne s’était pas encore montré. Fort de mon titre de porte-parole, je racontai à leurs habitants ce qui était arrivé chez moi, et je les incitai à mettre au point une défense. Très en colère, ils affirmèrent que résister était mal. Car recourir à la violence nous rabaisserait au niveau des sauvages. Ils me conjurèrent de ne plus prêcher la mauvaise parole et de me plier à la sagesse ancestrale de notre peuple. Une philosophie, me rappelèrent-ils, qui nous avait valu des milliers d’années de paix et une connaissance approfondie de la Lumière.

» Ils me reprochèrent d’avoir vu tout cela à travers mes pauvres yeux limités, en oubliant que seul un groupe est capable d’émettre un jugement sain.

» Je décidai d’aller dans une de nos plus grandes villes pour avertir nos chefs que le champ de force n’existait plus. L’Ordre Impérial avait franchi le col, et il fallait agir. On devait m’écouter et faire quelque chose pour protéger l’empire.

» Alarmés par mon exaltation, les membres du cercle des porte-parole me conduisirent devant le Sage afin qu’il me conseille. Écouter le Sage est un grand honneur, il faut que vous le sachiez… Ce jour-là, il déclara que je devais pardonner à ceux qui avaient maltraité les miens. C’était le seul moyen d’en finir avec la violence.

» Il ajouta que la colère et la méchanceté des soldats de l’Ordre étaient l’expression d’une grande souffrance intérieure. En fait, il s’agissait d’un appel à l’aide, et il fallait y répondre par de la compassion et de la compréhension. J’aurais dû être convaincu par tant de clairvoyance – une lucidité dont seul le Sage est capable –, mais mon arrogance prit le dessus, et je ne pus m’empêcher de plaider pour le retour parmi nous de Marilee et de toutes les autres personnes « disparues ». J’allai même jusqu’à demander aux porte-parole de m’aider…

» Le Sage répondit que Marilee serait heureuse sans moi et que je cédais à l’égoïsme en voulant me l’approprier. Le destin avait décidé de son sort et je n’avais aucun droit de m’y opposer.

» Je rappelai au Sage et aux porte-parole que Luchan n’avait pas tenu ses engagements après que Marilee se fut livrée à lui. Le Sage répondit que ma bien-aimée avait agi comme il le fallait. En allant librement vers ces hommes, elle avait fait obstacle à la violence. Faire passer mes désirs avant la paix était la marque d’un égoïsme sans bornes alors que Marilee s’était sacrifiée dans la joie et pour l’amour des autres. Sans nul doute, c’était mon attitude qui avait provoqué la colère des soldats.

» Qu’aurais-je dû faire, alors que j’avais été honnête et eux non ? À cette question, le Sage répondit qu’il était injuste de condamner des hommes que je ne connaissais pas. Avais-je d’abord tenté de les comprendre, de les étreindre, voire de leur pardonner ? Pour les inciter à s’engager sur le chemin de la paix, je devais me jeter à leurs pieds et implorer leur pardon, car par mon comportement, j’avais réveillé en eux d’anciennes douleurs et rouvert de très vieilles blessures.

» Devant le Sage et les porte-parole, j’affirmai que je n’avais aucune envie de comprendre, d’étreindre ou de pardonner à ces hommes. Tout ce que je voulais, c’était les chasser de nos vies.

» On me donna un blâme pour ces propos…

Sans un mot, Richard tendit un gobelet à Owen, qui but distraitement un peu d’eau.

— Le cercle des porte-parole m’ordonna de rentrer chez moi et de demander conseil aux miens, afin qu’ils m’aident à revenir sur le droit chemin. J’obéis, décidé à me racheter, mais je découvris que la situation s’était aggravée.

» Les soldats de l’Ordre étaient revenus et ils s’emparaient de tout ce qui les intéressait. Nous leur aurions tout donné, mais ils ne prenaient jamais la peine de demander. Depuis mon départ, de jeunes garçons et des hommes forts et solides avaient été enlevés. D’autres hommes, coupables d’avoir offensé la dignité des soldats de l’Ordre, avaient été exécutés.

» Des gens que j’avais connus toute ma vie regardaient fixement les taches rouges, là où nos amis étaient tombés. À d’autres endroits, des citoyens se réunissaient pour célébrer le souvenir des morts sur le carré de terre imbibé de leur sang. Des temples sacrés avaient poussé un peu partout comme des champignons. Les enfants pleuraient nuit et jour et personne n’était en mesure de me guider sur le droit chemin.

» Dans ma chère cité, les gens tremblaient de peur derrière leur porte. Mais ils baissaient les yeux et ouvraient aux soldats de l’Ordre dès qu’ils frappaient au battant. Tout valait mieux que les offenser, n’est-ce pas ?

» Je ne pouvais plus vivre dans cette ville ! Bien que l’idée d’être seul me terrifiât, je m’enfuis dans les collines et y rencontrai d’autres hommes. Aussi égoïstes que moi, ils s’y cachaient pour préserver leur vie. Ensemble, nous décidâmes d’agir. Il fallait en finir avec le malheur et rétablir la paix.

» Nous commençâmes par envoyer des émissaires assurer aux soldats que nous ne leur voulions aucun mal. Que pouvions-nous faire pour vivre en paix avec eux ? Que voulaient-ils de nous ?

» Les soldats pendirent ces hommes par les pieds et les écorchèrent vifs.

» Des amis que je connaissais depuis toujours ! qui m’avaient conseillé, qui avaient rompu le jeûne avec moi, qui m’avaient serré dans leurs bras en apprenant que Marilee et moi allions nous marier ! Les soldats ne les achevèrent pas et les laissèrent crier de douleur toute la journée. Le soir, les coureurs vinrent festoyer…

» Une fois encore, je dus me rappeler que tout ça n’était pas réel. Je ne devais pas me fier à ces visions, car mes yeux m’abusaient peut-être pour me punir d’avoir eu des pensées impies. Et comment mon pauvre esprit limité aurait-il pu distinguer entre la vérité et le mensonge ?

» Les soldats de l’Ordre ne tuèrent pas tous nos émissaires. Ils en renvoyèrent certains, avec un message pour nous. Si nous ne descendions pas des collines pour venir leur faire allégeance, et confirmer nos intentions pacifiques, ils écorcheraient vifs et livreraient aux coureurs une dizaine d’otages par jour. Cela cesserait lorsque nous nous serions rendus… ou quand il n’y aurait plus une personne vivante en ville.

» Un grand nombre d’hommes éclatèrent en sanglots, incapables de supporter l’idée d’être la cause d’un nouveau cycle de violence. En gage de bonne volonté, ils redescendirent en ville.

» Quelques irréductibles restèrent dans les collines. Les soldats de l’Ordre n’ayant pas compté les réfractaires, ils crurent que tout le monde était rentré au bercail.

» Je restai donc dans les collines avec quelques résistants. Pour notre subsistance, nous nous reposâmes d’abord sur les fruits qui poussaient dans la forêt. Puis nous fîmes des incursions en ville pour voler des vivres et de l’équipement. Un jour, je dis à mes compagnons qu’il fallait découvrir ce que l’Ordre faisait de nos compatriotes enlevés. Les soldats ne nous connaissant pas, il était facile de nous mêler aux paysans qui travaillaient dans les champs ou s’occupaient d’animaux. Ainsi, s’introduire en ville devenait un jeu d’enfant. Pendant des mois, nous épiâmes nos ennemis.

» Les enfants avaient été envoyés au loin. Les femmes, en revanche, étaient toutes emprisonnées dans un camp fortifié construit spécialement pour elles…

Owen se prit la tête à deux mains et continua son histoire en sanglotant.

— Nos femmes étaient devenues des reproductrices ! Les soldats faisaient tout ce qu’il fallait pour qu’elles tombent enceintes, et certaines avaient déjà le ventre bien rond.

» En un an et demi, des centaines d’enfants naquirent. Dès qu’ils étaient sevrés, on les envoyait au loin, et le ventre de leurs mères grossissait de nouveau.

» J’ignore pour où partaient ces petits, à part qu’ils quittaient probablement notre empire, comme les hommes adultes régulièrement raflés.

» Sachant que nous n’étions pas dangereux, à cause de notre refus de la violence, les soldats ne nous surveillaient pas de très près. Du coup, quelques hommes parvinrent à s’échapper dans les collines, où ils ne tardèrent pas à nous rencontrer. Ce qu’ils nous racontèrent me glaça les sangs. Les soldats avaient montré les femmes à tous les mâles de la ville. S’ils n’obéissaient pas au doigt et à l’œil, avait déclaré Luchan, toutes les « garces de Bandakar » seraient écorchées vives. Les fugitifs ne connaissaient pas le camp des femmes, mais ils savaient que toute désobéissance de leur part donnerait le signal d’un massacre.

» Après un an et demi de vie clandestine, nous finîmes par apprendre que l’Ordre s’était enfoncé en profondeur dans notre empire. Des dizaines de villes et de mégalopoles étaient tombées. Le Sage et la plupart des porte-parole étaient en fuite…

» Certains conseils municipaux avaient invité les soldats de l’Ordre à venir chez eux. Une tentative d’apaiser ces brutes et de les empêcher de nuire. Mais aucune concession ne pouvait venir à bout de leur agressivité. Comment une telle chose était-elle possible ? Franchement, la réponse nous dépassait…

» Dans certaines mégalopoles, la situation était différente. Les habitants avaient prêté l’oreille aux porte-parole de l’Ordre, et ils semblaient croire que leur cause et la nôtre se rejoignaient. Selon eux, l’Ordre cherchait comme nous à mettre un terme à l’injustice et à la violence. Et s’il utilisait les armes, c’était uniquement pour vaincre les monstres qui cherchaient à réduire l’humanité en esclavage. Ces gens se réjouissaient d’être entre les mains de « sauveurs » qui répandraient partout la bonne parole et montreraient la voie de la Lumière aux sauvages.

Cette fois, Richard ne parvint pas à tenir sa langue.

— Et après tant d’exactions, ces idiots ont cru aux mensonges de l’Ordre Impérial ?

Accablé, Owen écarta les mains.

— Des innocents abusés par de beaux discours… Ils ont cru que l’Ordre combattait pour les mêmes idéaux que nous. Pour justifier les massacres, ils ont prétendu que ma ville et quelques autres s’étaient alliées aux sauvages venus du nord. Les barbares de l’empire d’haran…

» J’avais déjà entendu ce nom… Pendant l’année et demie passée à me cacher, j’ai parfois quitté les collines et fait d’assez longs voyages pour découvrir s’il était possible de chasser l’Ordre Impérial de Bandakar. Bref, je cherchais de l’aide. Un jour, dans une cité de l’Ancien Monde nommée Altur’Rang, j’ai entendu parler d’un grand libérateur originaire de l’empire d’haran, très loin au nord.

» Certains de mes compagnons voyageaient aussi. Quand nous nous retrouvions, nous échangions nos informations. Tout le monde parlait de la même chose : un héros appelé le seigneur Rahl luttait contre l’Ordre avec l’aide de sa femme, la Mère Inquisitrice.

» Peu après, nous apprîmes que le Sage et les principaux porte-parole étaient sains et saufs. Ils vivaient dans la plus grande ville de l’empire, dans un coin où l’Ordre n’était pas encore venu. Nos ennemis étant très occupés ailleurs, ils se gardaient le « meilleur » pour la fin. De toute façon, le Sage et ses compagnons n’avaient nulle part où aller…

» Mes hommes me demandèrent de parler en leur nom aux principaux porte-parole. Je devais les convaincre qu’il fallait agir contre les soldats ennemis et les chasser de chez nous…

» Je voyageai jusqu’à la mégalopole, une cité que je n’avais jamais vue, et je fus enthousiasmé par la splendeur construite par notre civilisation. Une civilisation, hélas, qui disparaîtrait bientôt si je ne me montrais pas assez convaincant.

» Je fis un ardent discours devant le Sage et les porte-parole. Après avoir décrit les crimes de l’Ordre, je leur dis que des hommes cachés un peu partout n’attendaient qu’un mot pour s’opposer à l’Ordre Impérial.

» Les porte-parole affirmèrent que je ne pouvais pas tirer de conclusions sur l’Ordre à partir de ce qu’une poignée d’hommes et moi avions vu. L’Ordre représentait un très grand empire, et nous n’en connaissions qu’une infime partie. De plus, les actes que je décrivais ne pouvaient pas être réels, parce que aucun être humain n’aurait pu commettre des horreurs pareilles. Pour le démontrer, ils me mirent au défi d’écorcher vif l’un des leurs. Je reconnus que j’en étais incapable, mais sans renier mon témoignage. Oui, j’avais bel et bien vu des soldats de l’Ordre se livrer à ces abominations.

» Les porte-parole me rappelèrent que rien n’était réel, et que mes pauvres perceptions humaines ne pouvaient prétendre connaître la vérité. Craignant que nous soyons un peuple violent, les soldats de l’Ordre nous mettaient à l’épreuve en nous faisant croire qu’ils perpétraient des horreurs. Ils voulaient savoir si nous étions vraiment pacifiques, ou assez fourbes pour le prétendre puis les attaquer dans le dos.

» Selon les porte-parole, je n’étais pas sûr d’avoir vu les choses que je décrivais. Et même si c’était le cas, comment déterminer si c’était bien ou mal ? En m’érigeant en juge suprême d’hommes dont je ne savais rien, je me plaçais très au-dessus d’eux, et cette arrogance pouvait bien être la cause profonde de leur hostilité.

» En écoutant ces discours, je repensai à tout ce que mes compagnons et moi avions vu. En esprit, je revis le visage de Luchan, puis je pensai à ce que Marilee devait subir entre ses mains. Ma bien-aimée s’était sacrifiée pour rien, et c’était moi qu’on accusait d’avoir le cœur sec !

» Me campant face aux porte-parole, je leur criai qu’ils étaient l’engeance du démon.

— Eh bien, fit Cara, quand tu y mets du tien, on dirait que tu sais distinguer la réalité du fantasme…

Richard foudroya la Mord-Sith du regard.

Owen leva les yeux vers le Sourcier. Concentré sur son histoire, il n’avait même pas entendu la remarque de Cara.

— C’est là qu’on m’a banni, seigneur Rahl.

— Mais la frontière n’existait déjà plus, dit Richard. Tu étais sorti de ton pays plusieurs fois. Dans ces conditions, on ne pouvait pas t’imposer un exil.

Owen haussa les épaules.

— Ils n’avaient pas besoin du champ de force mortel… Le bannissement est une sentence de mort. Cette sanction marque la fin de mon appartenance à Bandakar. Partout dans l’empire, ou plutôt, dans ce qu’il en reste, tout le monde connaît mon nom et personne ne voudrait avoir commerce avec moi. Si j’étais resté chez moi, on m’aurait claqué au nez toutes les portes. Les bannis sont universellement méprisés. Frontière ou pas, je suis séparé de mon peuple, et rien ne peut être plus terrible.

» Je suis allé retrouver mes compagnons, dans les collines, pour récupérer mes maigres possessions et avouer que j’étais banni. Comme il se devait, j’allais quitter l’empire…

» Mes amis ne l’entendirent pas de cette oreille. La punition était injuste, dirent-ils, et je devais rester avec eux. N’avaient-ils pas vu les mêmes choses que moi ? Leurs mères, leurs sœurs et leurs femmes n’avaient-elles pas été enlevées ? N’avaient-ils pas vu leurs amis être écorchés vifs puis abandonnés en pâture aux coureurs ? Puisque tant d’yeux avaient vu ces horreurs, affirmèrent-ils, elles devaient être vraies.

» Depuis, si nous étions cachés dans ces collines, c’était par amour pour notre pays et afin de lui rendre un jour la paix. Les porte-parole étaient les véritables aveugles dans cette affaire, et ils condamnaient le peuple à mourir ou à souffrir sous le joug de l’Ordre Impérial.

» Je fus très étonné que ces hommes ne me rejettent pas. Pour la première fois dans l’histoire, un banni restait le bienvenu parmi les siens…

» Peu après, nous décidâmes d’agir à la place des porte-parole, puisqu’ils ne daignaient pas lever le petit doigt.

» Dès qu’il fut question d’imaginer un plan, tout le monde proposa la même idée : partir en quête du seigneur Rahl afin qu’il nous libère.

» Ayant tous parlé de la même voix, nous décidâmes de passer à l’action. Dans nos rangs, certains hommes étaient persuadés que le seigneur Rahl ne nous refuserait pas son aide. D’autres redoutaient un refus, car selon eux, on ne pouvait jamais prédire la réaction d’un homme qui ignore la Lumière. Cette analyse étant juste, nous conclûmes qu’il faudrait avoir un moyen de pression pour vous contraindre à venir nous libérer.

» Ayant été banni, je déclarai que cette mission me revenait. À part dans les collines, avec ceux que je considérais désormais comme mes hommes, il n’y aurait plus d’avenir possible pour moi dans l’empire – sauf si nous en chassions l’Ordre Impérial.

» Je dis à mes compagnons que je ne savais pas où trouver le seigneur Rahl. Mais je leur jurai de ne pas abandonner tant que je ne l’aurais pas trouvé.

» Un vieil herboriste me fournit le poison que j’ai versé dans votre outre, seigneur. Il se chargea aussi de concevoir l’antidote. Puis il m’expliqua comment fonctionnait la substance toxique et me révéla le protocole à suivre pour la neutraliser. Aucun de nous n’avait l’intention de vous assassiner, même si vous ignorez la Lumière…

D’un regard appuyé, Richard fit savoir à Kahlan qu’elle devait tenir sa langue – et tant pis si c’était très difficile.

L’Inquisitrice prit sur elle…

— Je ne savais pas comment vous localiser, seigneur, mais échouer ne m’était pas permis. Cela dit, avant de partir à votre recherche, je devais cacher le reste de l’antidote, comme le prévoyait notre plan.

» Lors de mon passage dans une cité acquise à la cause de l’Ordre, j’entendis des gens se rengorger parce que le représentant le plus haut placé de l’empereur à Bandakar était en visite chez eux. Immédiatement, je me dis qu’un tel individu devait en savoir long sur son ennemi le plus irréductible, à savoir le seigneur Rahl.

» Je décidai de rester sur place et de surveiller l’endroit où résidait cet homme. Observant les allées et venues des soldats, je remarquai qu’ils entraient parfois avec des gens qui ressortaient quelques heures plus tard.

« Un jour, je vis des visiteurs quitter la maison, et je parvins à m’approcher assez pour espionner leur conversation. Ils avaient été reçus par le haut émissaire en personne, et tout semblait s’être déroulé sans heurts. En tout cas, ces gens ne paraissaient pas blessés…

» Plus tard, des soldats sortirent à leur tour. Comprenant qu’ils allaient chercher d’autres visiteurs, je les précédai sur une grande place et j’attendis à côté des bancs publics. Comme je l’avais prévu, les soldats rassemblèrent de force un petit groupe dans lequel je parvins à me glisser.

» Je crevais de peur, mais c’était ma seule chance d’entrer dans la maison, de voir à quoi ressemblait l’homme et de repérer assez bien les lieux pour revenir m’y livrer à de l’espionnage. Avoir des informations sur le seigneur Rahl était vital pour moi. Ça ne m’empêcha pas de trembler comme une feuille tandis qu’on nous poussait le long d’un couloir, puis dans un escalier qui menait au premier étage.

» Me conduisait-on à l’abattoir ? me demandai-je. C’était bien possible, et j’eus très envie de fuir, mais je pensai à mes hommes, dans les collines, qui me faisaient confiance. Leur sort et celui de Bandakar reposaient sur mes épaules, et je ne pouvais pas faillir.

» On nous fit franchir une lourde porte pour entrer dans une pièce obscure où une odeur de sang flottait dans l’air. Toutes les fenêtres étaient fermées par des volets, d’où la pénombre, mais j’aperçus quand même, au fond de la salle, une table où reposait une grande coupe. À côté, je vis une rangée de gros pieux de bois à la pointe taillée en biseau. M’arrivant à peu près à hauteur de la taille, ces gros bâtons étaient souillés de sang et de fluides immondes.

» Deux femmes et un homme s’évanouirent. Fous de rage, les soldats leur flanquèrent des coups de pied dans la tête. Cela ne servant à rien, ils tirèrent les malheureux par les bras, laissant de longues traînées de sang sur le parquet. Refusant qu’une de ces brutes me défonce le crâne à coups de botte, je résolus de ne pas défaillir.

» Un homme entra soudain dans la pièce. De ma vie, personne ne m’a jamais fait si peur, pas même Luchan.

» Habillé de vêtements couverts de larges bandes de tissu cousues les unes sur les autres, il ressemblait à un grand oiseau chaque fois qu’il faisait un geste. Sous ses cheveux noirs ramenés en arrière par un étrange cosmétique qui les faisait briller, son nez proéminent ressemblait à une saillie rocheuse miniature. Maquillés en rouge, ses petits yeux noirs rappelaient ceux d’une fouine. Quand il les posa sur moi, je dus me rappeler que m’évanouir revenait à signer mon arrêt de mort…

» L’homme passa devant nous et nous étudia comme s’il choisissait des navets sur un étalage. De temps en temps, sa main osseuse sortait de sous ses fausses plumes et il désignait une personne. Il en était à la cinquième quand je remarquai enfin que ses ongles étaient couverts d’un vernis noir.

» D’un geste méprisant, il congédia tous les visiteurs qu’il n’avait pas sélectionnés. Les soldats nous séparèrent des cinq « élus », puis ils nous poussèrent vers la porte. À cet instant, un commandant au nez aplati comme s’il avait été plusieurs fois cassé entra dans la pièce et annonça que le messager était arrivé. L’homme aux haillons passa une main aux ongles noirs dans ses cheveux et dit à l’officier que le messager devait attendre. Avant l’aube, ajouta-t-il, il aurait la dernière information requise.

» Mes compagnons et moi fûmes poussés dans l’escalier, puis jetés dehors sans autre forme de procès. Pour toute explication, un soldat hilare nous informa qu’on n’aurait pas besoin de nos services aujourd’hui.

» Pour ne pas me faire remarquer, je partis avec les autres et les entendis se rengorger d’avoir vu le grand homme en personne. Moi, je me demandais surtout ce que pouvait bien être la « dernière information ».

» Plus tard, après la tombée de la nuit, je retournai sur les lieux. À l’arrière de la maison, je remontai une allée étroite, franchis un portail et découvris une porte dérobée. Curieusement, elle n’était pas fermée. Une fois à l’intérieur, je retrouvai assez vite le couloir par lequel nous étions entrés, le matin. À cette heure tardive, il n’y avait personne et je pus gagner rapidement l’entrée de la maudite salle.

» L’oreille collée au battant de la porte, j’entendis des cris horribles. Des malheureux imploraient qu’on les épargne, ou au moins qu’on leur accorde une mort rapide. Une femme, en particulier, priait pour qu’on lui tranche la gorge.

» Je faillis vomir, ou m’évanouir, mais une idée me permit de tenir le coup et de ne pas fuir à toutes jambes. Si je ne trouvais pas le seigneur Rahl, le destin de mon peuple serait scellé !

» Je restai caché toute la nuit, dans une alcôve, en face de la grande porte. Dans la pièce, les cris continuaient, et je n’aurais jamais imaginé, croyez-moi, qu’on pût agoniser pendant si longtemps.

» En larmes, je me répétais que ce n’était pas réel. Pourquoi avoir peur de ce qui n’existait pas ? J’imaginais la souffrance des victimes, mais c’était une erreur – exactement ce qu’on m’avait appris à ne pas faire. Pour m’apaiser, je repensai aux temps heureux, avec Marilee, et parvins à ignorer les sons qui n’étaient pas réels. Au fond, il pouvait s’agir de n’importe quoi…

» Très tôt, ce matin-là, le commandant au nez cassé revint voir l’homme aux cheveux noirs. Tendant le cou, je pus espionner ce qui se passait.

» Le type aux ongles noirs ouvrit la porte et tendit un rouleau de parchemin à l’officier. Puis il prononça quelques mots que je n’oublierai jamais : « Najari, je les ai trouvés… Ils ont atteint la lisière orientale du désert et ils se dirigent vers le nord. Va immédiatement donner ses ordres au messager. »

» L’officier eut un rictus et répondit : « Ce ne sera plus long, désormais. Très bientôt, tu les tiendras et nous aurons assez de pouvoir pour imposer notre prix, cher Nicholas… »

Chapitre 26

Dans une très lointaine pièce, là où son corps attendait, Nicholas entendit un bruit insistant. Très concentré sur ce qu’il faisait, il ignora le son.

La lumière baissait. Même si celle-ci aidait à voir, l’obscurité ne gênerait pas les yeux qu’il utilisait.

Le bruit continuait. Indigné qu’on persiste à le déranger et à le déconcentrer, Nicholas réintégra son corps.

Quelqu’un tapait à la porte.

Nicholas se leva du parquet où son corps était assis en tailleur. Pour manier sa chair et ses muscles, il lui fallait toujours un petit moment d’adaptation. Il était tellement déconcertant de se retrouver dans une si petite prison. Et qu’il semblait ennuyeux de devoir sentir, voir et entendre avec ses propres organes.

On tapa de nouveau. Furieux d’avoir été interrompu, Nicholas ferma d’abord les volets de toutes les fenêtres. Puis il alla ouvrir la porte, les bandes de tissu qui couvraient sa tunique ondulant comme un lourd manteau de plumes.

— Qui est là ? cria-t-il en tirant le lourd battant de bois.

Najari attendait dans le couloir, les pouces nonchalamment glissés dans sa ceinture. Ses énormes épaules touchaient quasiment les murs des deux côtés. Derrière lui, Nicholas parvint pourtant à apercevoir une petite foule.

Le nez crochu mais aplati sur la gauche de Najari – le souvenir d’un de ses innombrables corps à corps – projetait une ombre presque cocasse sur sa joue. En général, les malheureux qui affrontaient l’officier s’en sortaient avec des blessures beaucoup plus graves qu’un nez cassé…

— Tu m’as demandé des « invités », Nicholas, rappela l’officier en brandissant un pouce par-dessus son épaule.

Le sorcier se passa dans les cheveux une main aux ongles noirs et savoura le contact humide des huiles qui lui permettaient de se coiffer en arrière.

Trop concentré sur son travail en cours, il avait oublié que Najari devait lui livrer des cobayes le soir même.

— Très bien, commandant. Fais-les entrer, je vais les passer en revue.

Nicholas regarda le petit troupeau d’otages franchir la porte. Au fond du couloir, des soldats se chargèrent de faire avancer les imbéciles qui croyaient améliorer leur sort en traînant les pieds.

Quand ils furent entrés, les prisonniers regardèrent autour d’eux et semblèrent étonnés par le décor austère. Des murs de bois, de simples torches dans des supports, un parquet bon marché, aucun meuble à part une grande table…

En sentant l’odeur du sang, certains citadins plissèrent le nez.

Nicholas observa avec une attention particulière la réaction de ses invités quand ils découvraient les pals alignés dans un coin.

Il guettait de la peur sur les visages. Il y en avait, mais elle était encore souillée par une stupide curiosité. La majorité de ces crétins prenaient note de tout ce qu’ils voyaient afin de pouvoir le raconter à leurs amis.

Car Nicholas, et il le savait pertinemment, était un grand sujet de conversation en ville.

De fait, il y avait de quoi, car il était un être d’exception.

Un Chapardeur !

Personne ne savait ce que ce surnom signifiait vraiment. Ce soir, quelques idiots allaient l’apprendre.

Nicholas passa devant la petite foule d’abrutis. Ces gens étaient vraiment bizarres. Dépourvus du don, curieux comme des oiseaux moqueurs – mais beaucoup moins courageux –, ils posaient un problème très particulier au sorcier. Comme la magie ne les affectait pas, il devait s’en occuper d’une façon spéciale, s’il voulait obtenir des résultats. C’était agaçant, mais il y avait aussi des côtés amusants…

Des cous se tendirent sur le passage de Nicholas. On voulait mieux voir l’oiseau rare…

Le sorcier se passa de nouveau les doigts dans les cheveux afin de sentir le contact des huiles sur sa peau.

Alors qu’il passait en revue ses cobayes, une femme ferma les yeux et détourna la tête. Aussitôt, le sorcier tendit un bras pour la sélectionner. Puis il regarda Najari afin de s’assurer qu’il avait bien compris.

Le commandant riva les yeux sur la femme. Le message était bien passé.

Les yeux écarquillés, un homme s’était recroquevillé contre le mur comme s’il voulait s’y enfoncer. Nicholas le désigna aussi.

Un autre homme se tordait les lèvres d’une curieuse façon. Baissant les yeux, le sorcier constata que le type, mort de peur, s’était pissé dessus.

Il le sélectionna sans hésiter.

Encore deux, et il en aurait terminé.

Une femme ne put retenir un gémissement lorsqu’il passa devant elle. Il lui sourit, attentif, tandis qu’elle s’efforçait de cacher sa peur. Mais elle fixait ses yeux maquillés de rouge, et de l’horreur se lisait sur son visage. Sans doute parce qu’elle n’avait jamais vu une créature inhumaine qui ressemblât autant à un homme.

Nicholas sélectionna la femme. Il la récompenserait de sa muette répulsion en la sacrifiant pour le bien d’une cause très élevée.

La sienne !

Jagang avait voulu créer un être vraiment hors du commun. Une sorte de marotte de bouffon en chair et en os. Un hochet magique fabriqué à partir d’un sorcier.

Un toutou avec des crocs de molosse, en quelque sorte.

L’empereur avait obtenu exactement ce qu’il désirait. Et même plus… Oui, beaucoup plus !

Nicholas adorerait voir la tête que ferait Jagang devant une marionnette sans ficelles – une créature dotée d’une volonté propre et des talents requis pour s’en servir.

Au deuxième rang, un homme affichait un air ennuyé, comme s’il était pressé qu’on le laisse retourner à ses affaires. En règle générale, les Bandakars ne se tenaient pas pour des individus importants ou influents, mais il y avait des exceptions, et ce type-là semblait en faire partie.

Nicholas désigna son cinquième et dernier « invité ». Bientôt, ce gentilhomme aurait toutes les raisons de s’intéresser à cette soirée, et il découvrirait qu’il ne valait pas mieux que ses concitoyens.

Alors, ses angoisses prendraient corps. Enfin, si on pouvait s’exprimer ainsi…

Très fier de son trait d’humour, Nicholas ricana devant son auditoire stupéfié. Puis il redevint sérieux et désigna la porte.

Les soldats passèrent aussitôt à l’action.

— Dehors ! cria Najari. Sortez tous de là, et plus vite que ça !

La petite foule ne se le fit pas dire deux fois. En sortant, certains citadins jetèrent un regard inquiet aux cinq infortunés que Najari avait séparés des autres.

Ne comprenant pas encore que les dés étaient jetés, ils tentèrent de rejoindre leurs compagnons, mais le commandant les repoussa sans ménagement.

— Ne faites pas d’histoires, grogna-t-il, si vous ne voulez pas que les autres paient pour vous.

Les cinq « élus » se pressèrent les uns contre les autres et ne bronchèrent plus.

Quand les soldats eurent fait évacuer la salle, Najari ferma la porte et se campa devant, les mains croisées dans le dos.

Nicholas alla rouvrir les volets des fenêtres du mur ouest. Le soleil s’était couché, laissant une lueur rouge à l’horizon.

Bientôt, ils prendraient leur envol et commenceraient de chasser.

Et Nicholas serait avec eux.

Sans se retourner, il éteignit les torches d’un simple geste. À ce moment de la journée, la lumière vacillante d’une flamme était une distraction, et le crépuscule était un moment si fugitif. Plus tard, il aurait besoin de lumière. Pour l’instant, il entendait seulement contempler le ciel.

— Pourrons-nous partir bientôt ? demanda une voix timide.

Nicholas se tourna vers ses cinq invités. Le regard de Najari lui indiqua qui venait de parler. Bien entendu, c’était l’homme qui n’avait pas caché son ennui, un peu plus tôt.

— Partir ? répéta Nicholas en approchant de l’impudent. Tu voudrais t’en aller ?

L’homme recula jusqu’à ce qu’il percute le mur.

— Eh bien, mon seigneur, je me demandais seulement quand nous rentrerions chez nous…

Nicholas riva ses yeux dans ceux de l’insolent.

— Pose-toi ce genre de question en silence, lâcha-t-il.

Il revint devant une fenêtre, s’appuya sur le rebord et inspira à fond en admirant le ciel coloré de pourpre.

Bientôt, il serait là-haut, enfin libre !

Il prendrait de l’altitude comme lui seul savait le faire.

D’instinct, il les chercha. Les yeux exorbités, il projeta ses sens à une distance que lui seul pouvait atteindre.

— Là ! cria-t-il en désignant d’un ongle noir quelque chose que lui seul pouvait voir. L’un d’eux s’est déjà envolé !

Nicholas se retourna, ses fausses plumes ondulant autour de lui. Bien entendu, tous les crétins qui le regardaient ne pouvaient pas savoir. Comment auraient-ils compris les émotions et les désirs d’un être comme lui ? Il mourait d’envie d’être avec eux, de chasser en leur compagnie, de tirer le meilleur parti possible de ses nouveaux pouvoirs.

Apprendre à les utiliser avait été une expérience grisante. Depuis qu’il était venu dans l’empire et qu’il avait découvert ces fantastiques oiseaux, il passait le plus de temps possible avec eux.

Dire qu’il avait résisté, au début ! Quelle ironie ! Comment avait-il pu redouter ce que ces ignobles femmes – les Sœurs de l’Obscurité – avaient décidé de lui faire… et lui avaient fait ?

C’était son devoir, avaient-elles dit.

Leur magie dégoûtante avait tranché et brûlé ses chairs comme une lame chauffée au rouge. Fou de douleur, il avait cru que ses yeux allaient jaillir de leurs orbites.

Étendu sur le sol, les membres attachés à des pieux, il était presque mort de peur à l’idée de ce que ces femmes allaient lui infliger.

Il avait redouté ce qui l’attendait.

À ce souvenir, il ne put s’empêcher de sourire.

Il avait haï ce qu’il risquait de devenir.

Mais tout ça avait la souffrance pour cause. Et l’angoisse de ne pas savoir en quoi ces femmes le transformeraient.

C’était son devoir, avaient-elles dit. Le sacrifice qu’il devait consentir au service d’une grande cause.

Être un sorcier impliquait certaines responsabilités…

Le regard devenu vitreux, Nicholas regarda Najari lier les mains des prisonniers. Pour ce qui allait suivre, mieux valait en effet qu’elles soient attachées dans leur dos.

— Merci, commandant, dit-il quand l’officier eut terminé.

— Nos hommes ont dû les avoir, annonça Najari. Nicholas, j’ai dit à leur chef de prévoir assez d’attaquants pour que nos proies n’aient pas une chance de s’en tirer. Inutile de t’inquiéter. Le détachement doit déjà être sur le chemin du retour avec les prisonniers…

— Nous verrons, nous verrons…

Nicholas voulait s’en assurer par lui-même. Le voir pour de bon, même si ça ne serait pas avec ses propres yeux.

Najari étouffa un bâillement et se dirigea vers la porte.

— À demain, Nicholas, dit-il d’une voix pâteuse de fatigue.

Nicholas n’était pas fatigué. Il imita le bâillement, pour le simple plaisir d’ouvrir en grand la bouche. Parfois, il se sentait piégé dans son corps et il se languissait d’en sortir…

Pour l’heure, il ferma la porte derrière lui et la verrouilla. C’était un acte inutile, mais qui pimentait un peu la situation. Même avec les mains liées, ces cinq prisonniers pouvaient aisément avoir raison de lui. Il leur suffirait de le faire tomber puis de lui tirer des coups de pied dans la tête, par exemple. Mais pour ça, il leur aurait fallu réfléchir, prendre une décision et agir.

Ne pas réfléchir était plus simple.

Obéir se révélait si facile.

Oui, mourir demandait moins d’efforts que vivre. Pour exister, il fallait combattre, souffrir, espérer…

Nicholas abominait la vie.

— Haïr la vie et vivre pour la haine…, déclara-t-il à son auditoire terrorisé.

Dans le ciel, les bancs de nuages tournaient au gris à présent que le soleil ne les colorait plus du tout.

La nuit tombait. Et bientôt, Nicholas serait avec eux.

Se détournant de la fenêtre, il dévisagea les cinq otages. Bientôt, ils seraient tous là-haut avec les oiseaux.

Chapitre 29

Anna capta l’écho de bruits de pas dans un lointain couloir. Bien entendu, ils étaient assourdis par l’avant-pièce munie d’une épaisse porte qui tenait lieu de « sas de sécurité » à sa minuscule cellule perdue au fin fond des entrailles du Palais du Peuple de D’Hara.

La Dame Abbesse aurait été incapable de dire si on était le jour ou la nuit. À force de rester assise dans le noir, elle avait perdu la notion du temps. Prudente, elle économisait sa lampe, l’allumant seulement quand on lui apportait à manger ou lorsqu’elle écrivait à Verna dans son livre de voyage.

Ou encore, en de rares occasions, quand elle se sentait vraiment trop seule dans sa prison.

Au palais, prise dans les filets du sortilège qui protégeait la lignée Rahl, Anna avait à peine assez de pouvoir pour rallumer cette lampe. Heureusement qu’il lui restait au moins ça, car elle craignait de tomber à court d’huile. Qui savait si ses geôliers consentiraient à lui en redonner ? Pour une femme comme elle, l’idée d’être totalement privée de lumière – le plus beau don du Créateur à l’humanité – était une torture…

Condamnée à passer la majorité de son temps dans le noir, Anna en « profitait » pour faire le bilan de sa vie et des siècles qu’elle avait consacrés à un travail acharné. Une longue lutte pour aider les Sœurs de la Lumière à assurer le triomphe du Créateur sur le Gardien, ce monstre destructeur qu’il fallait absolument contenir dans les limites du royaume des morts, son domaine désolé…

Tout au long de ces mêmes siècles, Anna avait vécu dans l’angoisse des temps obscurs qu’annonçaient certaines prophéties.

Aujourd’hui, on y était…

Cinq cents années durant, Anna avait attendu la naissance de l’homme qui guiderait les forces de la Lumière lors du combat final contre les hordes de brutes résolues à rayer la magie de la carte du monde. Pendant ces cinq siècles, la Dame Abbesse avait préparé le terrain pour ce sauveur, afin qu’il ait toutes les chances de son côté lorsque sonnerait l’heure décisive.

Les prophéties ne laissaient aucune place au doute : seul Richard avait une chance d’empêcher que l’obscurantisme règne en maître absolu sur l’humanité. Sans lui, le don était condamné à la disparition. Les prédictions n’affirmaient pas qu’il triompherait – elles annonçaient que lui seul pouvait obtenir la victoire. Sans lui, tout était perdu, ça ne faisait pas l’ombre d’un doute. Du coup, Anna avait été sa plus fidèle servante longtemps avant sa naissance.

Selon Kahlan, la Dame Abbesse s’était indûment permis d’intervenir dans la vie des autres. À l’en croire, les actes d’Anna étaient la cause de ce qu’elle tentait justement d’éviter à tout prix.

Parfois, la Dame Abbesse éprouvait de terribles doutes. Se pouvait-il que la Mère Inquisitrice ait raison ? Richard aurait peut-être dû choisir de lui-même – sans aucun « coup de pouce » – de prendre la tête du camp de la magie afin de le conduire à la victoire. L’enjeu de ce conflit était la survie du don, et au-delà, celle de l’humanité tout entière. Et Zedd croyait dur comme fer au libre arbitre du Sourcier de Vérité. Bref, lui aussi condamnait les discrètes manipulations d’Anna.

Au fond, le vieil homme et l’épouse de Richard pouvaient avoir raison. En tentant d’orienter des événements dont le cours la dépassait, Anna avait peut-être aggravé les choses au lieu de les améliorer.

Les bruits de pas approchaient. Était-ce déjà l’heure de manger ? Anna n’avait pas faim, en tout cas…

On lui passait sa nourriture à l’aide d’un long bâton qui traversait le guichet de la première porte, franchissait la petite pièce au champ de force, puis se glissait entre les barreaux du guichet du second battant. Nathan ne prenait décidément aucun risque, limitant au strict minimum les occasions où les gardes devaient ouvrir les deux portes qui séparaient Anna de la liberté.

Ses geôliers lui faisaient passer du pain, de la viande, des légumes et des outres d’eau. Même si la cuisine était de qualité, Anna n’en tirait aucune satisfaction. Dans un cachot sinistre, les mets les plus délicats perdaient toute leur saveur.

Au fil du temps, Anna avait souvent eu le sentiment d’être prisonnière de son poste. Ces dernières décennies, elle avait rarement pris ses repas avec les Sœurs de la Lumière, car la présence de la Dame Abbesse au réfectoire les mettait sur les nerfs. De toute façon, procéder autrement aurait été une erreur, car trop de familiarité finissait par ronger l’autorité d’un chef.

Pour maintenir la discipline, une certaine distance était nécessaire – en même temps, selon Anna, qu’un savant mélange de crainte et de respect. Dans un palais où le temps passait au ralenti – les effets d’un sortilège –, on ne pouvait pas laisser s’installer l’anarchie.

Anna semblait avoir environ soixante-dix ans. En réalité, elle avait vécu près de mille ans sous la protection du sort temporel qui isolait le Palais des Prophètes du reste du monde.

Sa vision du pouvoir avait-elle été la bonne ? Durant son « règne » de Dame Abbesse, les Sœurs de l’Obscurité avaient pris de plus en plus d’importance au palais. Sur des centaines et des centaines de sœurs, combien avaient prêté allégeance au Gardien ? Anna était incapable de le dire, mais les mensonges du maître de la mort avaient été des plus efficaces. Toutes ses promesses étaient fausses, bien entendu, mais comment prêcher la bonne parole à des fanatiques ? Pour des femmes qui voyaient vieillir et mourir toutes leurs connaissances résidant à l’extérieur du palais, l’immortalité était une récompense séduisante.

Les sœurs qui avaient des enfants les faisaient élever hors du palais, afin qu’ils aient une vie normale. En conséquence, elles finissaient par assister à leurs funérailles, puis à celles de leurs petits-enfants et de leurs arrière-petits-enfants. Quand on vivait de telles expériences en restant soi-même belle et désirable, la perspective de ne jamais mourir devenait de plus en plus attirante au fil du temps – en particulier lorsqu’une « rose » voyait ses pétales commencer à se flétrir.

Vieillir n’était amusant pour personne, Anna le savait. Quand on vivait au Palais des Prophètes, les ravages de l’âge n’étaient pas gommés mais dilués dans le temps.

La Dame Abbesse elle-même, par exemple, était une vieille femme depuis quelques siècles.

Quatre ou cinq cents années de jeunesse semblaient être une délicieuse expérience. Le revers de la médaille – plusieurs siècles de vieillesse – se révélait insupportable pour beaucoup de sœurs.

Anna ne partageait pas cette aversion. Pour elle, la vie était merveilleuse, quel que soit le nombre d’années qu’on portait sur les épaules. Mais nul n’était obligé de partager cette vision des choses.

À présent que le Palais des Prophètes était détruit, les sœurs vieilliraient au même rythme que le reste de l’humanité. Quelque temps plus tôt, Anna aurait pu espérer vivre une bonne centaine d’années de plus. Désormais, il lui restait dix ans – et encore, au maximum.

Surtout si elle devait les passer dans ce cachot humide, loin de la vie et de la lumière.

Parfois, elle avait du mal à croire que Nathan et elle n’étaient pas loin d’avoir vécu mille ans. Même si elle n’avait aucune idée de ce qu’éprouvait un vieillard « normal », elle doutait que cela fût très différent de ses propres sentiments au sujet de l’âge. Le sort temporel, supposait-elle, devait altérer les perceptions de ceux qu’il protégeait…

Les bruits de pas approchaient toujours.

Anna n’avait plus aucune envie de manger dans ce trou à rats. Pourquoi ses geôliers ne l’oubliaient-ils pas, histoire qu’elle puisse crever de faim en paix ?

Qu’avait-elle accompli de bien dans sa vie ? Lorsqu’elle y réfléchissait honnêtement, la réponse à cette question lui glaçait les sangs. Bien sûr, elle avait tout fait pour influencer Richard, afin qu’il prenne les bonnes décisions. Mais au bout du compte, il avait toujours agi seul, et neuf fois sur dix, en optant pour des solutions qu’Anna désapprouvait.

Et ce fichu Sourcier ne s’était jamais trompé !

Si elle ne l’avait pas fait capturer puis incarcérer au palais, il ne se serait peut-être rien passé. Pour accomplir les prophéties, aurait-il suffi que Richard n’agisse pas, laissant ainsi Jagang et l’Ordre Impérial croupir à jamais dans l’Ancien Monde, derrière l’infranchissable barrière ?

Anna avait-elle provoqué la catastrophe en essayant de l’éviter ?

On venait d’ouvrir la porte du couloir où se trouvait sa cellule. Eh bien, elle ne mangerait pas, même si on lui apportait un festin ! Tant que Nathan ne serait pas venu lui parler, comme elle l’avait demandé, elle ferait la grève de la faim.

Parfois, on lui donnait du vin avec son repas. Un ordre de Nathan pour se venger d’elle, c’était certain. Pendant sa captivité, le prophète avait parfois demandé à boire un peu d’alcool. Informée de ses requêtes, Anna avait toujours catégoriquement refusé.

Les sorciers étaient des hommes dangereux. Et qu’était un prophète, sinon un sorcier capable de prédire l’avenir ?

Cette aptitude faisait de lui un individu plus dangereux encore. Alors s’il se saoulait, par-dessus le marché…

Les prophéties semées aux quatre vents provoquaient immanquablement des catastrophes. Parfois, pour déclencher une guerre, il avait suffi qu’une seule prédiction parvienne à filtrer des murs du Palais des Prophètes.

En plus d’un peu de vin, Nathan demandait parfois la visite d’une « dame de compagnie ». Anna détestait qu’il formule cette requête-là… parce qu’elle se sentait de temps en temps obligée d’y accéder. Enfermé dans ses appartements, Nathan avait une vie bien misérable, alors qu’il n’avait commis aucun crime, à part celui de naître avec un don hors du commun.

Le palais avait largement de quoi lui offrir les services occasionnels d’une « professionnelle ».

Hélas, Nathan en profitait souvent pour se venger de ses geôlières. Combien de ces femmes étaient sorties du palais avec une prophétie calamiteuse qu’elles avaient eu le temps de répéter partout avant qu’une somme importante les convainque de se taire ?

Les profanes ne devaient pas avoir accès aux prédictions. Quand on manquait de la formation requise, mal interpréter ces textes était d’une facilité dérisoire. Divulguer une prophétie à une personne lambda revenait à jeter un tison ardent dans une plaine à l’herbe desséchée par le soleil.

Non, décidément, les prophéties n’étaient pas faites pour toutes les oreilles.

Et voilà que Nathan était libre de raconter ce qu’il voulait à qui il le désirait !

Avant qu’il s’évade, Anna l’avait parfois discrètement emmené en voyage avec elle. C’était toujours pour la bonne cause, à savoir préparer le terrain pour la venue – et l’avènement – de Richard. Même s’il était un enquiquineur de première, Nathan restait un vrai génie de la prédiction et un sincère défenseur du camp de la magie.

Dans les grimoires, il avait vu ce qui se passerait si l’Ordre triomphait, et ça n’avait pas dû lui plaire beaucoup…

Durant ces excursions, le prophète avait toujours porté un Rada’Han qui le gardait sous le strict contrôle de la Dame Abbesse. Ainsi, le monde n’avait rien risqué. En mission avec Anna, Nathan n’avait jamais été libre de ses mouvements.

Mais il s’était débarrassé du collier. Désormais, plus rien ne pourrait l’empêcher de nuire.

C’était décidé, Anna ne mangerait plus ! On verrait bien comment Nathan réagirait quand il saurait qu’elle se laissait mourir d’inanition.

Anna croisa les bras, sa résolution plus forte que jamais. Plutôt que d’avoir sa mort sur la conscience, Nathan finirait par descendre la voir…

Les bruits de pas s’arrêtèrent devant la première porte. Si elle avait eu accès à son Han, Anna aurait pu comprendre la conversation étouffée que tenaient ses mystérieux visiteurs.

Elle soupira d’agacement. Dans ce palais de malheur, ses pouvoirs les plus simples étaient neutralisés ! Bien entendu, ça paraissait logique. En construisant un sortilège géant pour neutraliser la magie de ses ennemis, quel idiot aurait oublié de les priver de la capacité d’espionner ?

La première porte pivota sur ses gonds en grinçant. Depuis le jour où on avait jeté Anna dans ces oubliettes, c’était la première fois qu’on l’ouvrait…

Anna se précipita vers la porte de sa cellule et, s’accrochant aux barreaux, tenta de voir à travers le guichet.

Une vive lumière l’éblouit. Se frottant les yeux, elle recula d’un ou deux pas. Après un si long séjour dans les ténèbres, la clarté devenait une torture.

La Dame Abbesse recula encore quand elle entendit une clé tourner dans la serrure de sa porte.

Il y eut un « clic » sonore, puis le battant s’ouvrit lentement.

Un air un peu moins moisi que d’habitude pénétra dans la cellule et la lumière d’une lanterne se refléta sur les murs grisâtres. Le bras qui la tenait était gainé de cuir rouge.

Une Mord-Sith !

Chapitre 32

Richard s’accrocha aux bords de l’ouverture à peu près ronde et tira sur ses bras pour s’en extraire. Lorsqu’ils avaient découvert ce passage obscur qui s’enfonçait dans la terre, le Sourcier avait décidé de l’explorer seul.

Quand il en fut sorti, il se frotta les mains pour les débarrasser de la poussière puis se tourna vers ses compagnons.

— On peut traverser ! Ce n’est pas facile, mais ça débouche à l’air libre.

Tom ne cacha pas son scepticisme et Owen parut consterné. Les oreilles pendant tristement – l’équivalent d’une moue dubitative, chez une chèvre –, Betty sonda l’étroit passage et lâcha un bêlement pathétique.

— Mais j’ai peur que ce soit impossible ! gémit Owen. Et si nous…

— Si nous étions coincés ? acheva Richard à sa place.

— C’est ça, oui…

— Eh bien, avec tes épaules étroites, tu as un gros avantage sur Tom et sur moi. (Richard ramassa son paquetage, qu’il avait laissé au pied d’un rocher.) Si j’ai réussi un aller et retour, tu le feras aussi, c’est certain.

Owen désigna une montée abrupte, sur sa droite.

— Pourquoi ne passons-nous pas par là ?

— Je déteste m’aventurer dans des trous à rats, admit Richard. Mais le chemin que tu sembles préférer longe un à-pic vertigineux, et avec la pluie, la roche doit être glissante. Si c’était la seule possibilité, je prendrais le risque. Là, pas question !

» D’autant moins que les coureurs n’auraient aucun mal à nous repérer… Imagine qu’ils nous attaquent pendant que nous serons sur ta corniche chérie ? Je déteste les souterrains, c’est vrai, mais une chute de plusieurs milliers de pieds me tente encore moins. Si tu préfères mourir comme ça, libre à toi. Pendant que les coureurs dévoreront ton cadavre, ils nous ficheront la paix.

Owen se plia en deux pour sonder à son tour le passage.

— Évidemment, si vous présentez les choses comme ça…, marmonna-t-il.

— Richard, dit Kahlan pendant que les autres enlevaient leur sac à dos, qu’ils tiendraient contre leur poitrine, si c’était jadis un chemin, comme tu le penses, pourquoi n’y a-t-il pas un passage moins difficile ?

— Selon moi, c’est à cause d’un glissement de terrain qui remonte à mille ou deux mille ans… Regarde vers le haut. L’endroit où nous sommes s’est détaché de cette dépression, dans la paroi. Avant, une route passait ici, mais elle a été enterrée sous un gros pan de roche.

— Et il n’y a pas d’autre choix que passer dessous ou longer la corniche ?

— Ai-je jamais dit ça ? Au contraire, je suis sûr qu’il existe d’autres chemins, mais nous devrions retourner sur nos pas et marcher une journée entière pour rejoindre la dernière bifurcation que j’ai remarquée. Et rien ne garantit que ce soit la bonne ! Mais si tu y tiens, nous pouvons essayer.

L’Inquisitrice secoua la tête.

— Nous ne devons plus perdre de temps. Il faut trouver cet antidote.

Richard souscrivait à ce programme – n’était qu’il ne voyait pas comment il pourrait libérer un empire du joug de l’Ordre Impérial. Cela dit, il avait quelques idées… Seul l’antidote comptait pour lui. Et il n’avait aucune raison de jouer selon les règles d’Owen… ou de l’Ordre Impérial.

Kahlan sonda de nouveau le passage obscur.

— Tu es certain qu’il n’y a pas de serpents là-dedans ? demanda-t-elle.

— Autant qu’on peut l’être, oui…

Tom approcha et tendit son épée à Richard.

— Je passerai le dernier, dit-il. Si vous avez réussi, seigneur, je réussirai aussi.

Richard enfila le baudrier et orienta le fourreau, sur sa hanche, pour qu’il se plaque autant que possible à sa jambe.

Son sac à dos serré contre la poitrine, il s’accroupit pour s’introduire dans le passage. Au début, la voûte était inclinée de telle façon qu’on ne pouvait pas se tenir debout. De plus, à cause d’une saillie rocheuse, il fallait se contorsionner et rentrer le ventre pour passer.

Ce premier obstacle franchi, Richard s’enfonça dans les ténèbres. Dès que les autres lui eurent emboîté le pas, occultant la lumière du soleil, l’obscurité s’épaissit encore.

Contrairement aux jours précédents, il ne pleuvait plus, mais le trop-plein des ruisseaux et des torrents continuait de dévaler anarchiquement le flanc de la montagne. Dans le passage, Richard et ses compagnons avaient de l’eau jusqu’aux chevilles et leurs pas produisaient un curieux bruit de ventouse ponctué de clapotis plus discrets.

L’obscurité ajoutait encore à la difficulté de l’aventure. Mais à cause des averses, ils n’avaient rien trouvé qui pût leur permettre de fabriquer des torches.

Une grotte humide, sombre et truffée d’endroits où se cacher… S’il avait été un serpent, pensa soudain Richard, il aurait volontiers élu domicile dans un endroit pareil. Et si Kahlan, qui avait horreur des reptiles, en croisait un pendant cette aventure, son mari risquait d’en entendre parler jusqu’à la fin de ses jours.

Quand on redoutait déjà quelque chose en plein air, la menace s’accentuait lorsqu’on se trouvait dans un lieu clos obscur et exigu. À ces moments-là, la panique n’était jamais bien loin.

Y voyant de moins en moins, Richard posa une main contre la paroi et se guida au toucher. Par endroits, tant d’eau suintait de la roche que celle-ci en devenait gluante.

Au bout d’un moment, l’eau, sur le sol, fut remplacée par une boue encore moins agréable. Une sorte de limon collant qui empestait la moisissure…

À l’odeur, il semblait évident qu’un assez gros animal était mort dans la grotte, où son cadavre finissait de pourrir.

Lorsque la puanteur atteignit leurs narines, les compagnons de Richard grognèrent de dégoût et Betty bêla d’indignation.

D’une voix étouffée, Jennsen ordonna à la chèvre de se calmer.

Très vite, le Sourcier et tous les autres oublièrent les désagréments olfactifs, car avancer sous l’immense bloc de roche qui recouvrait l’ancienne route avait de quoi effrayer n’importe qui. Il ne s’agissait pas d’une grotte classique, comme Richard en avait exploré des dizaines, dans sa jeunesse, mais d’une sorte de fissure qui courait dans les entrailles d’un gigantesque rocher. Ici, on ne traversait pas de salles souterraines et on ne rencontrait presque jamais de bifurcation.

Toute l’affaire consistant à suivre un unique chemin, le manque de lumière devenait beaucoup moins gênant. De plus, la traversée ne durait pas très longtemps, en réalité. Mais dans le noir, tout semblait se dérouler au ralenti.

Richard atteignit le point où le sol montait soudain très abruptement – une muraille verticale plus qu’une véritable pente. Cherchant des prises à tâtons, il commença la pénible ascension. À certains endroits, la cheminée naturelle était si étroite qu’il pouvait appuyer son dos contre la paroi et utiliser ses pieds pour se hisser. Bien entendu, il se servait aussi de ses bras, quand il trouvait des prises, mais elles étaient assez rares, dans cette section du passage.

Le Sourcier atteignit bientôt une autre partie horizontale du tunnel. Suite au glissement de terrain, l’énorme bloc de roche qui s’était détaché du versant reposait de biais sur l’ancienne route qu’il avait recouverte. Après une descente et une remontée, Richard et ses compagnons allaient progresser en droite ligne, sur un sol plan. Mais des milliers de tonnes de roche les surplomberaient et le goulot qui conduisait à l’air libre devenait de plus en plus bas de voûte.

Richard se retourna et tendit une main à Kahlan pour l’aider à s’extraire de la cheminée. Derrière l’Inquisitrice, les autres n’en avaient pas encore fini avec la pénible ascension.

Un pâle rai de lumière, devant lui, confirma au Sourcier qu’ils n’étaient plus très loin de la sortie. Mais ils allaient aborder la partie la plus délicate de ce parcours du combattant, et il se demandait comment réagiraient ses compagnons.

Pour être franc, il n’était pas fou de ce genre d’exercice. Mais il n’y avait pas d’autres solutions. Et au fond, garder le pire pour la fin n’était pas si mal que ça.

— À partir d’ici, dit-il à Kahlan, nous allons devoir ramper. Accroche-toi à ma cheville. Que tous les autres fassent de même avec la personne qui les précède…

L’Inquisitrice regarda la chiche lumière, dans le lointain.

— Richard, souffla-t-elle, c’est très étroit… On dirait qu’il s’agit d’une fissure…

— On peut passer, je t’assure. Avec ta main libre, pousse ton paquetage devant toi, et tu réussiras sans difficulté…

— J’espère bien…, soupira Kahlan. Plus vite nous serons dehors et mieux nous nous sentirons.

— Écoutez tous ! lança Richard. Nous sommes presque au bout de nos peines.

— S’il faut encore supporter la puanteur d’un cadavre d’animal, dit Jennsen, tu auras intérêt à numéroter tes abattis à la sortie !

Tout le monde rit de cette saillie.

— Plus de charogne, promit Richard. Mais un dernier passage délicat nous attend. Je l’ai franchi, donc je sais que c’est possible. À condition de m’obéir au doigt et à l’œil, bien entendu. Vous allez devoir ramper sur le ventre et pousser vos sacs devant vous. Accrochez-vous à la cheville de la personne qui vous précède. Il y a une ou deux intersections, et je ne voudrais pas que vous vous perdiez.

» Vous verrez de la lumière, devant vous, mais il ne faut surtout pas la prendre pour point de repère. Ce n’est pas la sortie ! Le passage devient beaucoup trop étroit, et vous risqueriez d’être coincés. Nous devons contourner cet endroit en empruntant un corridor latéral, sur la droite. Il y fait plus noir que par une nuit sans lune, mais la voûte n’est pas très basse. Ensuite, on arrive très vite à la véritable sortie. Tout le monde m’a bien compris ?

— Richard, gémit Jennsen, au bord de la panique, je déteste être enfermée comme ça. Je veux sortir !

— Tu crois que j’apprécie les trous à rats ? répondit Richard. Mais j’ai réussi à passer, ne l’oublie pas. J’ai même fait un aller et retour. Suis-moi, et tu n’auras aucun problème.

— Je veux retourner en arrière ! s’entêta Jennsen.

Richard ne pouvait pas accepter ça. Les corniches étaient trop dangereuses, surtout si les coureurs en profitaient pour attaquer.

— Passe devant moi, dit Kahlan à Jennsen. Si c’est toi qui t’accroches à la cheville de Richard, tu seras sortie avant tout le monde.

— Je m’assurerai que Betty te suive, proposa Tom.

Cet argument sembla décider Jennsen, qui rampa sur les coudes, son paquetage devant elle, pour passer devant les autres.

Quand elle put mesurer l’étroitesse du passage, grâce à la faible lumière, la jeune femme commença de trembler de tous ses membres.

Richard vit luire des larmes dans les yeux de sa sœur.

— Par pitié, je meurs de peur… Je ne veux pas être coincée là-dessous !

— Je te comprends, mais la sortie n’est pas loin. Et je ne t’abandonnerai pas, ne crains rien… Tu sortiras, c’est juré ! Je t’en donne ma parole.

— Comment puis-je savoir que tu ne mens pas ?

— Les sorciers tiennent toujours leurs promesses…

— Je croyais que tu n’étais pas très doué pour la sorcellerie ?

— C’est vrai, mais j’ai un don particulier pour tenir parole.

Richard se retourna, prit la main de Jennsen et la tira un peu plus vers lui. Quand elle fut totalement sortie du conduit vertical et comprit qu’elle devrait vraiment avancer à plat ventre, des claquements de dents vinrent s’ajouter à ses tremblements.

— Je sais ce que tu éprouves, dit Richard. Je déteste ça aussi, crois-moi ! Mais nous n’avons pas le choix, et ce n’est pas dangereux, si tu me suis jusqu’à la sortie. Nous reverrons le jour avant que tu aies eu le temps de t’en apercevoir.

— Et si ça s’écroule sur nous ? Si ça nous écrase, ou si ça nous coince juste assez pour que nous ne puissions pas bouger ?

— Il n’y a aucun danger, dit Richard. Le glissement de terrain remonte à des millénaires. Tu n’as rien à craindre.

Jennsen hocha la tête, mais Richard n’aurait pas juré qu’elle l’avait entendu. Et dès qu’il se détourna d’elle, la jeune femme commença de gémir.

— Accroche-toi à ma cheville ! Et pousse ton sac jusqu’à moi, je m’en chargerai. Il te suffira de me suivre sans penser à rien.

— Et si je ne peux plus respirer, coincée entre la voûte et le sol ? Richard, si je ne peux plus respirer ?

— Je suis bien plus large que toi, et je n’ai eu aucun problème.

Jennsen hocha de nouveau la tête. Richard tendit une main derrière lui et répéta qu’elle devait lui confier son sac. Quand ce fut fait, il l’attacha au sien, pour se faciliter la tâche.

Jennsen s’accrocha à la cheville du Sourcier comme si c’était la seule chose capable de l’empêcher de tomber dans les bras du Gardien.

Bien qu’elle lui fît mal, le Sourcier ne se plaignit pas.

Un jour, coincé dans un tunnel semblable à celui-ci, lui aussi avait été pris de panique…

Poussant les sacs, il commença de ramper en tentant d’oublier la voûte de pierre que son crâne frôlait par moments. Avant la délivrance, alors que le sol remontait légèrement, le passage deviendrait encore plus étroit…

Avancer en droite ligne vers la lumière semblait si séduisant ! La liberté paraissait toute proche, mais ce n’était qu’un leurre. Avant cette ouverture-là, le passage devenait beaucoup trop étroit.

Se forcer à remonter dans l’obscurité paraissait absurde. Pourtant, c’était la seule voie vers le salut. Un curieux paradoxe qui rappelait à Richard plusieurs épisodes importants de sa vie…

Le Sourcier atteignit l’endroit où il fallait contourner une zone très basse afin de s’engager dans le passage ascendant. Le chemin illusoire, lui, allait tout droit… Parfois, l’option la plus simple n’était tout simplement pas la meilleure.

Richard rentra le ventre, le dos pressé contre la roche. Ce passage n’était pas très long – peut-être sept ou huit pieds – mais quand on comprimait son torse à ce point, le souffle volontairement coupé, chaque seconde prenait des allures d’éternité.

Poussant toujours les sacs, le Sourcier se contorsionna comme un ver et se propulsa avec le bout de ses bottes pour continuer à avancer.

Malgré tout ce qu’il savait sur la configuration du passage, il dut se contraindre à se détourner de la lumière pour s’enfoncer dans l’obscurité.

La main de Jennsen était toujours refermée sur sa cheville comme un étau. Une bonne chose, puisque cela l’aidait à la tirer avec lui – et ça serait capital à l’endroit où il fallait bloquer sa respiration.

Hélas, Jennsen lâcha sa « bouée de sauvetage » au moment où elle en aurait eu le plus besoin.

Chapitre 33

Derrière lui, Richard entendit des bruits étouffés.

— Jennsen ? Que se passe-t-il ? Que fais-tu donc ?

En larmes et gémissant de terreur, la jeune femme avait reculé et elle rampait maintenant vers la lumière illusoire.

— Jennsen ! cria le Sourcier. Ne va pas par là ! Reste avec moi.

Coincé comme il l’était, Richard ne pouvait pas tourner la tête pour voir ce qui se passait. Il avança un peu, se tordit le cou et aperçut enfin Jennsen. Elle rampait vers la lumière, sourde aux appels de son frère.

Kahlan approcha autant que possible de son mari.

— Que se passe-t-il ?

— Jennsen essaie de sortir. Elle a vu l’ouverture et la lumière, et elle ne m’écoute pas.

Poussant toujours les sacs, Richard décida de contourner la difficulté. Quand il eut dérivé un peu latéralement, il put prendre une grande inspiration, se redresser à demi sur les mains et les genoux et regarder de nouveau ce que faisait sa sœur.

Jennsen hurlait de terreur. Richard vit qu’elle griffait frénétiquement la roche, mais sans avancer d’un pouce. Au prix d’efforts inhumains, elle tentait de se propulser vers ce qu’elle tenait pour le salut. Mais elle obtenait l’effet inverse, se coinçant inexorablement.

Plus elle se débattait, moins elle réussissait à faire ce qu’elle voulait, et plus elle paniquait.

Richard lui cria des conseils qu’elle n’entendit pas. Ayant vu l’ouverture, elle voulait sortir par là et plus rien d’autre ne comptait.

Le Sourcier repartit vers la véritable issue, guidant Kahlan, Owen, Cara et Tom sur le seul chemin qui menait à l’extérieur. L’Inquisitrice s’accrochait fermement à sa cheville, et il entendait la respiration haletante des trois autres, derrière sa femme.

Jennsen cria de nouveau. Elle se débattait toujours, mais ne pouvait plus bouger. Coincée pour de bon, elle avait déjà du mal à respirer.

— Jennsen, inspire très lentement ! Surtout, ne halète pas ! Lentement, je te dis ! Très lentement.

Richard atteignit enfin l’ouverture. Quand il sortit du passage obscur, la lumière du jour l’éblouit. S’agenouillant, il se pencha et aida Kahlan à s’extraire du trou à rats. Betty en émergea juste après. D’une façon ou d’une autre, elle avait réussi à dépasser les humains.

Alors qu’Owen puis Cara sortaient à leur tour, le Sourcier retira son baudrier et tendit son épée à Kahlan.

Tom cria qu’il allait rebrousser chemin pour aider Jennsen.

Richard plongea de nouveau dans l’obscurité. La tête la première, il rampa vers Tom. Très vite, il s’aperçut que le géant, vu la façon dont il s’y prenait, n’avait aucune chance de réussir.

— Je vais m’en charger, dit Richard.

— Non, je peux y arriver !

— Tu te trompes, lâcha froidement le Sourcier. Il ne suffit pas de vouloir pour pouvoir. Tu réussiras seulement à te coincer. Écoute-moi, mon ami ! Recule, sinon ton poids t’entraînera sur la pente et tu seras tellement bloqué que nous ne pourrons plus te sortir de là. Allons, recule, et laisse-moi sauver Jennsen !

Tom regarda le Sourcier se placer derrière lui. Sans dissimuler qu’il agissait à contrecœur, il recula, s’éloignant du point où le passage aurait été trop étroit pour lui.

Richard avança et entra de biais – en reposant sur une épaule – dans la faille descendante. S’il avait choisi de ramper sur le ventre, comme Tom, il aurait fini par se coincer, comme il l’avait prédit au géant.

Toujours la même histoire : le bon angle d’approche pouvait tout changer.

— Richard ! cria Jennsen, à bout de résistance nerveuse, ne me laisse pas ici ! Richard, je t’en prie !

— Je ne t’abandonnerai pas, assura le Sourcier d’un ton très calme. Je viens à ton secours. Attends-moi, c’est tout ce que tu dois faire…

— Richard, je ne peux pas bouger ! Ni respirer ! Et la voûte tremble ! Je la sens vibrer. Elle va m’écraser. Richard, au secours ! Ne me laisse pas mourir comme ça !

— Tout va bien, Jennsen… La voûte ne bouge pas, et je serai bientôt là…

Alors qu’il progressait lentement dans le passage qui maintenant remontait légèrement, la jeune femme luttait toujours pour avancer, et ça n’améliorait pas sa situation. Elle n’avait pas une chance de sortir par là. En revanche, plus elle s’enfonçait et plus elle se coinçait. La poitrine comprimée par la roche, elle ne parvenait presque plus à respirer.

Ayant enfin reculé jusqu’à l’intersection, Richard s’engagea dans le passage où Jennsen s’était coincée. La dégager latéralement ne serait pas possible, car la voûte était bien trop basse. Il allait devoir la tirer en arrière jusqu’au chemin qui menait au salut. L’éloigner de la lumière et la ramener dans l’obscurité…

La voûte raclait contre le dos de Richard, qui avançait maintenant de face, l’empêchant d’inspirer à fond. Comme sa sœur un peu plus tôt, il fut obligé de haleter.

Le manque d’air décupla la douleur que lui infligeait en permanence le poison. On eût dit que des dizaines de lames s’enfonçaient entre ses côtes. Les bras tendus, il se propulsa avec la pointe des pieds et tenta de maîtriser la panique qui montait en lui.

Enfin, il n’était pas seul, et s’il ne revenait pas, ses amis se lanceraient à sa recherche ! Mais quand on risquait d’être écrasé par des tonnes de roche, les raisonnements les plus logiques ne suffisaient pas – surtout lorsqu’on devait se forcer à avancer vers un endroit encore plus étroit.

Mais s’il ne tirait pas Jennsen de là, elle allait mourir…

— Richard, ça fait mal et je ne peux plus respirer. Par les esprits du bien, je suis coincée ! Je t’en prie, aide-moi ! Je meurs de peur…

Le Sourcier tendit un bras au maximum. Impossible d’atteindre la cheville de Jennsen. Pour pouvoir avancer un peu plus, il tourna la tête sur le côté. Ses deux oreilles frottèrent contre la roche. Bien que sa raison lui soufflât qu’il avait un gros problème, il tenta d’avancer encore…

— Jennsen, il faut que tu m’aides ! Essaie de reculer un peu. Pousse avec tes mains et tes coudes si tu peux !

— Non, il faut que je continue ! J’ai presque réussi ! La sortie est si proche…

— Tu te trompes ! Par là, tu ne réussiras jamais à passer. Tu dois me faire confiance. Essaie de reculer, pour que je puisse te tirer vers moi.

— Non ! Je veux sortir ! Je veux sortir !

— Je te ramènerai à la lumière, c’est promis ! Recule un peu, s’il te plaît !

Jennsen occultant la lumière, Richard aurait été incapable de dire si elle lui obéissait ou non. Il fit un effort, gagna un pouce, puis un autre… Sa tête était presque coincée ! Comment Jennsen était-elle allée si loin ?

— Jennsen, recule…, haleta le Sourcier.

Lui non plus ne pouvait presque plus respirer.

Il tendit les doigts au maximum. Toujours sans résultat.

Bon sang ! il voulait respirer à fond. Il en avait besoin. Ne pas s’emplir les poumons était douloureux et angoissant. Les battements de son propre cœur l’assourdissaient.

En haute montagne, l’air se raréfiait et il était difficile de respirer même dans des conditions normales. Ici, le manque d’oxygène commençait d’altérer la conscience de Richard. S’il ne revenait pas très vite à un endroit où il pourrait respirer, sa sœur et lui seraient à jamais coincés dans cet enfer.

Du bout des doigts, il toucha la semelle d’une des bottes de la jeune femme. Mais ça ne suffisait pas…

— Recule encore…, murmura-t-il. (Il ne devait pas crier, sinon, il lâcherait la bonde à sa propre panique.) Jennsen, fais ce que je te dis…

La botte appuya contre sa main, et il referma les doigts dessus. Puis il recula de quelques pouces en tirant de toutes ses forces.

Jennsen ne bougea pas. Continuait-elle à lutter pour avancer, ou était-elle trop coincée ?

— En arrière…, souffla Richard. Utilise tes mains, Jennsen. Pousse vers moi. Pousse…

La jeune femme, entre ses sanglots, chuchotait des mots que le Sourcier ne comprenait pas.

Prenant appui sur les talons de ses bottes, il tira encore plus fort et sentit trembler les muscles de ses bras.

Jennsen recula de quelques pouces !

Rampant en arrière d’une distance équivalente, Richard tira de nouveau.

Pouce après pouce, il arracha Jennsen aux griffes de la mort.

Une ou deux fois, elle tenta de nouveau d’avancer vers la lumière. Impitoyable, il ne céda pas, s’arrimant à la roche afin de l’empêcher de regagner un peu de distance.

Le Sourcier ne pouvait pas redresser la tête, et ça ne l’aidait pas à faire un plein usage de sa force. Inclinant le crâne sur la droite, il saisit de la main gauche un renflement rocheux, dans la voûte, et l’utilisa comme point d’appui pour se tirer encore un peu plus en arrière. La main droite refermée sur la botte de Jennsen, il la sortait lentement des mâchoires du piège.

Alors qu’il cherchait une nouvelle prise de la main gauche, il aperçut un objet coincé sur le côté du passage, où la voûte était terriblement basse. Au début, il pensa qu’il s’agissait d’une pierre. Mais quand il referma le poing dessus, il n’eut pas l’impression de sentir contre sa peau le contact du granit.

Richard décoinça l’objet étrangement lisse, le plaqua contre son flanc et continua à reculer.

À sa grande joie, il fut bientôt revenu à l’endroit où il pouvait respirer plus aisément. Il resta immobile un moment, le temps de reprendre son souffle. Mais il voulait plus que tout sortir de ce piège !

Tandis qu’il parlait à Jennsen, lui donnant pour la distraire des ordres qu’elle suivait une fois sur cinq, il la força à dériver sur la droite, où il y avait plus de place. Non sans effort, il réussit à se placer à côté d’elle et à la prendre par le poignet. Quand il fut sûr de bien la tenir, il la tira vers le haut – et vers l’obscurité – dans l’étroit passage qui restait le seul chemin pour revenir à l’air libre.

Le sentir si proche rassura la jeune femme, et il lui parla tout au long de leur lente reptation.

— C’est le bon chemin, Jennsen… Le bon chemin… Je ne t’abandonnerai pas, et nous reverrons la lumière ensemble dans quelques minutes…

Quand il fallut négocier le passage étroit et terriblement obscur, la jeune femme voulut repartir dans l’autre direction, mais son frère lui barrait le chemin.

Il ne la laisserait plus s’égarer, c’était juré. Et elle semblait puiser de la force dans sa tranquille assurance.

Quand ils atteignirent l’endroit où la voûte était un peu plus haute, Jennsen pleura de joie.

Richard connaissait ce sentiment de délivrance, après une terrible épreuve…

Dès qu’ils furent moins à l’étroit, il accéléra le rythme pour ramener plus vite sa sœur à la lumière.

Leurs compagnons les attendaient et ils les aidèrent à s’extraire de la faille.

Sa trouvaille glissée sous le bras gauche, Richard poussa Jennsen pour qu’elle passe la première. Dès qu’elle fut à l’air libre, la jeune femme se jeta dans les bras de Tom.

Lorsque Richard fut sorti, elle abandonna le géant blond et vint se blottir contre la poitrine de son frère.

— Je suis désolée, dit-elle entre deux sanglots. Tellement désolée… J’avais si peur…

— Je sais… Je sais…

Ayant vécu une situation similaire dans un tunnel d’où il avait cru ne jamais sortir, Richard comprenait ce que Jennsen avait éprouvé. Quand on se pensait sur le point de mourir, vouloir s’enfuir – même n’importe où – était un réflexe normal.

— Je me sens si stupide…

— Je suis claustrophobe aussi… Ce doit être de famille.

— Mais je ne comprends pas… Je n’ai jamais eu peur des endroits de ce genre… Depuis mon plus jeune âge, j’ai l’habitude de me cacher dans des lieux exigus. Je m’y suis toujours sentie bien, parce que personne ne pouvait me dénicher. Quand on passe sa vie à fuir un homme comme Darken Rahl, on apprécie les cachettes étroites et obscures.

» J’ignore ce qui m’est arrivé… C’était vraiment bizarre… On aurait cru que des idées angoissantes – ne jamais pouvoir sortir, ne plus respirer, risquer de mourir – s’introduisaient dans ma tête. Des pensées et des sentiments que je n’avais jamais eus avant m’envahissaient. On aurait dit qu’ils me submergeaient.

— Tu éprouves toujours ces étranges sentiments ?

— Oui, mais ils s’estompent, à présent que je suis dehors et que tout est fini.

Tom et les autres s’étaient écartés pour laisser à la jeune femme le temps de se reprendre. Assis sur de vieilles souches grisâtres, ils attendaient que Jennsen aille mieux.

Richard se garda bien de la bousculer. La serrant dans ses bras, il lui fit comprendre qu’elle était en sécurité.

— Je suis désolée…, souffla-t-elle. Je me sens si idiote.

— Inutile de culpabiliser. C’est terminé, maintenant…

— Oui, tu as tenu parole…

Richard sourit, heureux d’avoir pu le faire.

L’air inquiet et tendu, Owen approcha et ne put s’empêcher de poser la question qui lui brûlait les lèvres.

— Jennsen, pourquoi n’as-tu pas recouru à la magie ?

— Parce que j’en suis aussi incapable que toi.

— Non, tu pourrais, si tu voulais… Tu fais partie de ceux qui ont accès à la magie.

— Il existe des magiciens, mais je ne suis pas du nombre. Je n’ai aucun pouvoir pour ça.

— Ceux qui croient connaître la magie produisent leurs propres illusions et s’empêchent simplement de voir le véritable pouvoir. Nos yeux nous aveuglent et nos sens nous trompent – mais ça, je l’ai déjà expliqué plusieurs fois. Seuls ceux qui n’ont jamais vu, utilisé, senti ou perçu la magie – ceux qui n’ont aucun don, en d’autres termes – peuvent vraiment la comprendre et la pratiquer. Pour être réelle, la magie doit reposer entièrement sur la foi. Si tu crois, tu pourras vraiment voir. C’est toi la véritable magicienne.

Ébahis, Richard et Jennsen dévisagèrent leur interlocuteur.

— Richard, dit Kahlan d’une voix bizarre avant que le Sourcier ait pu répondre à Owen, qu’est-ce que c’est ?

— Quoi donc ?

— L’objet que tu as glissé sous ton bras ? Qu’est-ce que c’est ?

— Je l’ai trouvé coincé dans la roche, près de Jennsen, à l’endroit où elle était bloquée. Dans le noir, je n’ai pas vu ce que c’était, à part qu’il ne s’agissait pas d’une pierre.

Richard saisit l’objet pour l’examiner.

C’était une statuette.

Elle le représentait, vêtu de sa tenue de sorcier de guerre. Une longue cape tombait dans le dos du personnage, couvrant ses jambes. Ainsi, la base était plus large que la taille.

La partie inférieure de la statuette était en ambre transparent, laissant apercevoir le filet de sable qui coulait de la partie supérieure.

Le bas de ce « sablier » était presque plein.

Contrairement à la représentation de Kahlan, celle-ci n’était pas entièrement en ambre. Au niveau de la taille, d’où filtrait le sable, le matériau devenait plus sombre. Et plus on remontait vers la tête, plus il était noir.

En fait, les épaules et le crâne étaient aussi obscurs qu’une pierre de nuit.

Une pierre de nuit… Ces artefacts venaient du royaume des morts, et Richard se souvenait douloureusement bien de celle qu’il avait eue en sa possession. Comme avec cet artefact, le haut de la statue semblait absorber la lumière, à croire qu’il la dévorait.

Richard eut le cœur serré de se voir représenté comme un talisman touché et investi par la mort.

— Elle l’a fabriqué ! lança Owen en brandissant un index accusateur sur Jennsen. Elle s’est servie de sa magie pour le faire. J’avais bien dit qu’elle avait un pouvoir ! Elle l’a déchaîné sans le vouloir lorsqu’elle crevait de peur dans la grotte. Le pouvoir l’a submergée à un moment où elle avait baissé sa garde – je veux dire, alors qu’elle n’avait pas le temps de se croire insensible à la magie.

Owen racontait n’importe quoi. Ce n’était pas l’œuvre de Jennsen, mais la seconde balise d’avertissement, destinée à celui qui était censé remettre en place le champ de force – ou rétablir le bouclier.

— Seigneur Rahl…

Richard tourna la tête pour voir ce que Cara lui voulait.

Debout à quelque distance des autres, elle leur montrait son dos et regardait un petit carré de ciel à travers les arbres.

Alarmée par le ton de la Mord-Sith, Jennsen ne s’écarta pas de Richard mais regarda aussi en direction de Cara.

Enlacés, le frère et la sœur approchèrent de la Mord-Sith.

À travers la frondaison des pins, Richard aperçut les contours du col, au-dessus d’eux.

Une étrange silhouette trônait sur un socle, au milieu du passage.

À première vue, il s’agissait d’une immense statue.

Chapitre 34

Un vent glacial faisait voler les vêtements de Kahlan et Richard, debout côte à côte à la lisière d’un épais bosquet d’épicéas. Poussés par le vent, des nuages bas déchiquetés semblaient résolus à fuir la gigantesque perturbation noire qui tourbillonnait au-dessus des voyageurs. Les bourrasques charriaient les premiers flocons de neige.

Les oreilles gelées, Richard sautait frileusement d’un pied sur l’autre.

— Qu’en penses-tu ? demanda Kahlan.

— Je n’ai aucune idée de ce que c’est… (Richard jeta un coup d’œil derrière lui, dans le bosquet.) Owen, tu es sûr de ne pas savoir de quoi il s’agit ?

— Certain, seigneur Rahl… Je ne suis jamais venu ici, puisque le col était infranchissable. Impossible de dire ce qu’est cette statue. À moins que…

— À moins que quoi ? s’impatienta Richard.

Owen rentra la tête dans les épaules. À l’évidence, être flanqué de Tom et de Cara ne le mettait pas à l’aise.

— Eh bien, il existe une prédiction… Elle vient des Anciens qui nous ont donné un empire protégé par ce col. Selon certaines légendes, le jour où ils nous ont nommés « Bandakars », ils ont précisé qu’un sauveur viendrait un jour à nous.

Richard aurait voulu demander à Owen pourquoi une culture comme la sienne – raffinée, familière de la lumière et à l’abri des « sauvages » – aurait besoin d’un sauveur. Préférant faire simple, il opta pour une question qui ne plongerait pas Owen dans la confusion.

— Et ce serait une statue de ce fameux « sauveur » ?

Owen s’agita nerveusement, puis il haussa les épaules.

— Ce n’est pas seulement un sauveur… La prédiction dit aussi qu’il nous détruira.

Richard plissa pensivement le front. Bon sang ! il n’allait pas encore avoir droit à un long discours incompréhensible sur les absurdes croyances des Bandakars ?

— Je sais ! Personne ne comprend ce que ça veut dire.

— Ça peut être très simple, intervint Jennsen. Un sauveur viendra, mais il échouera et provoquera indirectement la destruction des Bandakars.

— C’est possible, admit Owen, visiblement déprimé par une telle éventualité.

— J’ai une meilleure idée, lâcha Cara d’un ton glacial. Ça signifie que ce type viendra, qu’il trouvera les Bandakars minables et qu’il décidera d’en débarrasser l’Univers.

Owen regarda la Mord-Sith comme s’il réfléchissait sérieusement à cette possibilité. Décidément, l’ironie lui passait bien au-dessus de la tête.

— Je ne crois pas que ce soit ça, dit-il après une assez longue méditation. Seigneur Rahl, la prédiction dit d’abord qu’un homme arrivera pour nous détruire. Ensuite, elle affirme qu’il nous sauvera. « Votre destructeur viendra et il vous apportera le salut. » C’est mot pour mot la phrase qui fut dite à mes ancêtres quand on les installa dans l’empire, au-delà de ce col.

— « Votre destructeur viendra et il vous apportera le salut », répéta Richard. Une phrase étrange… Mais au fil du temps, elle a pu être altérée par ceux qui la répétaient. Je veux dire qu’elle ne doit plus avoir qu’un lointain rapport avec la prédiction originale.

Au lieu de protester, comme Richard s’y attendait, Owen abonda en ce sens.

— Certains d’entre nous pensent comme vous, seigneur Rahl. Mais d’autres soutiennent que ces mots sont exacts et qu’ils ont un sens capital. D’autres encore affirment qu’on nous prédit simplement la venue d’un sauveur – ou d’un destructeur, selon les tendances.

— Et toi, qu’en dis-tu ? demanda Richard.

Owen joua nerveusement avec les boutons de son manteau. S’il continuait comme ça, il finirait par les arracher.

— Je crois qu’il y a deux personnes. Nicholas est le destructeur, mais un sauveur viendra, et je suis persuadé que c’est vous, seigneur Rahl.

Une interprétation qui en valait une autre… Hélas, Richard savait que les prophéties ne pouvaient pas, par nature, concerner des Piliers de la Création.

— Ce que vous tenez pour une prédiction, dit-il, n’est sans doute qu’un vieux proverbe dont les gens ont mélangé les mots…

Owen tenta timidement de défendre sa position.

— On nous dit que c’est une prédiction. On nous apprend que les Anciens nous l’ont léguée et qu’ils voulaient qu’elle soit transmise jusqu’à la fin des temps.

Richard lâcha un soupir qui se transforma en un gros nuage de buée.

— Donc, tu penses qu’il y a là-haut une statue de moi laissée par les « Anciens » qui vous ont offert votre empire ? Des millénaires avant ma naissance, comment auraient-ils su à quoi je ressemblerais ?

— L’authentique sagesse sait tout ce qu’il adviendra, débita Owen, répétant sa leçon. (Il eut un petit sourire et haussa les épaules.) Sinon, comment la statuette que vous avez trouvée dans le passage aurait-elle pu vous ressembler, seigneur Rahl ?

Fort mécontent qu’on lui rappelle l’existence de cette balise, Richard se détourna d’Owen. La statuette avait été faite à sa ressemblance par un pouvoir lié à la frontière – et sans doute aussi à un sorcier résident du royaume des morts…

Richard sonda le ciel, regarda autour de lui et ne distingua aucun signe de vie. La statue, impossible à identifier de si loin, se dressait sur une butte rocheuse, au milieu du col. Pour l’atteindre, il leur faudrait encore des heures et des heures de marche.

S’il découvrait une représentation de lui-même, là-haut, Richard risquait de ne pas aimer ça du tout.

Il lui déplaisait déjà beaucoup que la seconde balise lui soit destinée. Cela faisait peser sur ses épaules une responsabilité qu’il n’avait aucune envie d’assumer.

De toute façon, il en aurait été incapable. Comment restituer sa protection à l’Empire bandakar ? Les frontières que Zedd avaient érigées jadis dans le Nouveau Monde ressemblaient sans doute beaucoup à celle-là. Mais pour ce faire, il avait utilisé des sortilèges découverts dans la Forteresse du Sorcier. Ces toiles magiques avaient été créées par de très anciens sorciers dont les pouvoirs dépassaient l’imagination. Et selon le grand-père du Sourcier, il n’existait plus de sorts de ce type.

Richard n’avait pas l’ambition de pouvoir invoquer une telle magie. Créer une frontière, lui ? C’était impossible ! Et même s’il avait pu le faire, n’était-il pas déjà trop tard ?

La disparition de la frontière qui protégeait l’empire avait déjà eu une conséquence : réunir les Piliers de la Création et le reste du monde. L’Ordre Impérial se servait des femmes bandakars pour créer une race entière de trous dans le monde. Des enfants étaient déjà nés et nul ne savait où on les avait envoyés. L’Ordre les endoctrinerait et obtiendrait ainsi une armée de jeunes gens totalement étrangers au don.

Quand Jagang déciderait d’utiliser les hommes pour la reproduction, le nombre d’enfants augmenterait dramatiquement. Une femme pouvait accoucher une fois par an. En une année, un homme était capable d’engrosser des centaines de femmes…

Malgré sa haute opinion du sacrifice de soi, l’Ordre Impérial n’avait pas encore décidé d’utiliser ses propres femmes comme reproductrices. Violer d’innocentes Bandakars et prétendre ensuite que c’était pour le bien de l’humanité ne gênait pas les chefs de l’Ordre. Mais forcer leurs compagnes à se prostituer au nom de la cause ne leur disait rien qui vaille.

Ils y viendraient sans doute, Richard en était certain, mais il leur faudrait encore un peu de temps. En attendant, toutes les femmes capturées dans le Nouveau Monde pourraient être mises enceintes par des Piliers de la Création. Le « bétail » de ce genre ne manquerait pas, hélas…

Les anciens sorciers du Nouveau Monde avaient fait leur possible pour que l’insensibilité au don ne se propage pas. L’Ordre s’assurerait qu’elle se transmette à toute l’humanité future.

— Richard, souffla Kahlan afin que les autres, toujours abrités dans le bosquet, n’entendent pas, pourquoi la seconde balise devient-elle peu à peu aussi noire qu’une pierre de nuit ? Est-ce pour te montrer combien de temps il te reste avant de devoir prendre l’antidote ?

Venant à peine de trouver la statuette, Richard n’avait pas réfléchi à cette question. Mais il s’agissait à l’évidence d’un sérieux avertissement. Les pierres de nuit étaient liées au royaume des morts – et par conséquent au Gardien.

Kahlan pouvait avoir raison au sujet du changement de couleur de la statuette. Pourtant, Richard doutait que ce soit la bonne explication.

— Je ne peux rien affirmer, dit-il, mais je ne crois pas que ça ait un lien avec le poison. Je pense que la statue noircit pour symboliser la façon dont le pouvoir me fait défaut. Le don me tue à petit feu et le royaume des morts m’enveloppe lentement dans un linceul de non-vie.

Pour le réconforter, mais aussi pour exprimer son inquiétude, Kahlan posa une main sur le bras de son mari.

— J’en étais arrivée aux mêmes conclusions que toi… Mais j’espérais que tu me contredirais. Bref, le don est plus dangereux que le poison – la preuve, c’est que le sorcier mort a utilisé la balise pour te prévenir.

Richard se demanda si la statue qui trônait au milieu du col leur fournirait des réponses. Pour sa part, il n’en avait pas. Pour aller voir, ils devraient sortir de la forêt et avancer en terrain découvert.

Richard fit signe à ses compagnons de le rejoindre.

— Je doute que les coureurs nous attendent ici, déclara-t-il. À mon sens, nous avons vraiment réussi à les semer. Donc, nous pouvons continuer notre chemin sans que Nicholas sache où nous sommes.

— Avec cette couverture de nuages au ras des pics, ajouta Tom, ces fichus oiseaux auront du mal à nous chercher.

— C’est probable, modéra Richard, mais pas certain.

L’heure avançait. Dans les lointaines montagnes, un loup hurla à la mort. Quelques secondes plus tard, un autre lui répondit. Il faudrait se méfier d’une meute…

Très inquiète, Betty se pressa contre les jambes de Jennsen.

— Et si Nicholas utilise d’autres espions ? demanda la sœur de Richard.

Cara saisit sa natte blonde, qui reposait sur son épaule gauche, puis regarda alentour.

— Que veux-tu dire ?

Luttant contre le vent glacial, Jennsen resserra autour d’elle les pans de son manteau.

— Eh bien, il peut voir à travers les yeux d’autres animaux.

— Un loup, par exemple ? Tu penses que c’est lui que nous venons d’entendre hurler ?

— Je n’en sais rien…, reconnut Jennsen.

— Si un coureur peut lui servir de « regard », dit Richard, une souris ferait tout aussi bien l’affaire…

Tom écarta de son front une mèche de cheveux blonds, puis il sonda le ciel.

— Dans ce cas, pourquoi utilise-t-il toujours des coureurs ? demanda-t-il. En tout cas, c’est ce qu’il a fait jusqu’à maintenant…

— Sûrement parce qu’ils couvrent aisément de grandes distances. Une souris aurait dû mal à nous emboîter le pas.

» Plus encore, je pense qu’il aime « s’unir » à de puissants oiseaux de proie. Après tout, il est lui aussi un chasseur.

— Donc, nous devons nous inquiéter exclusivement des coureurs ? demanda Jennsen.

— Je crois que ce sont ses « hôtes » préférés, mais pour lui, la fin peut justifier tous les moyens… Il nous traque, Kahlan et moi. Pour nous avoir, il recourra à toutes les armes à sa disposition. Si ça peut l’aider, il se contentera des yeux d’une souris !

— S’il finit par vous capturer, dit Cara, Owen l’aura bien aidé en vous conduisant à lui…

Richard ne trouva rien à redire à cette analyse. Mais pour le moment, il devait jouer selon les règles édictées par Owen. Très bientôt, les choses changeraient…

— Pour l’instant, dit le Sourcier, Nicholas en est toujours à nous chercher, et il doit se reposer sur les coureurs. Comme j’ai tué plusieurs de ces oiseaux, il doit se douter que nous avons compris son petit jeu d’espionnage… Quand nous serons plus près de lui, il utilisera sûrement d’autres hôtes pour nous tromper.

— Un loup, un hibou, n’importe quel animal ? demanda Kahlan, visiblement alarmée par cette possibilité.

— Une chouette, un pigeon, un moineau… Si je devais parier, je dirais qu’il se servira d’un oiseau tant qu’il ne nous aura pas trouvés.

Kahlan se serra contre son mari, en partie pour se protéger du vent. Ils étaient à présent assez haut dans la montagne pour qu’il neige de temps en temps. D’après ce que Richard savait de l’Ancien Monde, le climat était trop chaud pour qu’il neige au niveau de la mer. En altitude, ça restait possible, même en cette période de l’année, mais il fallait s’aventurer sur les pics les plus imposants.

Richard désigna les flocons qui tourbillonnaient dans l’air.

— Owen, comment sont les hivers dans l’empire ? Très froids, avec de la neige ?

— Le vent souffle du nord, donc à partir du versant de la montagne où nous sommes. Les hivers sont rigoureux, mais la neige reste exceptionnelle. Le problème, c’est plutôt la pluie. En revanche, je ne comprends pas pourquoi il neige ici, en plein été.

— L’altitude…, répondit simplement Richard.

Un peu plus haut, on voyait des neiges éternelles, et avec ce vent, les traverser serait dangereux. Bien entendu, il y avait aussi les risques d’avalanche. Par bonheur, le col n’était plus très loin, et ils n’auraient pas besoin de s’aventurer plus loin, où s’étendaient des glaciers. Mais avoir si froid, après la chaleur du désert, était une torture.

— Je veux voir cette statue de plus près, dit Richard. Tout le monde est d’accord ? (Personne n’émit d’objection.) Nous devons savoir ce qu’elle fait là.

— Vous pensez qu’il faut attendre la nuit, seigneur ? demanda Cara. L’obscurité pourrait nous dissimuler.

— Les coureurs y voient sûrement très bien dans le noir, puisque ce sont des chasseurs nocturnes. Non, je préfère tenter l’aventure de jour, pour avoir une chance de les voir arriver.

Le Sourcier prit son arc, posa un pied sur une extrémité, plia l’autre et attacha la corde. L’arme bandée, il tira une flèche de son carquois et l’encocha. Puis il leva les yeux et tenta de repérer des coureurs.

Il n’y en avait pas dans le ciel. Pour la cime des arbres, il était difficile d’être sûr, mais il fallait bien prendre quelques risques, dans la vie…

— Mettons-nous en route…, dit Richard. Autant que possible, marchez sur les rochers. Je ne veux pas laisser dans la neige une piste que les coureurs de Nicholas n’auront aucun mal à repérer.

Les compagnons du Sourcier hochèrent tous la tête, puis ils lui emboîtèrent le pas. Marchant devant Cara, sur ses gardes comme d’habitude, Owen jetait de fréquents coups d’œil au ciel. Jennsen et Betty surveillaient la forêt, sur les côtés.

Les bourrasques se firent de plus en plus fortes. Pour se protéger un peu, les voyageurs se plièrent en deux. En altitude, avec un oxygène raréfié, toute ascension devenait vite pénible. Les mollets de Richard lui faisaient un mal de chien, et le poison transformait en torture chaque inspiration.

En étudiant le terrain, l’ancien guide forestier estima que le col était le seul chemin possible pour traverser ces fichues montagnes. Essayer une autre route aurait probablement été mortel, même pour des alpinistes expérimentés.

Personne ne parla tout au long de la montée. Quand ils marquaient une pause pour reprendre leur souffle, les voyageurs ne pouvaient s’empêcher de sonder le ciel tourmenté.

Richard repéra quelques petits oiseaux dans le lointain. Rien d’inquiétant, à première vue…

Alors qu’ils approchaient du but, souvent en zigzaguant pour éviter d’escalader des rochers, Richard put apercevoir un peu mieux la statue assise sur son énorme socle en granit.

Au milieu du col, le gouffre, des deux côtés du versant, devait être profond de plusieurs milliers de pieds. Si des routes partaient de plus bas, elles devaient toutes converger vers la zone où Richard et ses compagnons avançaient. Comme ça semblait probable dès le début, il n’y avait pas d’autre chemin pour atteindre le passage.

Tout voyageur approchant de Bandakar finissait par se trouver devant l’étrange monument.

La statue montait la garde au milieu du col. Quand il la vit enfin en entier, Richard constata que ce n’était pas seulement une image poétique. Dans une main, l’homme tenait une épée dont la pointe reposait sur le sol. Ce guerrier portait une cuirasse, et une cape était posée sur ses genoux.

Sa posture n’avait rien de détendu. Il était là pour surveiller le versant, et il connaissait l’importance de sa mission.

Des siècles d’intempéries s’étaient attaqués à la pierre sans rien retirer à la puissance de la sculpture. Qu’une telle œuvre d’art soit installée au milieu de nulle part où quasiment personne n’avait une chance de la voir ne manqua pas d’étonner Richard.

Pour avoir manié le burin, il savait ce que représentait ce travail. Ce n’était pas l’œuvre d’un grand artiste, mais d’un technicien remarquablement doué. Bref, cette sculpture donnait facilement la chair de poule.

— Au moins, dit Kahlan, il ne te ressemble pas.

Oui, c’était déjà ça de pris. Mais que cette statue soit restée là pendant des milliers d’années, abandonnée de tous, avait quelque chose d’angoissant.

— Je voudrais bien savoir pourquoi la seconde balise n’est pas ici. Que fichait-elle sous terre ?

— Si Jennsen n’avait pas paniqué, rappela Kahlan, tu n’aurais jamais trouvé la statuette…

Richard fit le tour du socle, cherchant… il ne savait trop quoi. Soudain, il aperçut, en haut d’une moulure décorative, un étrange vide dans la neige. Comme si il y avait eu là un objet qu’on avait retiré pour une raison inconnue.

La forme de ce vide lui paraissant familière, il sortit la balise de son sac et étudia son socle. Oui, ça collait.

Son intuition confirmée, le Sourcier posa la statuette à l’endroit qui aurait dû être sa place.

La balise était censée attendre là, avec la statue géante.

— Comment a-t-elle fini sous terre ? demanda Cara d’un ton soupçonneux.

— Elle est peut-être tombée, suggéra Jennsen. Avec ce vent, ce ne serait pas étonnant.

— Elle aurait roulé à travers la forêt sans être arrêtée par un arbre ou un rocher, dit Richard, puis se serait obligeamment arrêtée sous la roche à l’endroit où tu t’es coincée par le plus grand des hasards. Ou plutôt, à cause d’une angoisse que tu n’éprouves normalement pas dans les endroits clos…

— Bien sûr, si tu présentes les choses comme ça…, reconnut Jennsen.

Debout devant la statue, à l’endroit où aurait dû être la balise – et où elle était revenue –, Richard avait une vue stratégique parfaite sur le paysage, à l’ouest, qui donnait accès à l’Empire bandakar. Des deux côtés, les montagnes qui bloquaient la lumière étaient les plus impressionnantes qu’il ait jamais vues.

Malgré leur longue ascension, le Sourcier et ses compagnons étaient seulement au pied de ces pics-là.

Contrairement à ce qu’on aurait pu attendre d’une sentinelle, la statue ne regardait pas devant elle mais légèrement sur la droite.

Richard trouva ce détail un peu étonnant. Était-ce pour montrer que ce gardien était particulièrement vigilant ?

De sa position, juste devant la balise, Richard pouvait aisément suivre la direction du regard de la statue. Dans le lointain, à l’ouest, il distingua une grande forêt et, au-delà, les premières montagnes – plutôt de hautes collines – qu’ils avaient traversées.

Il y avait un vide, entre deux pics. Et les yeux de pierre, au-delà de cette faille, étaient fixés sur quelque chose que Richard reconnaissait à présent.

— Par les esprits du bien !…

— Que se passe-t-il, Richard ? demanda Kahlan. Que vois-tu donc ?

— Les Piliers de la Création…

Chapitre 35

Kahlan plissa les yeux et sonda à son tour l’horizon. Au pied de la statue, on avait une vision plongeante sur tout ce qui s’étendait à l’ouest du col. L’Inquisitrice avait le sentiment de contempler tout un monde – ou en tout cas, la moitié d’un monde… Pourtant, elle ne distinguait pas ce que Richard affirmait avoir vu.

— Je n’aperçois pas trace des Piliers de la Création, dit-elle.

Richard tendit un bras et se pencha vers sa femme.

— Suis la direction de mon regard… Tu vois cette dépression plus sombre, dans la grande étendue de terrain plat ?

La vue du Sourcier était bien meilleure que celle de sa compagne, qui se brouillait à partir d’une certaine distance.

— Fie-toi aux points de repère, conseilla Richard. (Il tendit le bras vers la droite.) Tu vois ces montagnes ? Et celles-là, un peu sur la gauche ? Elles sont plus hautes que les autres et leur forme est très particulière. Prends-les comme référence pour t’orienter.

— Oui, oui, ça marche ! Maintenant, je reconnais le territoire que nous avons traversé. Tout ça grâce à tes montagnes !

Mais qu’il était déconcertant de voir les choses de si haut ! Désormais, Kahlan identifiait le désert où ils avaient tant souffert, et tout au fond, la cuvette naturelle qu’on appelait les Piliers de la Création.

— Owen, à quelle distance sommes-nous des collines où tu te cachais avec tes hommes ?

Le Bandakar parut troublé par cette question.

— Seigneur Rahl, je ne suis jamais venu ici, et c’est la première fois que je vois cette statue. Je ne me suis jamais approché de cette zone. Me repérer est tout simplement impossible.

— C’est faux, dit Richard. Si tu connais un peu ton pays, tu dois être capable de t’orienter. Comme je viens de le faire en scrutant l’ouest, pour retrouver le chemin que nous avons suivi. Regarde en direction de l’empire, et tente de reconnaître des détails du paysage.

L’air sceptique, Owen fit le tour de la statue, se plaçant dans le dos du personnage, et resta un long moment immobile.

Soudain, il désigna une montagne, dans le lointain.

— Je crois que je la connais, dit-il, très surpris. Oui, sa forme me rappelle quelque chose. De notre point d’observation, ça semble un peu différent, bien sûr, mais ce doit être l’endroit que je connais. (Il mit une main en visière pour se protéger les yeux du vent.) Là, encore un endroit qui m’est familier !

Owen courut rejoindre Richard.

— Vous aviez raison, seigneur Rahl ! s’écria-t-il. Je réussis à m’orienter… (Il baissa le ton, comme s’il parlait tout seul.) Je ne suis jamais venu ici, pourtant, je peux dire où est ma ville…

Kahlan n’avait jamais vu personne s’émerveiller d’une chose si simple.

— Bon ! intervint Richard, à quelle distance sommes-nous de tes hommes ?

Owen jeta un coup d’œil par-dessus son épaule.

— Traverser cette plaine, là-bas, puis contourner la pente sur la droite… (Le Bandakar se retourna vers Richard :) Nous nous cachons pas très loin de l’endroit où se dressait la frontière. Personne ne s’aventure par là, parce que c’est le domaine de la mort, tout près du col… Je dirais qu’une bonne journée de marche suffira. Mais… Eh bien, si mes yeux m’abusaient, me montrant ce que j’ai envie de voir, pas ce qui existe vraiment ? Ce n’est peut-être pas réel…

Richard croisa les bras, s’adossa au socle de la statue et regarda les lointains Piliers de la Création. À l’évidence, les doutes philosophiques d’Owen le laissaient de marbre.

Connaissant son mari, Kahlan devina qu’il réfléchissait aux différentes possibilités qui s’offraient à eux.

La jeune femme voulut également s’adosser au socle. Avant de le faire, elle balaya machinalement la neige, à côté de l’endroit où reposait désormais la seconde balise.

La moulure ornementale portait une inscription !

— Richard… regarde…

Le Sourcier tourna la tête, vit ce que lui indiquait sa femme et entreprit aussitôt de retirer davantage de neige.

Cara vint aider son seigneur et tous les autres les rejoignirent pour découvrir la mystérieuse inscription.

Kahlan ne parvint pas à la lire. Elle reconnaissait les lettres, mais ne réussissait pas à leur donner un sens.

— Du haut d’haran ? demanda Cara.

Richard hocha la tête.

— Un très ancien dialecte, marmonna-t-il. Très ancien et très éloigné de ceux que je connais. Sans doute parce que nous sommes au cœur de l’Ancien Monde…

— Que disent ces mots ? demanda Jennsen. Tu peux les traduire ?

— Ce n’est pas facile du tout…

Il suivit du bout d’un index le contour de chaque lettre. Puis il se redressa, jeta un coup d’œil à Owen, et recula un peu pour observer l’inscription de loin.

Les autres attendaient, suspendus à ses lèvres.

— Je ne sais pas trop… La syntaxe est étrange… (Richard tourna la tête vers Kahlan.) Impossible à dire ! Je n’ai jamais vu de haut d’haran rédigé ainsi. Je devrais pouvoir comprendre, mais je n’y arrive pas…

L’Inquisitrice se demanda si son mari ne projetait pas un écran de fumée parce qu’il n’avait pas envie de donner la traduction devant les autres.

— Tu devrais prendre le temps de la réflexion, proposa-t-elle, lui tendant une perche, et ça finira peut-être par venir.

Richard ne saisit pas l’occasion de se dérober. Donc, son problème n’était pas le « public » présent…

Il tapota quelques lettres, sur la gauche de l’endroit où trônait la balise.

— Cette partie est un peu plus facile à comprendre… Elle dit quelque chose de ce genre : « Craignez toute brèche dans la frontière qui isole ce grand empire… » (Le Sourcier étudia les autres mots.) Là, j’ai beaucoup plus de doutes, mais si je devais avancer une traduction, ce serait : « … car il abrite des démons : ceux qui ne peuvent pas voir… »

— Voilà qu’on traite de « démons » les trous dans le monde, maintenant, marmonna Jennsen.

— Ne t’emballe pas, lui conseilla Richard. Je ne suis pas sûr de mon interprétation. Il reste des zones d’ombre, et je peux me tromper…

— À d’autres ! s’écria Jennsen. « Ceux qui ne peuvent pas voir la magie », voilà ce que ça veut dire. Ces mots ont été gravés par les sorciers responsables de l’exil des trous dans le monde. (Des larmes perlèrent aux yeux de la jeune femme.) Tu as des doutes sur le sens de cette inscription ? Allons, Richard, c’est tellement évident !

Personne n’osa émettre d’objections.

À part le Sourcier, bien entendu.

— Je n’en suis pas aussi sûr que toi, Jennsen…

La jeune femme tourna le dos à son frère et se perdit dans la contemplation des lointains Piliers de la Création.

Kahlan comprit parfaitement sa réaction. Jennsen se sentait exclue par tout le monde, à l’exception des personnes qui lui ressemblaient. Les Inquisitrices avaient vécu la même expérience, car beaucoup de gens les tenaient pour des monstres. S’ils avaient pu, il les aurait volontiers parquées derrière une frontière…

Cela dit, comprendre les sentiments de Jennsen ne revenait pas à les partager. La jeune femme avait raison d’en vouloir aux « Anciens » – les responsables du bannissement –, mais se défouler sur Richard et sur tous ceux, autour d’elle, qui avaient une étincelle de don, n’était pas très honnête.

Richard s’intéressa de nouveau à Owen.

— Combien d’hommes t’attendent dans ces collines ?

— Moins d’une centaine…

Richard soupira de déception.

— Eh bien, si tu n’en as pas plus, il faudra faire avec. Plus tard, nous tenterons d’en recruter d’autres…

» Pour l’instant, je veux que tu ailles chercher ces hommes et que tu me les amènes ici. Nous t’attendrons près de la statue. Cet endroit va devenir notre quartier général, et c’est ici que sera conçu le plan qui boutera l’Ordre hors de Bandakar. Nous établirons notre camp dans le bosquet, là-bas, où il sera bien défendu.

Owen regarda l’endroit qu’indiquait Richard, puis il sonda de nouveau l’est.

— Seigneur Rahl, vous devez nous libérer. Si vous voulez connaître ces hommes, pourquoi ne pas venir simplement avec moi ?

— Parce qu’ils seront plus en sécurité ici que dans des collines où les soudards de l’Ordre peuvent aller les chercher quand l’envie leur en prendra.

— Ils ignorent que des résistants se cachent encore dans les collines, seigneur…

— Tu te laisses abuser par tes sens, mon ami. Les soldats de l’Ordre sont brutaux, mais pas idiots.

— Dans ce cas, pourquoi ne sont-ils pas venus chercher mes compagnons ?

— Ils le feront, répondit Richard. Quand le moment leur conviendra, ils n’hésiteront pas. Tes amis ne sont pas une menace pour l’Ordre. Alors, pourquoi se presser ? Mais tôt ou tard, il faudra les capturer, parce que nul ne doit pouvoir croire qu’il est possible d’échapper à l’Ordre Impérial.

» Tes hommes viendront ici, et nos ennemis, pensant qu’ils se sont enfuis, renonceront à les poursuivre.

— Je crois que je suis d’accord…, souffla Owen après une assez longue réflexion.

Tom s’était posté près du coin le plus éloigné du socle, afin de laisser Jennsen tranquille. Elle paraissait furieuse, et il ne semblait pas judicieux de la déranger.

Tom se sentait un peu coupable, comme s’il jugeait indécent d’être né avec l’étincelle de don qui lui assurait de n’être jamais exclu ni banni…

— Tom, dit soudain, Richard, je veux que tu accompagnes Owen.

Jennsen se retourna et décroisa les bras.

— Pourquoi Tom doit-il partir ? demanda-t-elle d’un ton beaucoup moins agressif.

— Une très bonne question, approuva Owen.

— Parce que je veux être sûr que les résistants arrivent jusqu’ici. J’ai besoin de l’antidote, au cas où quelqu’un l’aurait oublié. Plus je serai entouré de personnes qui savent où il est, et mieux ce sera. Ces hommes doivent être hors de portée des bourreaux de l’Ordre. Avec ses yeux bleus et ses cheveux blonds, Tom passera sans peine pour un Bandakar. Si des soldats ennemis l’aperçoivent, ils n’auront aucun soupçon. Et s’il veille sur les résistants, ils arriveront ici entiers, j’en suis sûr.

— C’est une mission dangereuse, dit Jennsen, indignée.

Richard soutint le regard de sa sœur et ne répondit rien, attendant qu’elle ose justifier cette dernière remarque.

Mais elle baissa les yeux.

— C’est un plan intelligent…, admit-elle.

— Tom, dit Richard, essaie de nous rapporter des vivres et de l’équipement. Si ça ne te dérange pas, pendant ton absence, j’aimerais utiliser ta hachette.

Tom sortit immédiatement la hachette de son paquetage.

Pendant qu’il approchait pour en prendre possession, Richard récita la liste de choses que Tom devrait rapporter : des outils, du bois de construction, de la colle de peau, du fil solide, des clous…

— Compris, fit Tom en glissant les pouces dans sa ceinture. Je doute de trouver tout ça facilement. Vous voulez que je cherche partout avant de revenir ?

— Non. J’ai besoin de ces fournitures, mais les hommes sont plus importants. Prends tout ce qui est disponible, puis reviens le plus vite possible avec Owen et ses compagnons.

— Je ferai de mon mieux… Quand devons-nous partir ?

— Maintenant. Il n’y a pas une minute à perdre.

— Maintenant ? s’indigna Owen. Mais il fera nuit dans une heure ou deux.

— Au bout du compte, ce sont peut-être une heure ou deux qui me tueront. Alors, ne gaspillons pas celles-ci.

Kahlan supposa que Richard faisait allusion au poison. Mais il pouvait aussi penser au don, car ses migraines devenaient de plus en plus fortes. Elle brûlait d’envie de le serrer dans ses bras, de le réconforter, de le dorloter, mais elle ne devait pas se laisser aller. Il fallait lutter pour trouver une solution. Ce combat-là ne pouvait pas être perdu.

Kahlan regarda la petite représentation de Richard posée sur le socle de la statue. La moitié du personnage était noire comme une pierre de nuit – un aperçu de l’obscurité qui devait régner dans les recoins les plus oubliés du royaume des morts.

— Veille bien sur eux, Cara, dit Tom en jetant son paquetage sur son épaule. (La Mord-Sith eut un demi-sourire.) On se revoit dans quelques jours, les amis…

Ses yeux s’attardant un long moment sur Jennsen, Tom fit au revoir de la main, puis il s’éloigna en compagnie d’Owen.

Cara croisa les bras et chercha le regard de Jennsen.

— Si tu ne cours pas lui donner un baiser, histoire de lui souhaiter bonne route, tu es la reine des idiotes !

Troublée, la jeune femme interrogea Richard du regard.

— En général, je ne polémique pas avec Cara…, dit le Sourcier.

Jennsen sourit puis partit au pas de course afin de rattraper Tom. Comme elle n’avait pas lâché la longe de Betty, la chèvre lui emboîta joyeusement le pas.

Richard reprit la balise et la remit dans son sac. Puis il récupéra son arc, qu’il avait laissé appuyé contre le socle.

— Nous devrions aller dresser notre camp…

Kahlan, Cara et le Sourcier regagnèrent le couvert des arbres. Au gré de l’Inquisitrice, ils étaient restés bien trop longtemps en pleine vue. Tôt ou tard, les coureurs de Nicholas reviendraient, et les imprudences de ce genre se paieraient au prix fort.

Malgré le froid, il ne serait pas question d’allumer un feu, car les oiseaux pouvaient repérer une colonne de fumée à des lieues de distance. Du coup, il leur faudrait s’aménager un abri aussi confortable que possible. Un pin-compagnon aurait été idéal, mais elle n’en avait jamais vu dans l’Ancien Monde et ses désirs ne suffiraient pas à en faire sortir un de terre.

Alors qu’elle prenait garde à marcher sur les rochers afin de ne pas laisser de traces dans la neige, l’Inquisitrice jeta un coup d’œil au ciel menaçant. Si la température montait un tout petit peu, il pouvait pleuvoir au lieu de neiger. Mais même ainsi, la nuit serait glaciale.

Betty derrière elle, Jennsen réapparut et eut vite fait de rattraper ses compagnons.

Le vent devenait de plus en plus froid et les flocons grossissaient à vue d’œil.

Quand elle l’eut rejoint, Jennsen prit le bras de son frère.

— Richard, je suis désolée… Je n’aurais pas dû m’énerver. Mais je n’ai rien contre toi, tu sais. J’ai conscience que tu n’as pas banni ces gens. Tu n’y es pour rien. (Jennsen enroula autour de son poignet une bonne partie de la longe de Betty.) Savoir qu’on les avait maltraités m’a mise hors de moi. Parce que je leur ressemble, comprends-tu ?

— Ce qu’on leur a fait justifie ta colère, dit Richard. Mais que tu leur ressembles ou non n’a aucune importance.

Surprise et peut-être un peu blessée par ces paroles, Jennsen tira sur le bras du Sourcier pour qu’il s’immobilise.

— Que veux-tu dire ?

Richard s’arrêta et se tourna vers sa sœur.

— C’est la façon de penser de l’Ordre Impérial et des Bandakars. Une manière de conférer un prestige désincarné à une communauté donnée. Ou de l’accabler sous une chape de culpabilité…

» L’Ordre veut faire croire aux gens que leurs vertus, leur valeur personnelle – ou au contraire leurs tares – découlent de leur appartenance à un groupe. L’individu et son libre arbitre sont tenus pour des quantités négligeables. Cette philosophie prétend que tous les êtres sont des membres interchangeables de communautés dont les caractéristiques demeurent immuables. Elle postule l’existence d’une « identité collective » et refuse de prendre en compte la notion de « mérite individuel ». Seul le groupe peut être méritant.

» Quand une personne sort du rang, c’est uniquement pour recevoir les honneurs dus à la communauté dont elle est devenue la représentante. La lumière qui semble inonder cet individu se reflète en réalité sur tous les autres membres de son groupe. L’arbre ne cache plus la forêt, il la symbolise.

» Les « héros » ainsi distingués savent qu’ils n’ont pas les compétences correspondant à leur statut. Incapables de s’aveugler, ils en viennent vite à se mépriser eux-mêmes. Vivant dans le mensonge, ils sont obligés de recourir à la force pour conserver leur pouvoir mal acquis. Car un vrai chef, Jennsen, n’est pas avide de gloire et de puissance. En revanche, il est capable d’entraîner les autres à sa suite.

» L’Ordre estime que l’humanité est coupable par nature. Les motivations d’un individu étant toujours perverses, on le condamne d’avance à se sacrifier au nom du « bien commun ».

» Tout à l’heure, quand tu t’es identifiée aux Bandakars, tu m’as indirectement accusé d’être responsable de leur exil parce que j’ai un point commun avec les Anciens ! Exactement ce qui se passe quand les gens disent que je suis un monstre parce que notre père en était un.

» Si tu admires quelqu’un parce que tu trouves des qualités au groupe dont il est issu, tu adoptes exactement la même éthique corrompue.

» Selon l’Ordre Impérial, aucun individu n’a le droit de réussir quelque chose seul ou d’accomplir un exploit inaccessible pour une autre personne – c’est même pour ça que la magie doit être anéantie. Pour ces gens, l’épanouissement est un acte impie, parce qu’il plonge ses racines dans l’égoïsme. Bien entendu, les fruits d’un tel arbre ne peuvent être que pourris. Voilà pourquoi un être humain doit offrir ce qu’il a gagné à ceux qui n’ont rien fait pour le mériter. Le sacrifice est purificateur, comprends-tu ? C’est la voie de la rédemption.

» Nous pensons, bien au contraire, qu’une vie a de la valeur en soi, vise des objectifs légitimes et produit des bénéfices, matériels ou non, parfaitement justifiés.

» On s’épanouit soi-même par le travail qu’on fournit sur sa propre personne. Quand un groupe propose le « bonheur collectif » à ses membres, c’est qu’il a appris à donner un autre nom à l’esclavage.

Jennsen dévisagea longuement son frère, puis elle lui sourit.

— C’est pour ça, tu crois, que j’ai toujours cherché à être acceptée telle que j’étais ? Et que j’ai trouvé injuste d’être persécutée à cause de ma naissance ?

— Tu as tout compris, confirma Richard. Si tu veux être fière de toi à cause de ce que tu as réussi, ne te laisse jamais entraver par un groupe et ne fais rien qui puisse enchaîner quelqu’un d’autre à une communauté. Par exemple en portant sur une personne un jugement qui repose sur son appartenance à une ethnie ou à un groupe.

» En clair, ça signifie qu’on ne doit pas me haïr parce que mon père était un monstre, mais qu’il serait tout aussi faux de m’admirer parce que mon grand-père est un homme formidable. J’ai le droit de vivre ma vie pour moi-même, en visant les objectifs qui m’intéressent. Tu te nommes Jennsen Rahl, et ce que tu fais de ton existence te regarde.

Le frère et la sœur continuèrent leur chemin en silence. Jennsen semblait troublée par tout ce que le Sourcier venait de lui dire.

Quand ils furent tous revenus dans la forêt, Kahlan se sentit rassurée par l’épaisse frondaison des pins, puis par la protection plus intime d’un bosquet très serré de sapins baumiers.

Ils choisirent de camper au pied d’un énorme rocher. Avec un pareil « mur du fond », aménager un abri avec des branchages et des buissons était beaucoup plus facile.

Richard utilisa la hachette de Tom pour amputer quelques jeunes pins de solides branches. Puis il les planta en terre devant la muraille rocheuse. Pendant qu’il les attachait les unes aux autres avec des racines récupérées dans le sol, Kahlan, Jennsen et Cara se chargèrent de trouver des branches plus petites qui serviraient de « plancher » et de « toit ».

— Richard, demanda Jennsen tout en tirant vers le refuge sa dernière collecte, comment comptes-tu libérer les Bandakars du joug de l’Ordre ?

Richard posa la première branche du toit et entreprit de l’attacher avec une longue racine.

— Je n’en ai pas la moindre idée. Mais ma priorité est de me procurer l’antidote.

— Tu n’aideras pas ces gens ? s’étonna Jennsen.

— Ils m’ont empoisonné… Même si c’est présenté en termes fleuris, ils ont l’intention de m’assassiner si je refuse de leur obéir – en clair, de faire le sale travail à leur place. Pour eux, nos vies ont peu de valeur, parce que nous n’appartenons pas à leur communauté. De mon point de vue, l’antidote est tout ce qui compte, parce que c’est de ma survie qu’il s’agit.

— Je vois ce que tu veux dire… (Jennsen passa une autre branche à son frère.) Mais selon moi, éliminer l’Ordre ici – et tuer Nicholas – serait très utile à notre cause.

— Je suis d’accord, et c’est pour ça que nous ferons de notre mieux. Mais pour aider vraiment Owen, il me faudra le convaincre que ses hommes et lui doivent s’aider eux-mêmes.

— Une excellente idée, ironisa Cara. Permettre aux agneaux de se transformer en loups… Mais ça ne se fera pas tout seul.

Kahlan partageait cette analyse. Pour elle, changer le comportement des Bandakars était un défi plus difficile à relever que de vaincre une armée de l’Ordre, même à eux cinq…

Elle se demanda quelle idée son mari avait en tête…

— Puisque nous sommes tous embarqués dans cette aventure, dit soudain Jennsen, n’ai-je pas le droit d’en savoir plus long sur toute cette affaire ? J’en ai assez de vous voir échanger des regards entendus ou faire des messes basses…

Richard dévisagea longuement sa sœur avant de se tourner vers Kahlan… pour l’interroger du regard.

L’Inquisitrice posa une brassée de branches aux pieds de son mari.

— Richard, je pense qu’elle a raison…

Le Sourcier ne parut pas ravi, mais il se fia au jugement de sa femme, comme souvent.

— Il y a presque deux ans, dit-il, cessant de travailler, Jagang a utilisé la magie pour provoquer une épidémie de peste. La maladie elle-même n’avait rien de surnaturel. Comme toutes les pestes, elle s’est répandue de ville en ville et a fait des milliers de victimes. L’incendie ayant été allumé par une étincelle de magie, j’ai pu l’enrayer en recourant à mon pouvoir.

Kahlan doutait qu’un tel cauchemar puisse se résumer en quelques phrases si rationnelles. Pourtant, Jennsen semblait avoir saisi l’essence même de ce drame : une terreur sans nom presque impossible à décrire avec des mots.

— Pour revenir de l’endroit où il avait dû aller pour vaincre l’épidémie, enchaîna Kahlan, occultant une grande partie de l’histoire, Richard a dû contracter volontairement la peste. S’il ne l’avait pas fait, il aurait vécu très longtemps et serait mort seul sans avoir l’occasion de me revoir – ni quiconque d’autre, d’ailleurs. Il a accepté d’être malade pour pouvoir me dire une dernière fois qu’il m’aimait.

— Vous ne le saviez pas ? s’étonna Jennsen avec une touchante naïveté.

Kahlan eut un sourire amer.

— Tu sais que ta mère t’aimait, n’est-ce pas ? Tu crois que ça l’empêcherait de revenir en ce monde pour te le dire, si on lui en offrait la possibilité ?

— Non, rien ne l’en empêcherait… Mais Richard, pourquoi devais-tu tomber malade pour revenir ? Et d’abord, revenir d’où ?

— Le Temple des Vents, un endroit qui existe en partie dans le royaume des morts. Un peu comme la frontière qui passait par ici, avant qu’elle disparaisse… Pour sortir du temple, j’ai dû payer un prix qui a été fixé par un résident du royaume des morts. Une sorte de fantôme, si ça peut t’aider à comprendre…

— Un fantôme ? Tu en as vu dans le Temple des Vents ? (Richard hocha simplement la tête.) Pourquoi le prix était-il si… cruel ?

— Parce que c’est le spectre de Darken Rahl qui l’a fixé.

Jennsen en resta bouche bée.

— Quand nous avons trouvé le seigneur Rahl, dit Cara, il était presque mort. La Mère Inquisitrice a voyagé seule dans la Sliph pour trouver un moyen de le sauver. Elle a réussi, mais à son retour, la vie du seigneur Rahl ne tenait plus qu’à un fil…

— J’ai utilisé la magie que j’avais rapportée, enchaîna Kahlan. Pour débarrasser Richard de la peste, j’ai invoqué les trois Carillons.

— Les Carillons ? De quoi s’agit-il ?

— Une magie venue du royaume des morts. Demander leur aide empêche une personne de traverser le voile… Malheureusement – ou peut-être par bonheur – j’ignorais tout des Carillons. Plus tard, nous avons appris que leur naissance remontait aux Grandes Guerres… Leur mission était de détruire la magie. Ce sont des créatures – enfin, plus ou moins – mais dépourvues d’âme.

» Les Carillons viennent du royaume des morts et ils neutralisent la magie dans notre monde.

— Et comment font-ils ça ? demanda Jennsen.

— Je n’en sais rien… Mais quand ils sont lâchés dans notre monde, la magie commence à mourir.

— Et vous ne pouviez pas vous en débarrasser ? Par exemple en les renvoyant chez eux ?

— C’est fait depuis longtemps, intervint Richard. Mais pendant leur séjour ici, la magie s’est altérée…

— Selon toute vraisemblance, invoquer les Carillons a déclenché une série d’événements qui est toujours en cours malgré l’intervention de Richard.

— C’est ce que tu penses, coupa le Sourcier, mais rien n’est moins sûr.

— C’est vrai, admit Kahlan. Nous n’avons aucune certitude, mais tous les indices concordent. Pensez à la disparition de la frontière, ici. La chronologie colle avec mon interprétation des faits. Une de ces erreurs dont je te parlais l’autre jour, Jennsen. Tu te rappelles ?

La sœur de Richard hocha la tête.

— Vous ne vouliez nuire à personne, et vous ne saviez pas ce qui allait arriver. Comment auriez-vous pu prévoir la disparition de la frontière, l’attaque de l’Ordre et les malheurs des Bandakars ?

— Qu’est-ce que ça change ? Je suis responsable, un point c’est tout. À cause de moi, la magie se meurt. J’ai réussi à faire sans effort ce que l’Ordre Impérial s’acharne à réaliser. Par ma faute, beaucoup de Bandakars sont morts, et d’autres, partout dans le monde, donnent naissance à une humanité dépourvue d’une étincelle de pouvoir.

» La fin de la magie est proche, et c’est moi qui l’aurai provoquée.

— Et vous le regrettez ? La disparition de la magie vous gêne tant que ça ?

Pour la consoler, Richard passa un bras autour de la taille de Kahlan.

— La magie a toujours fait partie de ma vie, Jennsen… Le rôle de la Mère Inquisitrice est de protéger les créatures magiques. En réalité, j’en suis une, car le pouvoir fait partie de moi comme mon sang ou ma chair. La magie a des aspects merveilleux que j’adore. Elle fait partie intégrante du monde des vivants.

— Donc, vous craignez d’avoir provoqué la fin de ce que vous aimez le plus ?

— Pas le plus, mon enfant… (Kahlan sourit.) J’ai accepté la charge de Mère Inquisitrice parce que les lois, selon moi, doivent protéger tous les individus et leur garantir le droit de vivre comme ils l’entendent. Je refuse qu’un sculpteur ne puisse plus créer, qu’un chanteur soit réduit au silence ou qu’on empêche une personne de penser. Dans le même ordre d’idées, je me bats pour préserver le pouvoir des créatures magiques.

» La magie n’est pas ma préoccupation essentielle. Je veux que toutes les fleurs du monde aient une chance d’éclore. Tu es formidable, Jennsen, et je lutterais jusqu’à mon dernier souffle pour défendre ton droit à l’existence. Tout le monde mérite de vivre. La simple idée de choisir qui vivra et qui mourra est totalement opposée à nos idéaux.

Kahlan caressa la joue de Jennsen, qui eut un grand sourire.

— Dans un monde où la magie n’existerait pas, j’aurais une chance d’être reine…

— Possible, marmonna Cara, mais les reines aussi doivent s’incliner devant la Mère Inquisitrice. Ne t’avise surtout pas de l’oublier !

Chapitre 36

De la lumière s’infiltra dans la caisse à mesure qu’on l’ouvrait. Sans doute parce qu’elles étaient rouillées, les charnières grincèrent atrocement jusqu’à ce que le fichu couvercle ait fini de se soulever.

Zedd cligna des yeux, ébloui par tant de clarté.

Des bras musclés rabattirent violemment le couvercle sur un côté de la caisse. Si la chaîne passée autour de son cou avait eu un peu de mou, le vieux sorcier aurait sursauté à cause du bruit. Mais il n’était pas en mesure de bouger.

Entre la vive lumière et le rideau de poussière qui dansait dans l’air, Zedd ne voyait absolument rien. La chaîne fixée au fond de la caisse lui permettant à peine de soulever la tête, il n’avait aucun moyen de corriger cette pénible situation. D’autant moins qu’on lui avait lié les poignets dans le dos…

Bref, mieux valait qu’il se résigne à rester coucher dans sa caisse.

Étendu sur le côté, le cou près de l’anneau de fer où était fixée la chaîne, il s’autorisa à respirer à pleins poumons un air enfin renouvelé. Dans la caisse, il faisait une chaleur infernale, et ses geôliers ne lui avaient pas donné à boire plus de deux ou trois fois en quelques jours. C’était bien sûr insuffisant. Adie et lui n’avaient pratiquement rien eu à manger, mais l’eau importait beaucoup plus que la nourriture. Obsédé par l’idée de boire, Zedd se demandait s’il n’était pas déjà en train de mourir de déshydratation.

Il n’aurait su dire depuis quand il croupissait dans la caisse, mais il trouvait très étonnant d’être encore en vie. Tout au long d’un voyage mené à un train d’enfer, la maudite caisse avait été secouée par les cahots du chariot. Un miracle que le vieil homme n’ait pas récolté une fracture du crâne…

Zedd supposait qu’on le conduisait vers l’empereur Jagang. S’il survivait jusqu’à sa destination, il regretterait sûrement de n’avoir pas péri en route…

Suffoquant dans sa caisse, il avait cru plusieurs fois que sa dernière heure était sur le point de sonner. À certains moments, il avait espéré sombrer dans son dernier sommeil. Considérant le sort qu’on lui réservait, la mort aurait été une bénédiction. Hélas, opter pour le suicide était exclu. Par le biais du Rada’Han, la Sœur de l’Obscurité pouvait aisément l’empêcher de s’étrangler avec la chaîne. Et cesser de vivre simplement parce qu’on en avait envie n’était pas possible.

La tête toujours plaquée contre le fond de sa prison, le vieil homme leva les yeux autant qu’il le put et aperçut un chiche carré de ciel.

Un nouveau bruit lui apprit qu’on venait d’ouvrir une seconde caisse. Cette fois, les tourbillons de poussière soulevés par le couvercle le firent simplement tousser.

Quand une quinte de toux d’Adie fit écho à la sienne, il se demanda s’il était soulagé ou désolé que la magicienne soit toujours en vie. Car elle aussi allait devoir subir des atrocités sans nom…

Zedd était préparé à supporter la torture. Dans sa jeunesse, comme tous les sorciers, il avait dû passer l’épreuve de la douleur. S’il redoutait les sévices, il se savait capable de les subir jusqu’à ce que son vieux corps rende les armes. Et dans l’état où il était, le processus ne risquait pas de durer très longtemps. En un sens, être de nouveau torturé revenait à retrouver une vieille connaissance qu’il n’aimait pas et qui le lui rendait bien. Un rendez-vous qui était peut-être prévu depuis le jour même de sa naissance…

Mais pour Adie, c’était différent… Depuis toujours, alors qu’il s’accommodait de la sienne, Zedd avait du mal à supporter la douleur des autres. Imaginer celle d’Adie lui donnait déjà des sueurs froides.

Le chariot trembla quand le couvercle de la seconde caisse s’abattit sur le côté.

Il y eut un bruit sourd, puis Adie laissa échapper un petit cri. Quelqu’un venait de la frapper.

— Pousse-toi, vieille idiote, que je puisse ouvrir l’anneau !

Zedd entendit des grincements et devina que la dame des ossements se tortillait comme un ver pour obéir. Un nouveau bruit sinistre signala que l’homme n’était pas satisfait du résultat.

Zedd ferma les yeux et regretta qu’un être humain n’ait pas un moyen de se rendre sourd à volonté.

Le devant de la caisse du sorcier tomba comme un mur qui s’écroule, laissant passer davantage de lumière.

L’ombre d’un homme recouvrit le corps maigrichon du vieux sorcier.

Incapable de lever la tête, Zedd ne put pas voir à quoi ressemblait le type. En revanche, il distingua tous les détails de la grosse main qui introduisait une clé dans la serrure de son anneau. Afin de laisser l’homme travailler en paix, il écarta autant que possible sa tête de l’anneau. En guise de remerciements, il eut droit à un coup de poing qui lui fit voir des étoiles et lui laissa les oreilles bourdonnantes.

Quand l’anneau fut ouvert, l’homme saisit le vieux sorcier par les cheveux et le tira hors de la caisse comme s’il s’était agi d’un vulgaire sac de patates.

Zedd serra les dents pour ne pas crier quand il percuta durement le plancher du chariot, sa tête heurtant douloureusement de grosses glissières de bois.

D’un coup de pied, son geôlier le fit basculer du véhicule puis s’étaler dans la poussière.

Malgré la nausée et la douleur, le vieil homme tenta de s’asseoir quand on lui décocha un nouveau coup de pied – dans les côtes, cette fois. Avec les mains liées dans le dos, se redresser n’était pas un jeu d’enfant. Après lui avoir caressé une fois de plus les côtes, un grand type prit Zedd par les cheveux et le força à se redresser.

Le sorcier sentit son estomac se nouer quand il vit la multitude de soldats qui grouillaient tout autour du chariot. Une marée de chair humaine couvrait à perte de vue la plaine et les collines. De toute évidence, le voyage était terminé.

Du coin de l’œil, Zedd vit qu’Adie était assise à côté de lui. La tête inclinée, elle avait un énorme hématome sur une joue. Lorsqu’une ombre s’étendit sur elle, la dame des ossements ne leva même pas les yeux.

Une femme en robe de laine grise vint se camper devant les prisonniers. Abandonnant pour un temps l’estimation des forces ennemies, Zedd reconnut en un clin d’œil la Sœur de l’Obscurité qui lui avait passé un collier autour du cou. Il ignorait son nom : rien d’étonnant, puisqu’elle ne le lui avait jamais dit. En fait, elle n’avait plus daigné parler aux prisonniers depuis qu’on les avait enfermés dans des caisses. Aujourd’hui, elle se tenait devant eux avec l’air revêche de la gouvernante d’un duo de sales gosses.

L’anneau qu’elle portait à la lèvre inférieure – le symbole de son esclavage – sapait toute son autorité aux yeux de Zedd.

Le sol était couvert de crottes de cheval. Presque toutes étaient vieilles et desséchées, mais il y en avait de récentes. Derrière la sœur, des montures étaient attachées à des piquets, au milieu des soldats. Les bêtes qui appartenaient à la cavalerie semblaient en bonne santé. Les chevaux de trait, eux, ne paraissaient pas très bien soignés.

Des centaines de chariots stationnaient un peu partout dans un désordre étourdissant.

L’air empestait. L’odeur des chevaux, du fumier, des latrines de campagne, des tentes surpeuplées et dépourvues d’équipements sanitaires…

Par bonheur, la fumée âcre de centaines de feux de cuisson couvrait un peu cette ignoble puanteur.

Les mouches, les moustiques, les abeilles et les moucherons pullulaient. Si les piqûres des moustiques étaient désagréables parce qu’elles donnaient des démangeaisons, celles des mouches et des abeilles faisaient mal sur le coup. Et avec les mains attachées dans le dos, les prisonniers ne pouvaient pas faire grand-chose pour se défendre. À part secouer frénétiquement la tête, histoire d’éloigner les agresseurs de leurs yeux et de leur nez.

Les deux soldats qui avaient sorti Zedd et Adie de leurs caisses attendaient patiemment à droite et à gauche de la sœur.

Derrière ce sinistre trio, le camp s’étendait à l’infini. Il y avait partout des soldats en train de s’exercer, de se distraire, de travailler ou de se reposer. Ces hommes portaient une grande variété de tenues : des peaux de bêtes, des cuirasses, des tuniques recouvertes d’une cotte de mailles. Les vêtements avaient tous un point commun : la crasse. Vus de loin, certains combattants de l’Ordre ressemblaient plus à des vagabonds qu’à des guerriers.

La plupart étaient hirsutes et probablement couverts de poux et d’autres représentants de la vermine attirée par la saleté et les mauvaises odeurs.

Un vacarme infernal montait en permanence du camp. Des cris, des sifflets, des éclats de rire, des cliquètements métalliques, les sons plus puissants et caractéristiques des marteaux de forgeron ou des scies de menuisier.

Et par moments, dominant tout le reste, les hurlements de douleur d’un supplicié.

Les tentes semblaient avoir poussé comme des champignons. De toutes les couleurs, elles évoquaient un tapis géant du plus mauvais goût. Pour les décorer, les soudards avaient pioché dans le butin : des rideaux d’organdi en guise de rabats, un petit fauteuil ou une table trônant devant l’entrée… De temps en temps, des dessous féminins tenaient lieu d’étendards…

Les chariots, les chevaux et les divers équipements étaient éparpillés un peu partout – et visiblement au hasard.

Avec son sol mille fois piétiné et pour longtemps saccagé, ce lieu ressemblait à un territoire cauchemardesque où la sauvagerie humaine pouvait s’épanouir en toute liberté. Ici, les pulsions les plus viles dominaient tout. Si les chefs de l’Ordre avaient des prétentions philosophiques, leurs soudards n’étaient que des barbares.

— Son Excellence vous veut tous les deux, annonça la sœur aux prisonniers.

Zedd et Adie ne répondirent pas.

Les deux soldats les relevèrent de force et emboîtèrent le pas à la Sœur de l’Obscurité, qui s’éloignait à grandes enjambées. Une bonne dizaine d’hommes suivirent le mouvement.

Le chariot s’était arrêté à la fin de la piste rudimentaire qui serpentait dans le camp. Au-delà de cette limite, on entrait dans une sorte de « cercle intérieur » où devaient être regroupés les officiers supérieurs.

Juste avant cette zone sensible défendue par des gardes armés jusqu’aux dents, les soldats du rang prenaient leur repas, jouaient aux dés, se partageaient le butin, plaisantaient grassement ou tétaient avidement leur outre de vin.

Zedd eut soudain une idée. S’il déclarait à haute et intelligible voix être responsable du sort qui avait tué des milliers de guerriers de l’Ordre, ces hommes tenteraient sans doute de le lyncher pour venger la mort de leurs camarades. Et avec un peu de chance, ils feraient subir le même sort à Adie.

Un excellent moyen d’échapper à Jagang…

Le vieux sorcier ouvrit la bouche… et découvrit que la sœur, par l’intermédiaire du Rada’Han, l’avait provisoirement réduit au silence. Si elle ne l’y autorisait pas, il ne prononcerait plus jamais un mot.

Après avoir franchi la ceinture de garde, la sœur et les prisonniers passèrent devant une bonne dizaine de chariots proprement alignés, pour une fois. Tous étaient chargés de grandes caisses.

Le butin magique pris dans la Forteresse du Sorcier, comprit Zedd. Des dizaines et des dizaines d’artefacts précieux et mortellement dangereux récupérés par les colosses insensibles à la magie – et placés sous les ordres des Sœurs de l’Obscurité, bien entendu.

Quelle folie ! Il y avait dans la forteresse des objets qui pouvaient provoquer un désastre, même entre des mains compétentes, dès qu’on les soustrayait aux boucliers qui les protégeaient. D’autres artefacts, indiciblement précieux, perdaient tous leurs attributs quand on les arrachait un peu trop longtemps à un environnement protecteur – les ténèbres, par exemple.

Les gardes qui défendaient la zone sécurisée étaient mieux armés, plus grands et plus menaçants que les soldats lambda – ce qui n’était pas peu dire. Alors que les combattants réguliers se détendaient ou s’acquittaient en râlant des inévitables corvées, ces hommes-là restaient vigilants en permanence.

La sœur et sa petite colonne passèrent devant une rangée de tentes rondes d’une taille déjà imposante. Mieux tenues que celles des soudards, elles devaient abriter les plus proches collaborateurs de l’empereur – ses assistants – et ses esclaves personnels.

Zedd se demanda si les sœurs prisonnières vivaient dans cette partie du camp.

Il cessa vite de s’interroger, captivé par la vision soudaine de somptueuses tentes entourant un immense pavillon. C’était ici, sans nul doute, que résidaient les officiers supérieurs, les hauts représentants de l’Ordre et les plus proches conseillers de Jagang.

Si Zedd avait eu à sa disposition une toile de lumière – et le pouvoir de l’utiliser – il aurait pu décapiter l’armée impériale en un clin d’œil.

Mais l’Ordre se serait rétabli de ce coup dur, il le savait. Ses chefs suprêmes, bien à l’abri dans l’Ancien Monde, auraient trouvé une nouvelle brute pour semer partout leur « bonne » parole. Pour en finir avec l’Ordre, tuer Jagang ne serait pas suffisant.

À l’heure actuelle, Zedd aurait été en peine de dire ce qu’il fallait faire pour abattre la bête immonde.

Malgré les idées simplistes que professait la majorité des gens, l’empereur n’était pas l’âme de l’invasion. La force motrice du raz-de-marée destructeur était l’idéologie perverse de l’Ordre. Pour survivre, cette philosophie malsaine ne pouvait tout simplement pas permettre l’existence du bonheur où que ce fût dans le monde. Sinon, comment aurait-elle pu justifier le malheur qui régnait en maître sur tous les territoires dominés par l’Ordre ? La liberté et la prospérité des habitants du Nouveau Monde étaient une insulte à la face des mensonges inlassablement répétés par les « penseurs » de l’Ordre.

S’ils décrétaient que la réussite individuelle était un blasphème, il fallait l’éliminer impitoyablement au nom des intérêts supérieurs de l’humanité. C’était pour ça que Jagang cherchait à conquérir et à écraser le Nouveau Monde.

— Ce sont eux ? demanda soudain un garde aux courts cheveux bouclés.

Les anneaux qui pendaient à ses oreilles et à son nez le faisaient ressembler à un cochon de concours agricole. N’était qu’une bête primée aurait été plus propre et beaucoup moins puante.

— Oui, répondit la sœur. Tous les deux, comme on me l’a demandé.

L’homme étudia attentivement les prisonniers. À son expression, il se tenait pour un défenseur du bien confronté à deux hérauts du mal…

Quand il eut dûment noté la présence des colliers – la garantie que les deux vieillards ne pourraient pas nuire à Jagang – il s’écarta et fit signe à la petite colonne de se diriger vers un second cordon de gardes postés juste devant les tentes impériales.

Sans cacher son mépris, il regarda les démons partir à la rencontre de leur destin.

Venant du « cercle intérieur », de nouveaux hommes entourèrent les prisonniers. Zedd vit que ces soldats-là portaient des tenues qui se rapprochaient beaucoup d’authentiques uniformes. Une cuirasse couverte d’une cotte de mailles, un gros ceinturon, des bandes de cuir clouté croisées sur la poitrine… À leur façon de se déplacer, le vieux sorcier devina que ce n’étaient pas des citoyens ordinaires enrôlés à la va-vite dans l’armée, mais des guerriers compétents qui avaient suivi une formation sérieuse.

Bref, il s’agissait de la garde d’élite de l’empereur.

Zedd jeta un coup d’œil en coin à un des seaux d’eau mis à la disposition des gaillards qui montaient la garde en plein soleil. Un empereur digne de ce nom ne pouvait pas laisser ses protecteurs s’évanouir parce qu’ils crevaient de soif. Imaginant d’avance la réponse qu’il obtiendrait, le vieil homme ne se donna pas la peine de demander à boire.

Adie se passa la langue sur les lèvres, mais elle aussi se garda bien de quémander.

Le pavillon de l’empereur, un palais ambulant, pour dire la vérité, était orné d’une multitude d’étendards et de bannières rouges et jaunes. Avec les tentures extérieures brodées qui décoraient ses « murs », cette structure ressemblait à la tente centrale d’une grande foire commerciale.

Le garde posté devant une entrée soutint le regard de Zedd avant d’écarter le grand rabat décoré de rondaches d’or et de médaillons d’argent martelé. Un autre soldat poussa sans ménagement le vieux sorcier, qui manqua de s’étaler les quatre fers en l’air, mais réussit à se rétablir et à franchir l’entrée en titubant.

Adie le suivit en boitillant.

Dans le pavillon, le vacarme du camp était assourdi par les riches tapis disposés un peu partout et couverts de centaines de coussins de soie. Des tentures aux motifs colorés divisaient l’espace en une myriade de « pièces ». Au « plafond », des ouvertures protégées par des carrés de gaze laissaient filtrer très peu de lumière mais assuraient parfaitement la circulation de l’air.

Au milieu de ce qui devait être la salle d’apparat, vers le fond du pavillon, se dressait un magnifique fauteuil drapé de soie rouge. Le trône de Jagang, probablement…

Pour le moment, le siège était vide.

Quand des soldats eurent encerclé Zedd et Adie, afin qu’ils restent là où ils étaient, un officier passa derrière une des tentures d’où filtrait une chiche lueur.

Les types qui entouraient Zedd empestaient la sueur et leurs bottes étaient souillées de déjections de cheval. Bien qu’il fût aussi somptueux qu’un véritable palais – avec une prétention au sacré qui le rendait proche d’un temple –, le pavillon de Jagang puait l’écurie. Les mauvaises odeurs des soldats aggravaient simplement les choses…

L’officier réapparut, fit signe à la Sœur de l’Obscurité d’avancer et repassa avec elle derrière la tenture.

Zedd jeta un regard en biais à Adie, dont les yeux complètement blancs étaient fixés sur le vide. Faisant mine de sauter d’un pied sur l’autre pour se dégourdir les jambes, le vieil homme se pencha et posa le front sur l’épaule de la magicienne. Un geste de réconfort à un instant où seul le désespoir existait…

D’une infime poussée, la dame des ossements confirma qu’elle avait reçu le message et qu’elle appréciait l’intention.

Zedd mourait d’envie de l’enlacer, mais il se doutait qu’il n’en aurait plus l’occasion.

Des propos étouffés montaient de derrière la tenture. S’il avait eu l’usage de son don, Zedd aurait pu les comprendre sans difficulté, mais le collier lui retirait cette possibilité.

Au ton de la sœur, le vieux sorcier estima qu’elle faisait simplement un rapport circonstanciel.

Les esclaves qui s’affairaient à brosser les tapis, à faire briller les vases ou à cirer les meubles en bois rare ne prêtaient aucune attention aux prisonniers. En revanche, ils tendirent l’oreille quand la conversation s’envenima dans la « pièce » invisible et se mirent à travailler avec un enthousiasme suspect. À l’évidence, on devait conduire souvent des prisonniers devant Jagang, et ses serviteurs savaient que ce n’était pas le moment de se faire remarquer en tirant au flanc.

Une odeur de nourriture flottait dans l’air. Captant une grande variété de senteurs, Zedd plissa le nez, un peu surpris. Mais avec la puanteur ambiante, le mélange olfactif à base de viande, d’huile d’olive, d’ail, d’oignons et d’épices avait plutôt tendance à vous retourner l’estomac.

L’anneau qu’elle portait à la lèvre brillant vivement sur sa peau grisâtre, la sœur ressortit et fit un petit signe aux hommes qui entouraient les prisonniers.

Sans ménagement, les soldats poussèrent les deux vieillards dans l’antre de celui qui marche dans les rêves.